<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<EnglishText>
		<!-- leaders -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_TITLE">
			<Text>Jül Sezar</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_QUOTE">
			<Text>Geldim, gördüm, yendim.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gelecekteki tüm diktatör adayları için bir model teşkil eden Jül Sezar, yerleşik oligarşiye karşı güce giden yolda halkın ve ordunun desteğini kendine çekmiş bir askerdi. Yükselişi, Roma Cumhuriyeti'nin sonunu ve İmparatorluk'un başlangıcını simgeler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Julius soyu, patrici aileleri arasında pek de önemli sayılmazdı; Venüs tanrıçasından geldikleri iddia edilse de. Görece uzak bir geçmişte soylu (yani avamdan ayrılan patrici) mertebesine yükseltilmişlerdi, ancak Roma Cumhuriyeti'nde silik bir notaydılar. Jül Sezar'ın hikâyesi, MÖ 85'te ailenin reisi olmasıyla başlar ve neredeyse hemen ardından Sezar'ın akrabası Gaius Marius ile Lucius Sulla arasındaki kanlı bir iç savaşın galibi tarafından hedef alınır. Sezar, ailesinden kalan cüzi mirası ve Jüpiter rahibi olarak hizmet etme yetkisini kaybetti. Elinde pek bir şey kalmayan Sezar, orduya katıldı. Bu seçim, tarihin akışını değiştirecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Erken askeri kariyerindeki bir olayda Sezar, Ege Denizi'nde korsanlar tarafından esir alındı. Adamlarla arkadaş oldu ve onları, kendisinden daha yüksek bir fidye istemeye teşvik etti; özgür kaldığında onları bulup yok edeceği konusunda şaka yapıyordu. Korsanlar onun tavsiyesine uydular... ve Sezar, özgürlüğüne kavuşur kavuşmaz tehdidini derhal yerine getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Kariyerinin başlarında Sezar, Senato yolsuzluklarına karşı çıkan biri ve ordunun gözdesi olarak tanınıyordu. Rütbeleri yükselirken, MÖ 59'da konsüllüğü kazanarak 'üçlü yönetim' denen, Sezar ile iki güçlü müttefikten oluşan bir ittifakın parçası oldu. Sezar, halkın gözüne girerek toprak yeniden dağıtımını zorladı ve çatışmalar çıktığında soyluları askerleriyle tehdit etti. Bu sayede düşman kazandı ve misillemeden korunmak için Gaul'un huzursuz bölgelerinin valiliğini elde etti. Bu hamle de geleceğini şekillendirecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Savaş, fırsat demekti. Sezar, Galya Savaşları'nda Ambiorix de dahil olmak üzere Galya kuvvetlerine amansızca saldırdı. Ancak o yokken, muhalifleri ev cephesinde desteğini baltalamak için aktif olarak çalışıyor, konsüllük seçimindeki usulsüzlükleri gerekçe gösteriyorlardı. Sezar'ın eski müttefiki Pompey, tek başına kontrolü ele geçirdi ve senatörler her iki adamın da silahsızlanarak yasal bir düzeni yeniden tesis etmesini talep etti. İkisi de bunu yapmadı. Daha da kötüsü, Sezar muzaffer lejyonlarını Galya'dan Roma'ya doğru yürütmeye başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Ve işte Rubicon Nehri. Roma'da aktif orduların bulunması yasaktı ve bu büyük nehri geçmek düşmanca bir eylem anlamına gelirdi. Sezar, 'alea iacta est' – zar atıldı – diye haykırmadan önce burada durakladı. Nehri geçti ve tarihin akışını değiştirdi. İç savaş patlak verdi, ancak Sezar'ın askeri planlaması o kadar üstündü ki rakibi Pompey'i alt ederek onu İtalya'dan İspanya ve Yunanistan'a kadar kovaladı. Roma'ya dönen Sezar, diktatör olarak atandı. Bu, daha sonraki diktatörlerin öyküneceği bir hareketti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Sıradaki hamle, gücü pekiştirmekti. Bir kurnazlık ve tehdit karışımıyla Sezar, Senato'yu sindirdi ve ünlü bir şekilde Mısır'da Kleopatra'nın (sevgilisi olacaktı) yanında yer aldı. Kamuoyundaki imajı halktan yana olsa da, hem zanaatkâr loncalarında hem de hukuki reformlarda soylu olmayanların yetkilerini kısıtladı. Roma'nın genişlemesine saygı göstererek bir dereceye kadar ademi merkeziyetçiliğe izin verdi, yasal hakları İtalya'nın ötesine taşıdı ve yerel şehirlere kendi yönetimlerinde daha fazla özgürlük tanıdı. Diktatörlüğü hem gayri resmi yıldırmaya (Senato'nun birkaç hamlesini basitçe reddetmişti) hem de Senato tarafından kendisine verilen yeni yasal yetkilere dayanıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>İşte bu noktada Senato'nun gücü ciddi şekilde sarsılmış gibi görünüyordu. Düşmanlarının ona karşı komplo kurmasına şaşmamalı. Nitekim öyle de oldu. Sezar'ın konuşma yapacağı bir Senato toplantısında, sözde arkadaşı Brutus tarafından olmak üzere 23 bıçak darbesiyle öldürüldü. Shakespeare'den 'Et tu, Brute' sözünü bilsek de, son sözleri Yunanca 'kai su, teknon' (sen de mi, evlat?) olarak kaydedilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Sonrasında imparatorluk kargaşaya sürüklendi. Halk hâlâ Sezar'ın desteğini taşıyordu, bu destek şimdi generali Antonius'un omuzlarındaydı ve sözde liderler Brutus ile Cassius kaçmak zorunda kaldı. Aynı zamanda Sezar'ın evlatlık oğlu Octavianus, yönetme hakkını talep etti ve böylece neredeyse herkesin herkese karşı savaşı başladı. Suikastçılar avlanıp öldürüldü ve Kleopatra'ya sığınan Antonius da aynı akıbete uğradı. Octavianus, Augustus Caesar olacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Sezar'ın mirası, popülizmin askeri güçle birleşiminin gücünü ve hırsın cüretini pekiştirdi. Napolyon ve Bolivar gibi imparator adayları ilhamlarını Sezar'dan aldılar ve kendilerini 'Kayzer', 'Çar' veya 'Kayser' olarak adlandıran monarşiler, isimlerini tamamen Roma imparatorundan devraldılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Jül Sezar, haritanın her bir hücresini fethederek hem Barbarları hem de rakip Uygarlıkları yenilgiye uğratmayı amaçlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Lejyonların Demir İşçiliği ile açılması, artan [ICON_Strength] Muharebe Gücü ile zafer için kilit öneme sahiptir. Ardından Lejyonlarla Barbar Kamplarını dağıtmak ve rakip şehirleri fethetmek üzere ilerleyin. Jül Sezar'ın bu fetihlerden kazandığı ek [ICON_Gold] Altın, onu büyük bir imparatorluğa ve orduya taşıyacaktır. Ek [ICON_Gold] Altın ise 'Tüm Yollar Roma'ya Çıkar' yeteneğinden gelecektir; Hamamlarınızın sağladığı ek [ICON_Amenities] Olanaklarla da halkı memnun edebilirsiniz. Askeri gücü, bir Hakimiyet Zaferi için en uygunudur.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
