<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<EnglishText>
		<!-- leaders -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_TITLE">
			<Text>Yongle</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_QUOTE">
			<Text>Bir hükümdar halkının ahvalini bilmezse nice devletler çöker.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ming imparatorlarının en ileri görüşlüsü ve dışa dönüğü olan Yongle, Ming'in uluslararası sisteminin temelini attı ve altyapısını yeniden inşa etti. Bunu, meşruiyet için verdiği acımasız bir mücadeleyle yaptı; bu süreçte iddiasına karşı çıkan tüm muhalefeti yok etti, ancak ardından dışa açılarak Çin'in en mükemmel imparatorluğu olacak yapı için destek ve yabancı altın topladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ming Hanedanı, Çin'in yeniden toparlanma anıydı; yıllarca süren yabancı egemenliğinin ardından Han Çinlileri, yüzyıllar boyunca sürecek ve refah içinde kalacak Han merkezli bir güç kurdular. Ming zengin, barışçıl ve... bir süreliğine... ileriydi. Ming ayrıca komşularını kendi yörüngesine dahil etmede başarılı oldu; bağlı devletler sistemi, Doğu Asya'nın büyük bölümünü bir araya getirerek bölgesel istikrara ve Konfüçyüsçü değerlerin yayılmasına yol açacak bir koruma ittifakı oluşturdu. Ancak zamanla Ming rehavet ve yalnızlığa gömüldü ve yarışa rakiplerinin çok önünde başlamış olsa da, zayıflamış, yabancı altına aşırı bağımlı hale gelmiş ve etrafındaki dünyanın nasıl değiştiğine hazırlıksız bir şekilde ortaya çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İmparator Yongle'nin dediği olmuş olsaydı bu olaylar belki de yaşanmazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Yongle, 1360 yılında Zhu Di olarak dünyaya geldi. Bir diğer büyük Ming imparatoru olan Hongwu'nun ikinci oğluydu. Bu nedenle önemli bir şahsiyet ve Moğollarla – hem Yuan Hanedanı'nın kalıntılarıyla hem de batıdaki büyük Hanlıklarla – savaşmış bir askeri komutandı. Zhu Di, ağabeyi Zhu Biao'dan sonra taht sırasındaydı. Evet... en azından rivayet böyle – bazıları ise Zhu Di'nin İmparator'un asıl eşinin değil, daha alt bir cariyenin oğlu olduğunu söyler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ancak Zhu Biao, babasının gözdesiydi. Ve bu iltimas, Biao'nun oğlu da dahil olmak üzere tüm ailesine yansıdı. Bu yüzden Zhu Biao ansızın öldüğünde, Hongwu imparatoru, Zhu Di'yi değil, Zhu Biao'nun oğlunu tahtın varisi ilan etti... ve Zhu Di isyana kalkıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Zhu Di üç yıl süren bir savaş verdi ve kazandı, kendisini Yongle İmparatoru olarak adlandırdı. Ardından bürokrasiyi, yeğeninin etkisinden arta kalan her izi silmek için acımasızca temizledi. Bu etki hiç de azımsanacak gibi değildi – barışçıl bir yönetimi kabul etmeyi emreden Konfüçyüsçü fermanları hatırlayın, pek çok bilgin bu yönetim değişikliğine karşı çıktı. Ancak daha birçokları da bağlantıları yüzünden bu temizlikten nasibini aldı – Yongle, düşmanlarının, özellikle de ünlü Fang Xiarou'nun öldürülmesini emretti, ayrıca Fang'ın görev süresi boyunca sınavlarını geçen herkesi, Fang'ın onuncu dereceye kadar tüm akrabalarını ve daha nicelerini. Binlerce kişi öldürüldü. Üstelik Yongle, Yuan döneminde yaygın olan Moğol kültürel biçimlerini yasakladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Yongle ardından yeni bir toplum inşa etmeye koyuldu. Hadımların rolünü genişletti, hatta imparatora sadık bir gizli polis teşkilatı (Doğu Deposu) kurdu. Aynı zamanda bilginleri ve tarihçileri de – en azından yeğenini tarihten silmeyi kabul edenleri (ve bazılarına göre Yongle'yi Koreli bir cariye değil İmparatoriçe'nin oğlu yapmak için tarihi yeniden yazanları) – destekledi. Bu yönetim aynı zamanda yeni bir kaynaktan güç alıyordu: Yasak Şehir, Pekin'i yeni başkent olarak işaretlemek, Moğol hatlarına daha yakın (böylece savaşı daha iyi yönetmek) ve Yongle'nin eski askeri karakollarına yakın olmak için inşa edilmişti. Bununla birlikte Büyük Duvar'ın yeniden inşası ve tahkimatı ile Büyük Kanal'ın yeniden açılması gerçekleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Hongwu (Yongle'nin babası) bir yalnızcıydı; aslında yalnızlık Ming hanedanının belası olacaktı. Ama Yongle tam tersiydi. Vergi sistemini aktif olarak geliştirdi ve genişletti – aslında Zheng He'nin seferlerinin tüm amacı da buydu: yeni potansiyel bağlı devletler bulmak. Bu yolculuklar Hindistan, Basra Körfezi ve Afrika'ya kadar uzanmış olsa da bağlı devletler aslında yalnızca Doğu Asya'dan geldi. Burada önemli olan Tibet'i kazanmaya çalışmaktı – Tibet'in Çin tarihinin büyük bölümünde bir Budist bilgi kaynağı olduğunu hatırlayın; Ming de farklı değildi. Askeri açıdan Yongle, Moğollara ve Vietnam'a saldırdı, Vietnam'ı Çin imparatorluğuna kattı ve Tran soylularının katledilmesine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Bir diğer başarı ise, o ana kadarki tüm Çin bilgisini kapsayan devasa bir eser olan Yongle Dadian Ansiklopedisi idi. Burada pek yeni bir şey yoktu, daha önce bilinen her şeyin bir derlemesiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Yongle, 1424 yılında Moğollara karşı bir askeri sefer sırasında, 64 yaşında öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Yongle, şehirlerini başlangıçta Projelerle yönetir; büyük şehirler nüfuslarından ek olarak [ICON_Gold] Altın, [Icon_Science] Bilim ve [ICON_Culture] Kültür kazanır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Yongle, Lijia yeteneği sayesinde nüfusunu kontrol etmeyi hedefler. Şehirlerinde benzersiz projeler, [ICON_Production] Üretimlerini [ICON_Food] Besin, [ICON_Faith] İnanç veya [ICON_Gold] Altına dönüştürür. Ardından, şehir 10 nüfusa ulaştığında, nüfus ek [ICON_Gold] Altın, [Icon_Science] Bilim ve [ICON_Culture] Kültür ile kutlama yapar. Uygarlık yeteneği, ücretsiz ve daha iyi Buluşlar ve İlhamlar ile [Icon_Science] Bilim ve [ICON_Culture] Kültür ilerlemesine daha da yardımcı olur. Çömelmiş Kaplan, imparatorluğunu işgalcilere karşı korumaya yardımcı olur, ancak onu Kültür Zaferi'ne götüren güçlü kuvvet Büyük Duvar'dır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_TITLE">
			<Text>Wu Zetian</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_QUOTE">
			<Text>İnsanlar diriltilemez. Bunların hepsi kaderdir. Önemli olan, hayatta olanların yaşamaya devam etmesi gerektiğidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çin tahtına oturan ilk ve tek kadın olan Wu Zetian, bulunduğu yere suikastler, manipülasyon ve kurnaz saray stratejileriyle ulaştı. O, saraya odaklanmış olsa da, Çin siyasetini soylu himayesinden uzaklaştırıp daha liyakatçi bir sisteme doğru değiştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>600'lü yıllardan karanlık bir çağ olarak söz etmeye alışkınız. Ancak bu, yalnızca Avrupa'yı gören bir bakış açısıdır. Dünyanın geri kalanında bu, İslam dünyasının büyümesi, Çola imparatorluklarının sağlamlaşması vb. olsun, genişleme ve birbirine bağlanma zamanıdır. Çin'de Tang, Han'ın ardından büyük bir imparatorluğun yeniden ortaya çıkışıydı. Ancak Tang daha da ileri giderek çok etnikli bir bağımlı bölgeler dizisi ve daha sonraki büyük Çin imparatorluklarına zemin hazırlayacak bir sanat patlaması inşa etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tang, bir saray kültürü çağıydı. Porselen, çay ve İpek Yolu'ndan gelen tüm kazançlar imparatorluğun başarısına katkıda bulundu ve başkenti Çang'an, kendi döneminde dünyanın en büyük şehriydi. Vergi sistemleri, daha sonraki Ming sistemleri seviyesinde olmasa da, Hindistan ve İran'a kadar uzanan himaye bölgeleriyle birlikte kuruldu. En önemlisi, şiir ve sanatlar Tang döneminde doruk noktasındaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bir saray kültürünün bir saray kötüsüne ihtiyacı vardır. İşte burada Wu Zetian sahneye çıkar. Wu ailesi varlıklı kereste tüccarlarıydı ve birçok güçlü aile gibi, İmparator Taizong döneminde bir kızı imparatorluk sarayına cariye olarak göndermek adettendi. Ancak Taizong öldü ve hastalıklı Gaozong tahta geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Gaozong'un bir eşi vardı: İmparatoriçe Wang. Ancak Gaozong, gözde cariyesi Xiao'yu kayırır ve ondan çocuk sahibi olurdu. Wang, Gaozong'un dikkatini bu rakipten uzaklaştırmak için çabaladı ve Wu'yu sarayda yükseltmeye çalıştı. Bu plan ters tepti. Wu yükseldi, Wang ve Xiao ise düştü – öylesine feci bir düşüş ki Wang, Wu'nun kızını beşiğinde boğdurdu (ya da başka bir rivayete göre Wu, kendi kızını öldürüp suçu Wang'a attı). İkisi de görece bir gölgede can verince, Wu onların ruhları tarafından rahatsız edildiğini iddia etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Wu'nun Gaozong üzerindeki nüfuzu, özellikle Gaozong'un sağlığı bozuldukça arttı. Etkisi ağırlıklı olarak saray entrikalarına odaklanmıştı; ancak Goguryeo'nun (kuzey Kore) fethine karşı uyarıda bulundu. Gaozong'a inci bir perde arkasından danışmanlık yapmaya başladı ve tüm toplantılarında hazır bulundu. Gaozong ölünce oğlu Li Zhe (Zhongzong İmparatoru) tahta geçti, ancak kısa sürede annesi yerine kendi akrabalarını kayırdı. Bu durum iki aile arasında ve Wu'nun gölge yönetimiyle iktidarın olağan işleyişi arasında bir çatışma doğurdu; Wu bu çatışmayı kazanacaktı. 684 yılında kendi oğlunu tahttan indirerek yerine daha uysal olan küçük kardeşi Li Dan'i (Ruizhong) geçirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Bu noktada Wu'nun gücü çok daha çıplak ve açıktı. Açıkça emirler yağdırdı ve 690 yılında kendini hükümran imparatoriçe ilan ederek kendi hanedanı olan Zhou'yu kurdu. Çin tahtına oturan ilk ve tek kadındı. Ancak ilerleyen yıllarda kendisi de gerilemeye başlayınca, giderek daha fazla danışmanlarına, özellikle de Zhang Yizhi ve Zhang Changzong adlı iki kardeşe güvenmeye başladı. Güçle birlikte hırs da geldi ve iki Zhang kardeş, Wu'nun kendileri dışında yapacağı her türlü bağlantıya ve atamaya kin beslemeye başladı. Nihayetinde saraydaki rakipler, Zhang kardeşlerin ölümü için komplo kurdular ve Wu bu kez düşmanlarını durduramadı. Zhang kardeşler öldürüldü ve Wu – sonunda – tahttan indirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Ülke içinde Wu, hem kendi – nispeten – mütevazı kökenlerini yansıtan hem de onun izinden gitmek isteyeceklere engeller koyan bir dizi reform başlattı. Kadın sanatçıları kısıtlayan ve kadın modasına sınırlamalar getiren kamusal reformlar yaptı, ancak aynı zamanda idari sınavları statü farkı gözetmeksizin tüm erkeklere açtı. Dahası, çarpıcı bir güç gösterisiyle imparatorluk ailesinin bütün kollarını ortadan kaldırdı ve Çin'deki güç odağını güçlü ailelerden merkezi bürokrasiye kaydırdı. Wu'nun rejimi, gizli polisi aracılığıyla yürütülüyordu ve ona karşı çıkacak herkes için gizli şiddet tehdidini içeriyordu. Ancak bu şiddet büyük ölçüde saraya yönelikti. Sıradan halk için Wu'nun hükümdarlığı nispeten aydınlanmış sayılırdı – orduyu küçülttü, yetenekli memurları terfi ettirdi ve kraliyet topraklarının büyük bir kısmını halka verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Uluslararası alanda Wu, Budizm'i teşvik etti, hatta kendisini Maitreya, yani gelecekteki Buda olarak ilan etti; ancak Tibet ve batıdaki Türk boylarıyla açıkça çatıştı. Tibet bağımsız kalmakla birlikte, Tibet İmparatorluğu geçmiş yıllarda ele geçirdiği toprakları kaybetti. Wu, Türk bölgelerine nüfuz etmeyi başarsa da batıdaki göçebe güçler, birkaç yüzyıl sonra kendi dönemlerini yaşayacaklardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Kimisi size doğrudan meydan okur; bir de Wu Zetian vardır. Onun hüneri, saldırı casusluk görevleri başlatmaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Wu Zetian yönetimindeki Çin, kendi imparatorluğunu inşa ederken rakiplerinin uygarlığını içeriden çökertmeye odaklanır. Casusluğa yönelik bonusları, ona fazladan bir Casus kazandırır ve saldırı casusluk operasyonlarına yardımcı olur. Düşmanlarına karşı başarılı casusluk faaliyetleri yürüttüğünde, Teknoloji ve Yönetim Bilimleri Ağaçlarında ilerlemek için [Icon_Science] Bilim ve [ICON_Kültür] Kültür kazanır. Bu [Icon_Science] Bilim ve [ICON_Kültür] Kültür, ilerleme sırasında daha da faydalıdır çünkü Çin'in Hanedan Döngüsü yeteneği sayesinde Buluşlar ve İlhamlar çok daha etkili olur. Wu Zetian ile en iyi Kültür Zaferi elde edilir; zira Büyük Eserleri kolayca çalabilir ve Büyük Duvar'ın [ICON_Turizm] Turizm katkısından yararlanabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
			<Text>Qin (Cennetin Görevi)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_TITLE">
			<Text>Qin (Birleştirici)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_QUOTE">
			<Text>İmparatorluğun tüm yazılı eserlerini topladım ve işe yaramayanları yaktım.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Barbarlar, dünyayı Qin'in sancağı altında birleştirmek için Yakın Dövüş birimlerinizle kiralayabileceğiniz müttefiklerinizdir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Qin, Barbarların istilasını başlatmasına izin verip onları kendi tarafına çektiğinde en iyi sonucu verir; bu strateji, bir Barbar ordusu elde etmek için bir Yakın Dövüş birimini feda etmeyi gerektirebilir. İmparatorluğunu Büyük Duvar'ın ek savunması ve Çömelmiş Kaplan ile daha da koruyabilir. Ekstra Buluşlarını ve İlhamlarını kullanarak daha güçlü birimlerin kilidini aç ve dönmüş Barbarlarınla bir Hakimiyet Zaferi'ne doğru ilerle.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
