<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<EnglishText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Maoriler, bugünkü Kuzey Yeni Zelanda'da bir kıstağa yerleştiklerinde, çevredeki arazinin verimli topraklar, yemyeşil ormanlar ve sönmüş volkanlarla dolu olduğunu gördüler. Kıstağın her iki yanındaki korunaklı doğal limanlar, bol balıkçılık imkânı ve savaş kanoları ('waka taua') için bir üs sunuyordu. Yerleşimciler buraya 'Tamaki Makaurau' adını verdiler—kabaca 'yüz âşığın talip olduğu bakire' anlamına gelir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1840 yılında—Maorilerin gelişinden neredeyse 500 yıl sonra—yeni İngiliz Valisi William Hobson, Tamaki Makaurau'nun yepyeni Yeni Zelanda için mükemmel bir sömürge başkenti olacağına karar verdi. Onu Auckland olarak yeniden adlandırdı—kabaca 'benim hamim Auckland Kontu'dur ve daha fazla para istediğimde beni olumlu düşünmesini istiyorum' anlamına gelir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Başkent daha sonra Wellington'a taşınmış olsa da, Auckland'ın siyasi prestij kaybı, canlı ekonomisiyle fazlasıyla telafi edildi. Sınırlı askeri çatışmaları bile mali çözümlerle sonuçlanmıştı: Bir Maori kabilesi, şeflerinin tutuklanmasını protesto etmek için şehre saldırmaya kalkıştığında, Aucklandlılar meseleyi önemli miktarda tütün teslim ederek çözdüler. 20. yüzyılın başlarında Panama Kanalı'nın açılması, Auckland'ın Güney Pasifik deniz yollarında hayati bir durak olma rolünü daha da genişletti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Madagaskar'ın başkenti, Vazimba halkının sakin bir yayla kasabası olarak başladı; ta ki 17. yüzyılın başlarında Imerina Kralı Andrianjaka onu kendine alana kadar. Kraliyet sarayından, halkını doyuracak sürekli genişleyen pirinç tarlalarına bakabiliyordu. Bir genişleme ve düzen döneminin ardından, on yıllar süren bir Imerina iç savaşı Antananarivo'yu dört başkentten biri haline getirdi—ancak toz duman yatıştığında, krallığın siyasi merkezi olma statüsünü yeniden kazandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>19. yüzyılın başlarında, Kral I. Radama şehri Avrupalı yerleşimine açtı. Şehrin gelişen ekonomisi zanaatkârları, üreticileri ve yerleşimcileri çekti. Fabrikalar serpildi, altyapı şehrin genişlemesine ayak uydurdu ve kendine özgü mimari tarzlar şehrin görünümünü değiştirdi. Radama'nın halefleri kültürel ve teknolojik ilerlemeleri beslemeye devam etti ve sonunda şehir sakinleri için zorunlu eğitim kararı aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ardından, 1894'te Fransa işgal etti. Madagaskar, 1960 yılında sömürge yönetiminden bağımsızlığını kazandı ve onunla birlikte modernleşmiş bir Antananarivo ortaya çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İrlanda'nın Armagh kasabası, dini uzun süredir tanır. Antik putperestler için bir ibadet yeri olduğu düşünülen bu yer, 5. yüzyılda Hristiyan misyoner Aziz Patrick'in bir tepenin zirvesinde taş bir kilise inşa edip kutsamasıyla önem kazandı. Bunun çevresinde bir manastır ve ardından İrlanda'nın her yerine Hristiyanlığı yaymaya adanmış bir kasaba doğdu—bir teoloji köprübaşı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu, Armagh'ın bir kıyı kenti olduğu anlamına gelmez. Kuzey İrlanda'daki konumu okyanusa sadece 25 mil uzaklıktadır. Yine de, İrlanda Kilisesi'nin merkezi olarak ünü, onu zenginlik arayanlar için cazip bir hedef haline getirdi. Vikingler, 9. yüzyılda Armagh manastırını iki kez yağmaladı; her seferinde kara yolculuğu yaparak kucak dolusu dini emanetle kaçtılar. İstilacı bir Norman şövalyesi olan John de Courcy, 12. yüzyılın sonlarında kasabayı yağmaladığında bu geleneği tekrarlamayı düşündü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>8. yüzyılda Emevi Halifeliği İber Yarımadası'na yayıldı ve Vizigot Hispania'sını hızla fethetti. Bugünkü güney İspanya'da bulunan müstahkem bir yerleşim olan Granada, bu istilaya kapıldı. Zaman içinde (tam olarak 15. yüzyılın sonlarında) Katolik Hükümdarlar'a ('Los Reyes Católicos') teslim olması, Endülüs'teki Reconquista'yı sona erdirecekti—ancak üç çeyrek bin yıl boyunca Granada, Mağribiler'e aitti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sierra Nevada sıradağlarının eteğinde bulunan Granada, alçak bir ovadaki konumu nedeniyle neredeyse savunulamaz olma talihsizliğine sahipti. Mağribi yöneticileri bunu çabucak fark etti ve güç merkezlerini, kasabaya tepeden bakan daha savunulabilir eteklere taşıdı. Planlarının bir parçası, daha sonraki yıllarda güzel Elhamra'ya dönüştürülecek olan alkazarların inşasını içeriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Granada'nın Mağribi efendileri yüzyıllar boyunca değişti. Muvahhidler, kendileri de Emevi kalıntılarının ardılı olan Murâbıtlar'ın yerini aldı. Şehrin kaderi, 13. yüzyılda Nasri Hanedanı ile yeniden değişti; Katolik Kastilya Krallığı ile yaptıkları ittifak Gırnata Emirliği'ne yol açtı. Sahra Altı Afrika'daki ticaret merkezlerine doğrudan erişim, Granada'ya Reconquista'dan bir süreliğine özgürlük satın aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Maskat'tan akan ticaret, en az iki bin yıldır onun can damarı olmuştur. El Hacer dağlarının eteklerine yaslanmış olan bu şehre, Batlamyus daha 1. yüzyılda Gizli Liman ('Cryptus Portus') adını vermişti. Ne yazık ki şehir yeterince gizli değildi; Basra Körfezi'nin ağzındaki birinci sınıf konumu, onu uzun süredir fetih için cazip bir hedef haline getirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yüzyıllar boyunca Maskat'ın limanı birçok sancağı dalgalandırdı: Sasani, Arap (7. yüzyılda İslam'ı benimsediği dönem), Abbasi, Selçuklu ve Pers, bunlardan sadece birkaçı. 16. yüzyılın başlarında, bir Portekizli amiral ticari ilişkiler açmak istedi—toplarla, Maskat'ın çoğunu yerle bir ederek. Şehir yeniden inşa edildi ve 1650'ye kadar, Ummanlılar onları kovup liman kentini geri alana kadar Portekiz yönetiminde kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maskat, Umman'ın iç kabileleriyle uzun süredir çatışma halindedir, çoğunlukla öz yönetim konusunda. 18. yüzyıldaki böyle bir kargaşa döneminde, modern zamanlara kadar kesintisiz kalan Al Bu Sa'id Hanedanı yükseldi. Bugün, kapsamlı bir şekilde modernize edilmiş Maskat, Umman'ın başkenti olarak hizmet vermekte ve önemli bir ticaret limanı olmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oaxaca vadisinin kalbinde, bugün Meksika sınırları içinde kalan bölgede, Zapotekler bir dizi kentsel merkez kurdular. Mitla bunların en önemlilerinden biriydi – İspanyolların 16. yüzyılda ele geçirdiğinde yaklaşık yarım milyon nüfusa sahip olan bir metropol; güneş takvimi ve ayrıca ritüel amaçlar için ayrı bir takvim, kendi yazı sistemi ve kabak, acı biber, mısır ve fasulyeden oluşan gelişkin bir tarımsal üretime sahipti. Kurak Oaxaca vadisinde, Zapotekler sulama sistemleri ve tahkimatlar düzenlemiş, etkileyici dini ve kültürel yapılar inşa etmiş, komşu Mezoamerikan grupların ara sıra yaptığı akınlara rağmen hayatta kalmışlardı. İspanyol fethinden de sağ çıkacaklardı: Bugün Meksika'da hâlâ yaklaşık bir milyon Zapotek yaşamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>"Mitla" adı, "ölülerin yeri" anlamına gelen Nahuatl sözcüğünün İspanyolca bir yorumlamasıdır. Ve Mitla'nın ölüleri hayırlı bir gruptu. Zapotek dini, dirileri ve ölüleri, her biri kendi tanrılarına sahip iki ayrı kategoriye ayırırdı; Mitla'ya gömülmek, ölülerin ölüm tanrılarıyla değil, dirilerin tanrılarıyla – Şimşek ve Deprem – birleşeceği anlamına geliyordu. Bu şanslı soylular "bulut insanları" haline gelir, torunlarına yardım etmek için gökyüzünde yaşamaya devam ederlerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İspanyollar Mitla'yı yağmalayıp onu Zapotekler için dini ve kültürel bir merkez olarak silmeye çalışırken, iklim geride bıraktıklarını korudu. En önemlileri, Mitla'nın grecalarıdır – taş meydanlarının duvarlarındaki oymalar. Bunlar, Mezoamerikan efsanesinde efsanevi bir yaratık olan dev bir yılanın pullarını andıran baş döndürücü geometrik desenlere sahiptir ve Mitla'nın zirvesinde bu desenler koyu kırmızıya boyanmış olurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYJAFJALLAJOKULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eyjafjallajökull, hem bir İzlanda yanardağının hem de kalderasını tıkayan buz örtüsünün adıdır. Yanardağ bin yılı aşkın süredir aktif olmasına rağmen, 2010'daki küçük bir patlamaya kadar İzlanda dışında pek bilinmiyordu. Ardından gelen kül bulutu, Avrupa'da hava trafiğini neredeyse bir hafta durdurdu ve binlerce saatlik nefes kesici haber yayınına yol açtı. Eyjafjallajökull'un patlamaları, geleneksel olarak çok daha aktif bir buzulaltı yanardağı olan yakındaki Katla'nın çok daha büyük patlamalarının habercisi olmuştur—Avrupalı hava trafik kontrolörlerinin büyük üzüntüsüne.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LYSEFJORDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Buzul Çağı'ndaki buzul aşınması, görkemli Lysefjord'u bugünkü güney Norveç'te oydu. Bir maraton uzunluğundaki soğuk, siyah su, soluk granitten yükselen uçurumların arasından kıvrılarak akar. Bu kayaların daha açık rengi, suları aşağıda gölgede bırakma eğilimlerine rağmen, "ışık fiyorduna" adını verir. Çarpıcı Kürsü Kayası (veya "Preikestolen"), Lysefjord'un ağzına yakın, neredeyse 2000 ft yüksekliğindeki bir uçurumun büyük, düz tepesidir; aşağıdan geçen teknolara gür sesli nasihatler haykırmak için mükemmeldir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GIANTS_CAUSEWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Devler Kaldırımı olarak bilinen geometrik sütun kümeleri, Kuzey İrlanda kıyılarında bulunabilir. Sütunların yükseklikleri, kendinden geçmiş bir boru organı gibi farklılık gösterir. Kıyıya en yakın sütunlar Kuzey Kanalı'nda kaybolurken, diğerleri bazalt palisad duvarları gibi yerden fırlar. Efsaneler, kaldırımın İrlandalı dev Finn MacCool tarafından, İskoç dev Benandonner tarafından dövüşe davet edilmesi üzerine inşa edildiğini söyler. (Jeologlar buna katılmıyor, sütun oluşumunu 50 milyon yıl önceki volkanik aktiviteye bağlıyor.)</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ALCAZAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkazar denen yapılar (bir tür son sığınak), MS 8. ve 15. yüzyıllar arasında Endülüs'ün birçok Mağribi şehrinde inşa edilmiş kale-saraylardı. Bunların birçoğu Mağribi valilerin ikametgâhı olarak yapılmış ve yalnızca asi rakiplere karşı değil, aynı zamanda daha sonraki o kafa karıştırıcı Hıristiyan Reconquista'sına karşı da işe yaramıştı. Günümüzde hâlâ ayakta olan birçoğu oldukça ünlüdür: Örneğin Segovia, Toledo, Kurtuba (ünlü Alcázar de los Reyes Cristianos), Burgos ve Sevilla'dakiler. Bunlardan sonuncusu, 913 yılında Kurtuba valisi için bir kale olarak inşa edilmiş; 11. yüzyılda ise el-Mübarek (“Mübarek”) olarak bilinen saraya dönüştürülmüştür. Hıristiyan kral III. Fernando, 1248'de Sevilla'yı ele geçirdiğinde burayı kraliyet ikametgâhı yapmıştır. Şimdiyse şehirdeki turist otobüslerinin yalnızca bir başka durağıdır.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MONASTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roma Katolik geleneğinde bir manastır, rahipler (ve modern kullanımda 'rahibe manastırı' denilen yapılarda yaşayan rahibeler) için ortak bir ev ve iş yeri olarak hizmet veren bir bina kompleksidir. Bunlar ayrıca şapel veya kilise gibi dua için ayrılmış bir alanı da içerir. Birçoğu hastanelere, okullara, içki imalathanelerine ve daha pek çok şeye ev sahipliği yapmıştır. Efsaneye göre Hıristiyan manastırcılığı Mısır'da başlamış olsa da, Avrupa'daki ilk manastır MS 344 civarında Chirpan (Bulgaristan) yakınlarında Aziz Athanasius tarafından kurulmuştur. Birkaç yüzyıl sonra, 529'da Aziz Benedict, Monte Cassino'da manastırı kurarak Katolik manastırcılığının temelini atmıştır. Kısa süre sonra manastırlar tüm Avrupa'da ve ötesinde görülmeye başlamıştır.</Text>
    </Row>
	</EnglishText>
</GameData>
