<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<EnglishText>
		<!-- civs -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_LOCATION">
			<Text>Konum: Doğu Akdeniz (günümüzde Türkiye ve Yunanistan)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_SIZE">
			<Text>1,5 milyon mil kare (yaklaşık 4 milyon kilometre kare)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_POPULATION">
			<Text>26 milyon (en yüksek seviyede, milattan sonra 540 civarı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_CAPITAL">
			<Text>Konstantinopolis</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bizans – Bizans İmparatorluğu – eski Roma İmparatorluğu'nun doğu kısmını ifade eder. Sakinleri 'Bizans' adını bilmezlerdi; bu terim sonraki tarihçiler tarafından kullanılmaya başlanmıştır. Konstantin'in Konstantinopolis'i (şimdiki İstanbul; Konstantinopolis tüm imkânlara kavuştu) kurduğu köyün adına atıfta bulunur. Doğu-Batı ayrımı, Akdeniz içindeki temel bir kültürel, dilsel ve siyasi bölünmeye dayanır ve daha sonra Ortodoks (Doğu) ile Katolik (Batı) Hristiyanlığı arasındaki ayrılıklarda kendini gösterir. Bizans, 1453'te Osmanlıların eline geçene kadar Roma'nın bölgedeki ilerleme ve varlık mirasını sürdürmüş ve Doğu Avrupa üzerinde derin bir etki bırakmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Roma, MÖ 150 civarında Yunanistan'ı fethetti. Ancak kültürel açıdan güçlü fakat askerî açıdan zayıf olan Yunanistan ile fatih Roma arasındaki ilişki karmaşıktı. Roma, Yunan dinini, felsefesini ve bilgisini kendine mal etmişti, ama pek çok Romalı kendileriyle Yunanlar arasında temel bir fark görüyordu. Roma savaşçı ve yayılmacıyken, Yunanlar felsefeyi ve şiiri tercih ediyordu. Ayrım devam etti: Adriyatik'in bir yakasında Latince, diğer yakasında Yunanca.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Doğu ne kadar farklı olsa da, ticaret yollarına olan bağlantısı onu İmparatorluk için hayati kılıyordu; bu önem, MS 330'da Konstantinopolis'in Roma'nın başkenti ilan edilmesiyle vurgulanmıştır. Konstantin aynı zamanda Hristiyanlığı benimseyen ilk Roma imparatoruydu ve hem coğrafi kayış hem de dinî değişim, Roma tarihinde yeni bir çağın habercisi gibiydi; bu çağ sonunda Bizans İmparatorluğu'na yol açacaktı. Konstantin'i izleyen yüz yıl içinde Batı imparatorluğu, Avrupalı barbarların ardı ardına gelen istilalarına maruz kaldı, ancak Doğu nispeten istikrarlı ve müreffeh kaldı – hatırlayın o İran'a, Hindistan'a ve Çin'e giden ticaret yollarını! MS 476'da Roma'nın son Batı imparatoru tahttan indirildi ve bir daha yenisi gelmedi; bu, çoğu tarihçiye göre Roma'nın çöküşünü işaret ediyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ama Roma aslında yıkılmamıştı. Aksine, Roma İmparatorluğu artık Konstantinopolis ile özdeşleşmişti ve tarihçilerin (ve bizim) 'Bizans' dediği insanlar kendilerine 'Romalı' demeye devam ediyorlardı. Doğu'nun kültürü Batı'dan belirgin şekilde farklıydı. Doğu büyük ölçüde Yunanca konuşuyordu (Bizans tebaası Mısır'da Kıptice, Yakın Doğu'da Süryanice ve başka diller de konuşuyordu) ve Hristiyanlık, Batı'da önemli olmakla birlikte, Bizans için mutlak bir merkez haline gelecekti. Bizans imparatoru, tebaası için Tanrı'nın yeryüzündeki temsilcisi ve Ortodoks Hristiyan inancının savunucusuydu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Konstantin Bizans'ın ruhuysa, I. Justinianus (hükümdarlığı MS 527-565) onu fırlatan güçlendirici roket oldu. Neredeyse havalanamıyordu; rakip araba takımlarının taraftarları (her biri siyasi bir anlam kazanmıştı) arasındaki ayaklanmalar on binlerce insanı öldürdü, şehri kül etti ve imparatoru neredeyse canından ediyordu. Ancak araba taraftarlarından daha kötüsü, Justinianus'un miras aldığı savaşlardı: Bizans'ın sınırlarında düşman Sasani (Pers) İmparatorluğu ve Batı İmparatorluğu'nun olduğu yerde bir dizi barbar krallığı vardı: Roma'da Gotlar, Kuzey Afrika'da Vandallar. Son olarak Justinianus, baş döndürücü bir dizi çoğu zaman çelişkili yasa ve geleneğe sahip bir imparatorluğu miras aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bunlar göz korkutucu sorunlardı, ancak Justinianus elinden gelenin en iyisini yaparak üstesinden geldi. Konstantinopolis'te, ilgili yasaları gözden geçirmek ve yeni bir 'Justinianus Kanunnamesi' derlemek için bir konsey atadı. Perslerle barış satın aldı. İtalya'da Justinianus, Got krallıklarıyla uzun ve yıpratıcı bir savaşta Roma'yı ve İtalyan yarımadasının bazı kısımlarını geri aldı. Kuzey Afrika'da Justinianus, bazı tarihçilerin yaklaşık beş milyon insanın ölümüne yol açtığını tahmin ettiği bir savaşla Vandal krallığını yerle bir etti. Hıyarcıklı vebanın ortaya çıkışı – Avrupa veya Afrika tarihindeki ilk görülüşü – bunda rol oynamış olabilir. Justinianus'un ardından İmparatorluk tamamen restore edilmemişti, ancak müreffehti ve Roma yine Romalıların (yani Bizanslıların) elindeydi. Justinianus'un imparatorluğu, tarihteki en geniş Bizans İmparatorluğu olacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ancak tam Bizans'ın Akdeniz'deki hâkim güç olarak Roma'nın eski unvanını yeniden kazanacağı görünürken, sahneye yeni bir oyuncu çıktı. Justinianus'un ölümünden yaklaşık elli yıl sonra, Arap bir peygamber – Muhammed – ortaya çıktı. Yeni inançları İslam'ın yardımıyla Arap güçleri hızla genişledi. Birleşik bir Halifelik, Muhammed'in ölümünden kısa süre sonra dağılmış olsa da, halef devletler – Emevi ve Raşidun Halifelikleri – Bizans'ın Perslerden aldığı toprakları ve daha da önemlisi son derece önemli Suriye ve Mısır eyaletlerini hızla geri aldı. Aynı zamanda, Kuzey Avrupa'dan gelen yeni istilacılar – Slavlar – Bizans'ın Balkanlar'daki topraklarını tehdit ediyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Arap kuvvetleri 674'te Konstantinopolis'i ilk kez (ve son kez değil) kuşattı. Yakınlarda deniz üsleri kurdular ve bunları yıllarca büyük şehre akın düzenlemek için kullandılar. Ancak dönemin Bizans imparatoru IV. Konstantin ve şehrin devasa Theodosius Surları o kadar kolay alt edilecek gibi değildi. Denizden gelen kuvvetlere karşı yeni, yıkıcı bir silah kullandı: su üzerinde yüzerken bile yanan bir yağ ve sönmemiş kireç karışımı. Bu yeni 'Yunan Ateşi', kuşatmacıları en azından şimdilik püskürttü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Bizans İmparatorluğu bu noktada acınası bir durumdaydı. Sürekli akınlar, Batı'nın büyük kısmının barbar gruplara kaptırılması ve Afrika ile Yakın Doğu'daki topraklarının çoğunun kaybı, imparatorluğun büyük bölümünün durgunlaşmasına yol açtı. Hatırlayın o doğuya giden önemli ticaret yollarını? Bu altın artık Arap devletlerine akıyordu. Bizans şehirleri boşaldı ve Konstantinopolis küçüldü. Persler ve Araplarla savaşmak için Balkanlar'dan birliklerin çekilmesi, kendileri de Orta Asya bozkırlarından gelen diğer istilalardan kaçan Slavlara genişleme alanı verdi ve bu yeni Slav yerleşimleri, Bizans'ın bazen müttefiki, çoğu zaman düşmanı olan Bulgaristan'da birleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Tüm bu çatışmalar içinde, İspanya'daki yeni fetihlerle gururlanan Emevi Halifeliği, şehri ele geçirmek için yeniden bir fırsat gördü ve böylece Konstantinopolis'in ikinci kuşatması başlatıldı. Bu kez Araplar kazanmayı hedefliyordu ve bu yüzden, hırslı bir general olan Leo'nun (kendisi de Bulgarlarla askeri bir pakt yapmıştı) sadakatini (öyle sanıyorlardı) garantilediler. Leo kendini imparator ilan etti, ancak Emevilerin vasalı olmayı kabul etmek yerine onlara kapıları kapattı. Her zaman korkulan Yunan Ateşi ve ustaca savunmalarla (stratejik bir su yolunun karşısına gerilmiş bir zincir – basit ama gemileri durdurmaya ve onları daha fazla Yunan Ateşi için oturan ördeklere çevirmeye yeterli) birlikte Leo kendini yeni bir Roma hanedanı olarak konumlandırdı ve Arap liderler geri çekildi – gerçekten de bu kuşatmanın başarısızlığı, bildiğimiz şekliyle Doğu Avrupa ve Rusya'nın dinî ve siyasi yüzünü değiştirmiş olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Şimdiye kadar Bizans'ın hikâyesi bir gerileme hikâyesi gibi görünebilir. Ancak sonraki yıllar bir restorasyon dönemi olacaktı. I. Basileios ve II. Basileios yönetiminde Bizans imparatorluğu ordusunu reforme etti, profesyonel tagma sistemini ve süvaride yeni yenilikleri benimsedi. Bizans kuvvetleri, artık Abbasi Halifeliği altındaki Arap istilalarını Ege kıyıları boyunca püskürttü ve II. Basileios, Bulgarları boyun eğdirmek için acımasız bir sefer düzenleyerek kalıntılarını 1018'de İmparatorluğa kattı (bir asırdan fazla süre sonra yeniden bağımsız olacaklardı). İskandinavya'daki uzak olaylar bile Bizans'ı etkileyecekti; Ruslar Volga boyunca yağmalarken, Normanlar Akdeniz'i tehdit ediyordu, ancak doğrusunu söylemek gerekirse bu gruplardan bazıları Bizans ordusunda da hizmet edecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>1100'lü yıllarda Bizans son altın çağını yaşadı. Sanat ve edebiyat gelişti, hem şehir hem de kırsal kesim altyapıda büyük kazanımlar elde etti. Din, Bizans yaşamı için hayatiydi ve Katoliklik (eski Roma ve eski Batı merkezli) ile Ortodoksluk (Bizans, Yunanistan ve Doğu merkezli) arasındaki bölünme Bizans İmparatorluğu döneminde gerçekleşti. Müslüman fikirlerinden etkilenen ve 'oyma putlar' yapma yasağına dayanan 8. ve 9. yüzyıldaki Ortodoks Hristiyanlar, dinî figürlerin tasvirleri olan ikonaların yapımına karşı çıkarken, Roma papası buna katılmıyordu (ve bu, 756'da Bizans Roma'sının nihai kaybına yol açacak gerilimlere neden oldu). Bu 'ikonoklazm' dalgası yatışacak olsa da, kalıcı bir bölünme yarattı, çünkü Roma'daki papalar artık Konstantinopolis tarafından atanmıyordu. Bu ayrılık 1054'te, Batı (Katolik) kilisesinin Doğu'dan (Ortodoks) ayrılmasıyla kesinleşti. Bu seferki tartışma ikonalar üzerine değil, Roma'daki papanın diğer şehirlerin patrikleri üzerinde üstünlüğe sahip olup olmadığı ve bir dizi ritüel ve teolojik mesele hakkındaydı. Bu bölünme, yazı (Kiril ve Latin), dil (Yunanca ve Latince) ve gelenek konularında Doğu ve Batı Avrupa'nın ayrışmasının hem bir belirtisi hem de nedeniydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Bu bölünme hiçbir yerde 1204'teki feci Dördüncü Haçlı Seferi'nde olduğu kadar belirgin değildi. 1182'de, Antiakyalı Prenses Maria'nın –Latin konuşan ve Batı yanlısı bir naip– sevilmeyen yönetiminin ardından, Andronikos Komnenos adlı bir gaspçı Konstantinopolis'e girdi. Halk, Maria'yı Katolikleri Ortodokslara kayırmakla suçluyordu. Maria tahttan indirilirken, Ortodoks tacı Konstantinopolis'in Katolik, Latin konuşan vatandaşlarına karşı bir katliam başlattı. Bu, Batı'da Bizans karşıtı duyguları derinleştirdi ve birkaç on yıl sonra, sözde Kudüs'e giden Haçlılar bunun yerine Konstantinopolis'i yağmalayıp talan ederek eski Roma merkezli bir Katolik haçlı devleti kurdular. Haçlılar sonunda ayrılmış olsa da, Doğu/Batı ayrımı tamamlanmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Ve sahneye bir başka güç daha çıkacaktı – Osmanlı Türkleri. Daha önce Bizans ve Arap hükümdarları tarafından paralı asker olarak istihdam edilen Orta Asyalı bir halk, kendi krallıkları için savaşmaya başladı. Bizans yavaş yavaş toprak kaybetti ve 1453'te Konstantinopolis'in efsanevi surları Osmanlı havan toplarına yenik düştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Konstantinopolis artık İstanbul. Ancak mirası Ortodoks Kilisesi ile birlikte Rusya, Yunanistan, Mısır ve Doğu Avrupa'ya kadar uzanıyor. Ve Konstantinopolis'in ünlü Theodosius Surları'nın kalıntıları hâlâ ayakta.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_LOCATION">
			<Text>Konum: Batı Avrupa (günümüzde Fransa ve çevresi)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_SIZE">
			<Text>Yaklaşık 200.000 mil kare (500.000 km²)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_POPULATION">
			<Text>Kesin bir rakam yoktur; Ambiorix döneminde tahminen 6-8 milyon arası olduğu düşünülmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_CAPITAL">
			<Text>Merkezî bir başkent yoktu; Ambiorix'in kabilesinin Atuatuca'da bir kalesi bulunuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tüm Galya'yı yöneten tek bir kral asla olmamıştır. Galyalılar, dilleri, dinleri ve sosyal yapılarıyla birleşmiş bir halktı. Galyalılar, Sezar'ın ve Romalıların sabrını zorlayarak sonunda topyekûn bir Roma hâkimiyetine yol açtılar. Ancak bu Galyalıların sonu olmadı; aksine Galyalılar, Roma işgali sırasında ve sonrasında kültürlerini Romalılarla harmanlayarak eşsiz bir kimlik oluşturdular ve Fransa'nın temellerini attılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Galyalılar (Sezar'ın tamamen doğru kayıtlarına göre) başlangıçta kendilerine "Galyalı" değil, "Celtae" derlerdi. Bölgenin zamanla aldığı "Galya" adı ise "yabancı" anlamına gelen bir Kelt sözcüğünden türemiştir. Yani Galya, "yabancılar [Romalılar] tarafından yönetilen krallık" demekti. Kafa karıştırıcı bir şekilde, Roma'daki "Galatia" veya "Gallia Celtae" ifadesi, "güçlü" anlamına gelen başka bir Galya sözcüğüne dayanır. Bir başka deyişle, fethedilen Galyalılar Romalılara "biz güçlü Keltleriz" derken, kendi kendilerine "biz yabancılar tarafından yönetilen bir ulusuz" diyorlardı. Eminim Kelt diyarlarının başka yerlerindeki uzak ataları bu durumu anlayacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sezar'la karşılaşmadan yaklaşık bin yıl önce, Galya'yı oluşturacak kabileler Orta Fransa'da Ren Nehri vadisi çevresinde yaşıyordu. MÖ 5. yüzyılda Akdeniz kıyılarına doğru güneye göç ettiler ve kuzey İtalya'ya yerleştiler. Galyalılar burada durmadı. İtalyan Yarımadası'nın daha da içlerine ilerleyerek MÖ 390'da Brennus adlı bir adamın komutasında Roma'yı yağmaladılar (MÖ 278 civarında Yunanistan'ı işgale yardım eden Brennos adlı başka bir liderle karıştırılmamalıdır). Galyalılar korkulan ve saygı duyulan bir güçtü. Roma ile Kartaca arasındaki İkinci Pön Savaşı sırasında Hannibal Barça ile ittifak kurdular. Bu ittifak ve Roma'nın yağmalanması, Romalıları anlaşılır bir şekilde öfkelendirdi. İstilacı Galyalılara karşı karşı saldırıya geçtiler ve sonunda onlara karşı toprak kazanmayı başararak Galya Savaşları sırasında onları tamamen fethettiler. MÖ 51'e gelindiğinde Jül Sezar ve müttefikleri Galya'yı kontrol altına almıştı. Galya'nın fethi, Sezar'ın kendini kanıtlaması için tam da ihtiyacı olan şeydi: borçlarını ödemek için altın (Galyalılarda bolca vardı) ve Roma'nın baş belasına karşı başarılı bir askerî sefer. Bazı kabileler Roma işgaline karşı isyan etti; bunlar arasında Vercingetorix'in kabilesi Arverniler ve Ambiorix'in kabilesi Ebüronlar dikkat çekiyordu. Her iki isyan da beceri veya kararlılık eksikliğinden değil, kaynak ve birlik yokluğundan sona erdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Galya, MÖ 27 ila 12 yılları arasında Roma İmparatorluğu altında üç bölgeye ayrıldı. Şaşırtıcı bir şekilde, İmparator Augustus, Jül Sezar'ın kayıtlarını kullanarak halihazırda var olan sınırları korumaya çalıştı. MS 3. yüzyılda istilacı Cermen kabilelerinin ortaya çıkışına kadar bölgede görece barış sağlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Roma işgalinden önce Galya, çok sayıda ayrı kabileden oluşmasına rağmen zengin ve kendine özgü bir toplumdu. Sezar'ın kesinlikle dikkatini çeken sayısız altın madenine sahiplerdi ve öyle bir zenginlik vardı ki, Sezar'ın müdahalesinin ardından altının fiyatı düştü çünkü Galya'dan çok miktarda altın yağmalanmıştı. Galyalı zanaatkârlar altını zarif ve işlevsel eserler yaratmak için kullandılar. Miğferler altınla kaplanırdı. At nalı şeklindeki "torc" adlı kolyeler, kadınlar tarafından uyumlu bileziklerle birlikte takılırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Galya'nın siyasi ve sosyal örgütlenmesi karmaşıktı. Druidler en yüksek statüdeki vatandaşlar arasındaydı ve hem manevi hem de siyasi lider olarak hareket ederlerdi. Romalıların yaygın inanışı ve propagandasının aksine, insan kurban etmekle tanınmazlardı. Bunun yerine kabilelerinin irfan bekçileri ve şifacılarıydılar. Dinî ve siyasi tavsiyeler verirler, gerektiğinde halklarını yargılarlardı. Romalılar (özellikle İmparator Claudius I) takipçileri üzerindeki nüfuzları nedeniyle uygulamalarını ve bilgilerini bastırmak için çalıştılar. Bu durum, tek tanrılı Hristiyanlık dininin benimsenmesiyle birlikte, Druidik "Kelt" dinini tamamen ezdi ve tarihçilerin daha sonra çözmeye çalışacağı yamalı bir halıdan başka bir şey bırakmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Druidlerin yanı sıra, Galyalılar bir ihtiyarlar konseyi ve kralları tarafından da yönetilir, bu da bazı durumlarda ortak yönetilen kabilelere yol açardı. Kabileler büyük ölçüde özerkti ve bu bölünme Sezar'ın işgalini kolaylaştırdı. Roma yönetimi altında, sınıf ayrımları daha da kötüleşti ve pekişti; zengin Galyalılar Roma kültürel özelliklerini benimsediler — Roma tarzında giyindiler ve anadilleri Galce ile Latince'nin bir karışımını konuştular (bu, zamanla Fransızcaya dönüşecekti). Evlerini ve köylerini Romalıları taklit ederek inşa etmeye başladılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Galyalıların torunları olan Keltler, bugün Büyük Britanya, Almanya, Balkanlar, Türkiye, İspanya ve tabii ki Fransa'da yaşamaktadır. Mirasları diğerlerininkiyle karışmıştır: Galyalılara ek olarak, Fransa, Franklardan (bir Cermen kabilesi), geç Roma İmparatorluğu döneminde yerleşen istilacı Gotlardan, istilacı Nors gruplarından ve Romalıların kendisinden oluşmuştur!</Text>
		</Row>
		<!-- leaders -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_TITLE">
			<Text>Ambiorix</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_QUOTE">
			<Text>Gel, düşman. Bir elçi gönder, zira ikimize de fayda sağlayacak sözlerim var.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ambiorix'in mirası, Sezar'ın Galya Savaşları sayesinde günümüze ulaşmıştır. Erken yaşamı ve Sezar'ın dikkatinden çıktıktan sonra neler olduğu tarihe karışmış olsa da, adı yaşamaya devam ediyor — ya da en azından unvanı, çünkü Ambiorix bir isim değil, "Her Yönün Kralı" anlamına gelen bir sıfattır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ambiorix, günümüz Belçika'sı olacak bölgedeki Galyalı Ebüron kabilesinin ortak hükümdarıydı. Krallığı, kabilenin yaşlı lideri Cativolcus ile paylaşıyordu. Cativolcus daha yaşlı (ve belki de daha bilge) olmasına rağmen, Galya'nın Roma işgaliyle başa çıkma konusunda Ambiorix'e boyun eğdi. Ebüronların Galyalı efendilerinin Jül Sezar tarafından yenilgiye uğratılmasından sonra, Ebüronlar ve Romalılar kendilerini nispeten iyi ilişkiler içinde buldular - Roma müdahalesi daha büyük kabileleri zayıflattı ve rehineleri Ebüronlara geri verdi. Ambiorix bile doğrudan faydalandı çünkü geri verilen rehinelerden bazıları onun aile üyeleriydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak Romalılar, Galya topraklarında hâlâ bir işgal gücüydü. Kış geldiğinde ve Romalılar, daha önceki bir kuraklık nedeniyle yiyeceğin kıt olduğunu bilmelerine rağmen, kabilelerin Roma garnizonlarına erzak sağlamak için yiyeceklerinin bir kısmını teslim etmelerini talep etmesiyle Ambiorix'in sabrı tükendi. Yakındaki bir kabileden bir şef olan Indutiomarus, nihayet dostane Romalıların bile fazla Romalı olduğuna karar verdi ve Ambiorix'i ve diğer Galyalıları Roma işgaline karşı ayaklanmaya çağırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İki kral, Sabinus ve Cotta'nın komutasındaki Roma garnizonuna saldırdı. Ancak Galyalılar müstahkem bir kampa saldırma konusunda yetenekli değildi. Ambiorix, doğrudan savaşın düşmanlarını burada yenemeyeceğini anladı. Farklı bir taktik kullanması gerekiyordu. Ambiorix kapılara giderek Roma komutanlarıyla müzakere talep etti. Mükemmel bir yalancı olan Ambiorix, geldiklerinde büyük bir gösteri yaptı. Saldırı onun fikri değildi, diye pervasızca iddia etti. Küçük bir kabilenin lideriydi ve zorla boyun eğdirilmişti — Romalılar bunu anlayabilirdi çünkü geçmişte halkının bir kısmını o korkunç zorbalardan kurtarmalarına yardım etmişlerdi. Kendi halkı da onu savaşması için baskılıyordu, peki bir kral ne yapabilirdi? Ambiorix, komutanları yaklaşan bir saldırı konusunda uyarmaya devam etti. Cermenler geliyordu, diye uyarıda bulundu ve kuvvetleri, Romalıların bu küçük garnizonda karşılaşabileceğinden çok daha güçlü ve büyüktü. Ambiorix, onlara garnizonu terk edip başka bir yerde müttefiklerine katılmalarını tavsiye etti ve topraklarından geçişte kendilerine güvenli geçiş sözü verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Romalılar Ambiorix'in masalına inandı. Aldatma olasılığının düşük olduğunu düşündüler çünkü Ebüron kabilesi çok küçüktü — bir fare neden bir aslana saldırsındı? Ayrılmaya ve başka bir garnizona gitmeye hazırlandılar. Bu sırada Ambiorix saldırısını hazırlıyordu. Romalıların yürüyeceğini bildiği yol üzerindeki bir geçitte pusu kurdu. Beklendiği gibi, Romalılar şafakta kalelerini terk etti ve Ambiorix'in tahmin ettiği yolu izlediler, savunmaları düşüktü çünkü en yakın düşman ordusunun Ambiorix'in bahsettiği hâlâ uzaktaki bu "Cermenler" olduğunu sanıyorlardı. Yanılıyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Ambiorix, Roma kuvvetlerinin yarısı geçitten geçene kadar bekledi ve ardından saldırısını başlattı. Romalıların üzerine cirit yağmuru yağdırdı ve Sabinus ne olduğunu anladığında çok geçti. Ambiorix'le konuşmak istedi; Ambiorix, Galya kampına gelmesi halinde ona güvenli geçiş sözü verdi. Ancak Sabinus dersini almamış gibiydi. Ambiorix onu varır varmaz öldürdü. Puskuden kurtulan bazı kişiler kalelerine kaçtı, ancak onu savunacak yeterli insan gücü olmadığından, düşman tarafından katledilmek veya esir alınmak yerine intihar ettiler. Diğer kurtulanlar yakındaki bir garnizona kaçarak oradaki komutanı Ambiorix'in ihaneti konusunda uyardılar. Buna rağmen, söylenti Romalıların geri kalanına, yani Romalı komutan Cicero'ya ulaşmamış gibiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ambiorix ve birlikleri, Cicero'nun kampının dışındaki kuvvetleri öldürdü. Ancak Ambiorix yine surları aşamadı. Kapılara saldırmaya devam etmek yerine, daha önce yaptığı gibi komutanı kandırmaya çalıştı. Ancak bu sefer işe yaramadı. Cicero, düşmandan şart kabul etmenin Roma'ya yakışmadığını belirtti ve zaman kazanmak için oyalanırken gizlice yardım istedi. Kısa süre sonra Jül Sezar, Ambiorix'le yüzleşmek için yola çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Bu kez sıra Roma'ya bir tuzak kurmaktaydı. Ambiorix, bir önceki zaferinin ardından hâlâ kendinden oldukça emindi ve Sezar'ın 'küçük' ordusunu görünce saldırmak için yeterince cesaretlenmişti. Sezar'ın adamları savaşmaya isteksiz görünüyorlardı ve inşa ettikleri kale de küçüktü. Ambiorix adamlarına saldırı emri verdi, ancak büyük bir sürprizle karşılaştı: 'Küçük' kalenin içinde büyük bir süvari birliği gizleniyordu. Ambiorix'in ordusunun büyük kısmı yok edildi ve kendisi de kılıçtan kılıca kurtuldu. Ambiorix, yanına yalnızca en güvendiği birkaç adamını alarak Cermen sınırını geçip ortadan kayboldu. Bir daha kendisinden haber alınamadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Ne yazık ki Sezar, Ambiorix'i öldürmenin hazzından mahrum bırakılmayı hiçbir şekilde kabullenemedi. Ayrıca isyana veya hileye de asla tahammül etmezdi (tabii bu kendi hilesi değilse). Eburonları, askeri baskıyla Galyalıların erzak kaynaklarını keserek yok etti ve kabileyi öyle bir noktaya getirdi ki, kabilesinin şimdi yalnız kalmış kralı Cativolcus kendini zehirleyerek bu lanetli kabilenin son kalıntısını da ortadan kaldırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Ambiorix, maden ocaklarını ve eşsiz Oppidum bölgesini stratejik olarak inşa ederek düşmanlarını ezmek için bir birim sürüsü oluşturur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Ambiorix önderliğindeki Galyalıların iki ana hedefi vardır: maden ocakları inşa etmek ve bu üretimi amansız bir birim saldırısı için kullanmak. Galya'nın eşsiz uygarlık özelliği, maden ocaklarına komşuluk bonuslarının yanı sıra [ICON_CULTURE] Kültür ve [ICON_TOURISM] Turizm kazandırır, yani bunlardan çok sayıda inşa etmek bir zorunluluktur. Savaşta Ambiorix'in eşsiz özelliği, birbirine komşu olan birimlere güç verir, yani ne kadar çok birim olursa ordu o kadar güçlü olur. Galya ordularını daha etkili kılmak için Gaesatae birimi, kendinden daha güçlü şehirlere veya birimlere saldırırken bonus kazanır ve eşsiz bölge Oppidum erken açılır ve beraberinde yüksek bir komşuluk bonusu getirir. Galya, bir Hakimiyet Zaferi arayanlar için çok güçlüdür, ancak aynı zamanda etkili bir Kültür odaklı uygarlık olarak da oynanabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_TITLE">
			<Text>II. Basileios</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_QUOTE">
			<Text>Ben Basileios, Bulgar Keseni.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>II. Basileios'un erken yaşamı, bir Shakespeare oyunu gibi geçti. Basileios, MS 958 yılında İmparator II. Romanos ile ikinci eşi Theophano'nun oğlu olarak dünyaya geldi. Romanos, her iki oğluna da eşit davranılmasını sağlamak için Basileios ve kardeşi VIII. Konstantinos'u Bizans'ın ortak imparatorları olarak taçlandırdı. Kısa bir süre sonra Romanos beklenmedik bir şekilde öldü. Bazı vakanüvisler bu zamansız ölümden Theophano'yu ve baldıran otunu sorumlu tuttu, ancak o dönemde genç oğulları henüz yönetmeye uygun olmadığı için (ki bu anlaşılabilir bir durumdu) Theophano'ya naibe olarak yetki verildi. Onun otoritesi, sarayın parakoimōmenos'u (kelime anlamı 'imparatorun yanında uyuyan' olan, çoğunlukla hadım bir baş vezir) Joseph Bringas tarafından (Theophano'nun canını sıkacak şekilde) sorgulandı. Böylesine istikrarsız bir konumda Bringas uzun süre dayanamadı – görevde kaldığı yarım yıldan kısa bir süre sonra kaçtı ve general Nikiforos Fokas, terk edilmiş tacı ve Romanos'un dul eşini aldı. Ancak rahatsız edici bir düzen haline gelmeye başlayan bir şekilde, Theophano'nun ikinci evliliği de kısa sürdü ve yine dul kaldı. Bu kez, Nikiforos'un kendi yeğeni, general İoannis Çimiskes'in (Theophano'nun yeni sevgilisi olduğu söyleniyordu) saraya gizlice girip Nikiforos'u öldürmesiyle sonuçlandı. Her şey üçüncü bir evliliğe hazır görünürken, kilise 'yeter artık' dedi ve Theophano sürgüne gönderildi. Çimiskes'in ölümü ve Basileios'un MS 976'da tahta çıkmasının ardından Basileios, Theophano'yu saraya geri getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Basileios, seleflerinin standartlarına göre tuhaf kabul edilirdi. Hayatın ince zevklerine önem vermezdi. Zarif kaftanlar giymez, görkemli şölenler vermezdi. Tam anlamıyla bir stoacı değildi – öfkesi buna izin vermezdi – ancak çoğu imparatorun arzuladığı o lüks yaşam tarzından hoşlanmazdı. Halkı ve aynı şekilde saray da ondan pek hoşlanmazdı. Kısacası, pek eğlenceli biri değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Basileios, erken hükümdarlığı döneminde bir dizi general ve aristokratla savaştı. İsyan değilse, darbe; darbe değilse, kendi hanedanından güç açlığı çeken bir akrabaydı. Basileios, bu isyanları bastırma konusunda hiçbir sınır tanımıyordu. Elinde kılıcıyla savaş alanına atılır ve düşmanlarını kendi bıçağıyla biçerdi, bu düşmanlar kendisinden çok daha deneyimli generaller olsa bile. İsyanlar kuşkusuz Basileios'un yönetim anlayışını etkiledi ve ona imparatorluk hayatına dair acımasız bir bakış açısı kazandırdı. İttifaklar kurma konusunda temkinli olsa da, yardım için Bizans sınırlarının ötesine uzandı ve Kiev Prensi Vladimir'den dışarıdan destek sağlamak için askeri yardım kabul etti. Prens'in yardımı ve kuvvetleri karşılığında Basileios, prense kız kardeşi Anna'nın elini verdi. Annesinin evliliklerinin aksine, Anna'nın evliliği hiçbir cinayet olmadan sürdü. Kiev, Basileios'un kabul ettiği birkaç ittifaktan biri olacaktı. Kendisi asla evlenmedi ve ailesini, kendisini daha fazla dikkat dağıtıcı unsurdan korumak için uzakta tuttu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Basileios, hiçbir aristokratın kendisine meydan okuyacak kadar güçlü hissetmemesini sağlaması gerektiğini biliyordu. Bunu yapmak için isyan edenleri ibretiâlem yaptı. Ardından, yeni bir vergi planıyla soyluların gücünü zayıflattı: fakirler vergilerini ödeyemediğinde zenginler onların yerine ödüyordu. Ayrıca, soyluların daimî ordularının boyutunu küçültmesi gerekiyordu (hele ki bir soylunun kendi başına iktidarı ele geçirme fikri aklına gelirse diye). Normalde, askerlik hizmeti toprakları içindeki ana haraç şekliydi. Basileios, halkın bunun yerine nakit para ödemesine izin verdi. Zamanından çok parası olan halk, bu yeni teklifi hevesle kabul etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Basileios, Bizans'ın yıllar içinde kaybettiği toprakları geri almanın yanı sıra, kuzeydeki giderek güçlenen Bulgaristan Krallığı'ndan intikam almak istiyordu. Hükümdarlığının başlarında Bulgaristanlı Samuel'e meydan okumuş ve ezici bir yenilgiye uğramıştı. Bulgaristan'ın sürekli akınları ve Bizans topraklarına yayılması, Basileios'un gururunu daha da yaraladı. Bulgaristan ile Bizans İmparatorluğu arasındaki çatışma yıllarca sürdü; hiçbir ülke, savaşların kalıcı bir etki yaratması için yeterli ilerleme kaydedemedi. Ancak Basileios her savaştan ders çıkardı ve nihayet MS 1014'te kesin bir zafer kazandı. Basileios, kıl payı esir düşmekten kurtulan ezeli rakibi Samuel'i yendi ve Samuel'in 15.000'den fazla adamını ele geçirdi. Basileios'un yaratıcı zalimliği bu zaferin ardından ortaya çıktı. Samuel'in her 100 adamından 99'unu kör etti. Bu 100 kişilik gruptaki yarı kör edilmiş tek şanslı adamın, kalan birliğine öncülük ederek Bulgaristan'a dönmesine izin verdi. Basileios, 'Bulgar Keseni' unvanını işte bu savaşlardan alır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Basileios, acımasızlığı ve kurnazlığı sayesinde yıllar içinde etkili bir general oldu. Ege ve Akdeniz'in kuzeyindeki bölgelerin büyük bir kısmını ele geçirerek imparatorluğunu neredeyse iki katına çıkardı. Fetihleri İmparatorluğa gurur getirdi ve ordusunun ve halkın güvenini kazandı. Düşük vergileri ve bazı durumlarda eyaletlerin yerel yönetim altında kalmasına izin vererek Bulgaristan da dahil olmak üzere yeni katılan bölgeleri elinde tuttu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>II. Basileios, MS 1025 Aralık ayında öldü. Kendine özgü tarzıyla, Konstantinopolis'in dışında küçük bir mezara gömülmeyi vasiyet etti. Ne yazık ki Basileios'un imparatorluğu uzun süre dayanamadı. Kendisinden sonraki hükümdarlar, onun elli yıllık iktidarı boyunca kazandığı zenginliği ve toprakları koruyamadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Bizans, hakimiyet veya dinî bir zafere ulaşmak için dinî ve askerî taktikleri birleştirir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Bizanslılar için ilk öncelik bir din kurmak ve onu yaymaktır, çünkü dinî alandaki zaferler askerî gücün artmasına yol açar (ve bunun tersi de geçerlidir). Eşsiz Taxis yetenekleri, dönüştürülen her Kutsal Şehir için onlara ek [ICON_Strength] Muharebe ve [ICON_RELIGION] Dinî Güç kazandırır ve düşman birimleri yenildiğinde Bizans'ın kurduğu din yayılır. Ayrıca, rakibinizin şehirlerini dininize dönüştürmeyi başarırsanız, Basileios'un eşsiz yeteneği Yakın Dövüş saldırılarının onlara tam hasar vermesini sağlar. Bunlara ek olarak, eşsiz Tagma birimi, kendisine komşu olan herhangi bir dinî veya askerî birime ek güç verir. Bu orduları besleyen unsurlar arasında Bizans'ın eşsiz bölgesi Hipodrom'dan gelen bonus Ağır Süvariler (örneğin Tagma) ve birimlere karşı artırılmış hasar ve artırılmış menzile sahip erken dönem deniz birimi Dromon yer alır. Din ve ordu arasındaki bu sinerji sayesinde Bizans, Dinî veya Hakimiyet Zaferi kazanmaya hazırdır.</Text>
		</Row>
		<!-- buildings and districts -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HIPPODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bizanslılar, kendilerinden önceki Romalılar gibi at arabası yarışlarına bayılırdı. Hipodromda (Yunanca 'at yolu'), dört atlı arabalardan oluşan takımlar U şeklindeki pistte dörtnala giderdi – bu, Roma'nın kanlı gladyatör çukurlarına kıyasla hafif bir iyileştirmeydi. Takımlar arasındaki rekabet o kadar kıyasıyaydı ki günümüzün futbol veya Amerikan futbolu rekabetlerini utandırırdı. MS 532'de rakip taraftarlar arasında çıkan 'Nika Ayaklanmaları', Konstantinopolis şehrinin yarısını yakıp kül etti ve neredeyse İmparator Justinianus'u öldürüyordu. Hipodrom, bu nedenle şehir sakinlerinin mutluluğu (ve bazen mutsuzluğu) için hayati öneme sahipti ve vatandaşların İmparatorlarını görüp onunla birlikte (veya ona karşı) tezahürat yapabilecekleri bir yerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OPPIDUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oppidum, Latince'de basitçe 'yerleşim' anlamına gelir, ancak pratikte Roma eyaletlerinde – özellikle Galya'da – surlarla çevrili küçük bir kasaba yerleşimini ifade eder ve bu haliyle Alpler'in kuzeyindeki Avrupa'da ilk gerçek şehirleri işaret eder. Klasik bir oppidum, şehir ve kalenin birleşiminden oluşuyordu. Önceleri vatandaşlar koruyucu surların dışında yaşarken, silahlı askerler veya soylular tepe kalesi denen yüksek, tahkim edilmiş bir konuma sahipti. Bir oppidum sayesinde, düşmanlar yakındayken bile ekonomik ve üretken faaliyetler nispeten güvenli bir şekilde yürütülebiliyordu. Surlar ayrıca şehirliler ile kırsal kesimde yaşayanlar arasında bir ayrım yaratıyor ve ilk grubun, bu 'şehirler' bizim – hatta Roma – standartlarımıza göre oldukça küçük olsa bile, ikinci grup üzerinde küçük bir üstünlük hissi duymasına izin veriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIOSPHERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1969'da Apollo 11 astronotları Ay'dan Dünya'nın bir fotoğrafını çektiğinde, küçük mavi bir nokta görüntüsü, dünyanın küçük ve ortak olduğu fikrini iyice pekiştirdi. Dünya'nın suyu, atmosferi ve ekolojisi, her insanın paylaştığı bir miras – ve sorumluluktu. İki yıl önce, Kanada'nın Montréal kentindeki Expo 1967 dünya fuarında, ABD pavyonu devasa bir küre şeklinde inşa edilmişti ve aynı şekilde bu eşsiz ve kırılgan durumu yakalamaya ve sembolize etmeye çalışıyordu. Mimar Buckminster Fuller tarafından inşa edilen Biosphère, o şehrin silüetine hükmeder. Bu müze, Dünya'ya ve onun tüm kırılganlığına, güzelliğine ve havasına, suyuna, biyoçeşitliliğine ve iklimine yönelik tehditlere adanmıştır. Yapıya ilham kaynağı olan 'biyosfer' terimi, jeolog Eduard Suess tarafından yaşam ve onun birbiriyle bağlantılılığı kavramını ifade etmek için türetilmiştir. Bugün bilim insanları, onun fikirlerini temel alarak, gezegen üzerindeki etkimizin kaçınılmaz olduğu, insan faaliyetinin biyosferin işleyişini derinden değiştirdiği bu jeolojik zaman dilimi olan 'Antroposen'den bahsetmektedir. O halde belki de monitörünüzün hemen yanında duran o kahveyi yeniden kullanılabilir bir bardakta içmeyi düşünmelisiniz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_OF_ZEUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Parthenon'un inşasını denetleyen usta heykeltıraş Fidias, içerideki Athena heykelini görmüş ve 'Evet, ama daha büyük yap' demişti. Zeus bu sözden şüphesiz memnun olurdu ve anıtının ortaya çıkışından ise daha da mutlu olurdu. Nihai heykel, bir tahtta oturan Zeus'u betimliyordu ve devasa 40 fit yüksekliğindeydi (ayağa kalksaydı tapınağın tavanına kafasını çarpardı). Ahşap bir çekirdeğin üzerine işlenen altın ve fildişi, tanrıyı tüm ihtişamıyla yaratmıştı. Gümüş, abanoz ve mücevherler gibi diğer değerli malzemeler ince detaylar oluşturmak için kazınmıştı. Tanrının başının üstünde zeytin dallarından bir çelenk ve sağ elinde tanrıça Nike vardı. Asasının üzerinde bir kartal tünemişti. Heykelin (ve Zeus'un) tüm gücüne rağmen, heykel sonunda yangın veya doğal afetle kaldırılıp yok edildi.</Text>
		</Row>
		<!-- units -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bizans donanması, Akdeniz'in en gelişmiş gemilerinden bazılarına sahipti. Daha önce pruvasında mahmuz bulunan bir trireme'ye dayanan anlayışı terk eden dromon, geminin önünde askerlerin düşman gemilerine geçmesini sağlayan (veya alternatif olarak düşmanın küreklerini ezmeye yarayan) bir çıkıntı olan 'gaga'ya (calcar) sahipti. Üçgen yelken ve bir veya daha fazla kürek sırasıyla birlikte dromon hızlı, manevra kabiliyeti yüksek ve ölümcüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak dromon’un en korku salan özelliği ateşiydi. Yağ ve sönmemiş kireç karışımı olan “Rum ateşi”, su üzerinde bile yanabilen bir terkibatti. Bazı dromonların pruvasında Rum ateşi projektörleri bulunurdu; bunlar, Orta Çağ’a ait gemiye monte edilmiş alev makineleriydi. Bu silah, Arapların Konstantinopolis kuşatmalarını püskürtmekte büyük etkiyle kullanıldığı gibi, İmparator Romanos döneminde gerçekleşen bir Rus (günümüz Rusya’sından gelen Viking akıncıları) istilasını da ünlü bir şekilde defetmiştir. Dönemin bir kaydında anlatıldığına göre Ruslar, alev toplarını gördüklerinde “kendilerini gemilerinden denize attılar; ateşte kavrulmaktansa dalgalar tarafından boğulmayı tercih ettiler… O gün, kıyıya kaçmayı başaranlar dışında kimse kurtulamadı.”</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GAUL_GAESATAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gaesatae’ler, Alpler’den gelen Kelt savaşçılarıydı. Roma Cumhuriyeti’nin ilk günlerinde Roma, kuzeye doğru genişleyerek eskiden Galya’ya ait toprakları alıp yoksul Romalı ailelere veriyordu. Bu yayılmadan endişe duyan Cisalpina Galyası’ndaki –İtalya’nın kuzey kısmı– bir grup kabile birleşerek kendilerini savunmaları için Gaesatae’leri kiraladı. Mızraklar ve ciritlerle silahlanmış olan Gaesatae’ler (Yunan tarihçi Polybius’a göre) yanlarında sadece silahları olduğu halde çıplak savaşırlardı. Polybius, Galya ordusunun “tarif edilemez bir gürültü kopardığını; sayısız borazan ve trampetçi olduğunu ve tüm ordunun aynı anda savaş naraları atmasıyla öylesine bir ses karmaşası oluştuğunu ki, sanki sadece borazanlar ve askerler değil, çevredeki bütün ülke bir ses kazanmış ve bu çığlığa katılmış gibiydi” diye yazar. Öndeki çıplak savaşçıların görünüşü ve hareketleri de dehşet vericiydi; hepsi hayatlarının baharında, yapılı adamlardı. Bu tuhaf Galya kostümünün (ya da kostümsüzlüğün) sebebi, savaştaki saf özgüvenleri olabileceği gibi, çalılara takılmamak için alınan pratik bir önlem de olabilirdi. Neden çıplak savaştıklarına bakılmaksızın, Galyalılar ilk birkaç savaşı kazandı, ancak daha iyi hazırlanmış Roma savaşı kazandı. Belki de zırh sonuçta iyi bir fikirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tagma – çoğulu tagmata – Roma imparatorluk muhafızlarının Bizans’taki varisleriydi. Başlangıçta tagmata, İmparator’a kişisel olarak yakın olmak ve belki de dikkatini çekmek isteyen soylu gençlerden oluşuyordu. Ancak zamanla imparatorluk muhafızı bir savaş gücünden çok sosyal bir alan haline geldi ve 8. yüzyılda İmparator V. Konstantin, onları hareketli, hızlı müdahale eden bir kuvvet olarak yeniden düzenlemeye çalıştı: tagma. Tagma birlikleri sürekli güncellenip geliştirildi ve sonraki imparatorlar ağır süvarideki yeni icatları bu kuvvete kattı. Muhafız o kadar başarılı oldu ki II. Basileios döneminde tagma sistemi, yalnızca Konstantinopolis’teki şövalyeleri değil, taşra birliklerini ve yabancıları da kapsayacak şekilde genişledi. Bunlar arasında korkulan Vareg Muhafızları – Bizans İmparatoru’nun doğrudan hizmetindeki Viking paralı askerleri – de yer alıyordu.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
