<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<EnglishText>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
			<Text>Yönetim bilimlerimiz geliştikçe, idare yöntemlerimiz de aynı oranda ilerler. Bu çabayı sürdürmek, şehirlerimizdeki gücümüzü pekiştirmek üzere bir Vali atamamıza imkân tanıyacaktır.[NEWLINE][NEWLINE]Valiler, bulundukları şehrin Bağlılığını büyük ölçüde artırır ve onlar için seçtiğiniz terfilere bağlı olarak şehre bonuslar sağlar. Yeni Valiler atamak - veya mevcut olanları terfi ettirmek - için Vali Unvanlarına ihtiyacımız vardır. Vali Unvanlarının başlıca kaynağı, belirli Yönetim Bilimlerini tamamlamaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
			<Text>Artık uygarlığımıza bir Vali atama fırsatına sahibiz. Bu Vali, şehirlerimizden birine atandığında güçlü ve verimli bir kazanım olacaktır. En kısa sürede bir aday seçmemizi tavsiye ederim.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
			<Text>Bir kez daha idare gücümüzü artırma fırsatı doğdu. Bu fırsatı mevcut Valilerimizden birini terfi ettirmek için kullanabileceğimiz gibi, uygarlığımıza yepyeni bir Vali de atayabiliriz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
			<Text>Valimiz, atandığı şehre doğru yola çıktı. Orada yerleşik hale gelmesi biraz zaman alacaktır. Yerleştikten sonra yetenekleri etkisini gösterecek ve buradaki hâkimiyetimizi güçlendirecektir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
			<Text>Şehirlerimizden birinde bağlılık kaybediyoruz. Bu durum devam ederse şehri kontrolümüzden kaybetme tehlikesiyle karşı karşıyayız. Oraya Valilerimizden birini göndermek, yönetimimizi güçlendirecek ve halkın sadakatini kazanacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
			<Text>Şehirlerimizden birinin bağlılığını tamamen kaybettik ve şehir bunun yerine yabancı bir güce katıldı. Şehri geri almak için, bağlılığını yeni sahibinden zorla koparmalı ya da askerî güç kullanmalıyız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
			<Text>Şehirlerimizden birinin bağlılığını tamamen kaybettik ve şehir bizden bağımsızlığını ilan etti. Şehri yeniden ele geçirmek için, bağlılığını geri kazanmalı ya da askerî güç kullanmalıyız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
			<Text>Bir bağlılık kaybının ardından, yakındaki bir yabancı şehir eski uygarlığından bağımsızlığını ilan ederek bir Özgür Şehir hâline geldi. Bağlılığını kazanır veya askerî güç kullanırsak, bu şehri kendi uygarlığımıza katabiliriz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
			<Text>Yabancı bir şehir artık eski sahibine sadık değil; bunun yerine bağlılığını bize sunmuş ve büyük uygarlığımıza katılmak istemiştir!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
			<Text>Bağımsız bir şehir bize bağlılık yemini etmiş ve büyük uygarlığımıza katılmak istemiştir!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
			<Text>Uygarlığımıza yeni bir şehir kattık. Onu elimizde tutabilmek için halkının bağlılığını korumalıyız. Buraya bir Vali göndermek bu konuda yardımcı olacaktır.[NEWLINE][NEWLINE]İşgal altındaki şehir hâlâ Bağlılık sorunları yaşıyorsa, şehre bir askerî birlik konuşlandırarak Bağlılığı daha da artırabiliriz. Yeni işgal ettiğimiz şehrin Bağlılığını göz önünde bulundurun; aksi takdirde isyan edip yeniden ele geçirilmesi gereken bir Özgür Şehir hâline gelebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
			<Text>Artık komşu bir uygarlıkla dostane ilişkiler kurduğumuza göre, bir İttifak yaparak bu ilişkiyi sağlamlaştırmak bizim yararımıza olacaktır. Bu yalnızca statümüzü pekiştirmekle kalmayacak, aynı zamanda her iki uygarlığımıza da faydalar sağlayacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
			<Text>İttifaklarımız kısa vadeli bildirgelerdir. Onları sürdürebilmek için dostluk bildirimizi yenilememiz ve yeni bir İttifak önermemiz gerekecektir. İttifaklarda kalmaya devam ederek, bu ittifaklar daha güçlü hâle gelir ve daha büyük faydalar sağlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
			<Text>Daha büyük bir tehdide karşı diğer uygarlıklara katılma seçeneğimiz var, ancak dikkatlice düşünmeliyiz. Katılır ve başarılı olursak ödüllendirileceğiz. Ama katılır ve görevimizde başarısız olursak, düşman daha da güçlenecek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
			<Text>Görevimizi başarıyla tamamladık ve ödüllerimizi aldık. Şimdilik bu, saldırganı durdurmaya yeter; ancak bu tür eylemlere yeniden girişirlerse, onları durdurmak için artık daha iyi hazırlanmış durumdayız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
			<Text>Görevimizde başarısız olduk ve bir dahaki sefere bu düşmanla karşı karşıya geldiğimizde işimiz daha da zor olacak. Belki bir dahaki sefere başka bir yöne bakmayı düşünebiliriz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
			<Text>Eylemlerimiz tüm dünyayı alarma geçirdi ve diğer uygarlıklar bizi durdurmak için bir araya geldi. Amaçlarını biliyoruz ve güçlü kalmak istiyorsak kendimizi savunmalıyız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
			<Text>Bu kriz döneminde kendimizi başarıyla savunduk ve şimdi bunun sayesinde daha da güçlüyüz. Bize bir daha meydan okumadan önce iki kere düşünecekler!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
			<Text>Bu kriz döneminde kendimizi savunamadık. Şimdi düşmanlarımız güçlendi ve bizi yenmek için cesaret buldu!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
			<Text>Uygarlıklar yeni teknolojiler ve yönetim bilimleri keşfettiler ve çok geçmeden dünyanın kendisi yeni bir çağın şafağına ulaşacak. Bu çağdaki eylemlerimiz bizi uygarlığımız için bir Altın Çağ'a götürebilir. Ya da belki de daha karanlık günler bizi bekliyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
			<Text>Tarih yoluna devam ediyor ve dünya yeni bir çağa adım attı. Yakın geçmişteki eylemlerimizin bir sonucu olarak, uygarlığımızın geleceğinde bir Altın Çağ ya da bir Karanlık Çağ görebiliriz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
			<Text>Müjdeli haber! Başarılarımız uygarlığımızı bir Altın Çağ'a taşıdı. Bu dönemde uygarlığımız her zamankinden daha güçlü ve daha bağlı olacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
			<Text>Bir Karanlık Çağ'a düştük. Şehirlerimiz bağlılık sorunlarıyla karşılaşsa da, yeterli çabayla bu Karanlık Çağ'dan çıkabilmemiz mümkün olacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
			<Text>Sevinin! Karanlık Çağımız sona erdi ve uygarlığımız çok daha parlak bir geleceğe doğru ilerliyor. Sıradaki Altın Çağımız gerçekten de görkemli olacak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
			<Text>Ne yazık ki bu Karanlık Çağ'dan çıkış yolu bulamadık. Uygarlığımızın bu dünyada ayakta kalabilmesi için kararlılığımızı pekiştirmeli ve bu engeli aşmalıyız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
			<Text>Artık tarihimizde hangi başarılarımızı ölümsüzleştireceğimizi seçme zamanı geldi. Bu seçim, halkımıza sizin belirlediğiniz yolda ilerlemeye devam etmeleri için ilham verecek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
			<Text>Uygarlığımız tarihi bir başarıya imza attı; bu başarı, nesiller boyu kutlanmayı ve hatırlanmayı hak ediyor. Bu tür başarılar, uygarlığımızın bir Altın Çağ'a ulaşmasına ve bir Karanlık Çağ'dan kaçınmasına yardımcı olur.[NEWLINE][NEWLINE]Bu Tarihi Anların her biri Çağ Puanımızı artıracaktır. Çağ Puanımız, bir sonraki oyun çağında hangi Çağ'a gireceğimizi belirler; bu nedenle mümkün olduğunda bu Tarihi Anları yakalamaya çalışmalıyız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
			<Text>Artık ulusal bir bölge inşa etmeye hazırız! İmparatorluğumuzda bunlardan yalnızca bir tane inşa edilebilir, bu nedenle yerleşimini dikkatlice seçtiğinizden emin olun.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
			<Text>Artık hükümet binalarımızı nereye inşa edeceğimize karar vermeye hazırız. İmparatorluğumuzda bunlardan yalnızca bir tane imar edebiliriz, bu yüzden dikkatli seçim yapın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
			<Text>Yeni bölgenizdeki binalar, inşa edildikleri sıradaki mevcut hükümetinizi anar ve bu hükümetin etkilerini tamamlayan bir politika sağlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
			<Text>Mevcut hükümetimizi anmak ve güçlendirmek için bir hükümet binası inşa etmemizi önerebilir miyim?[NEWLINE][NEWLINE]Her yeni hükümet binası inşa ettiğimizde, o an seçili olan hükümetimize dayalı bir Miras Politikası açarız. Bu Miras Politikaları, toplumsal geçmişimizin güçlü hatırlatıcılarıdır ve gelecekteki hükümetlerimize taşıyabiliriz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
			<Text>Milli Büronuz yeni bir politikanın kilidini açtı. Bir sonraki politika değişikliğinde bu politikayı kullanmayı düşünün.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
			<Text>Milli Mahkemeniz yeni bir politikanın kilidini açtı. Bir sonraki politika değişikliğinde bu politikayı kullanmayı düşünün.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
			<Text>Hükümet binamızın tamamlanması yeni bir politikanın önünü açtı. Bu politikayı hükümetimize dahil edersek halkımıza büyük ölçüde yardımcı olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
			<Text>Bu binanın inşaatını tamamlamak, politika yapıcılarımıza ilham verdi! Bu yeni politikayı hükümetimizde uygulamaya koyarsak halkımıza büyük fayda sağlayabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
			<Text>Yeni bir şehir kurmak uygarlığımızı genişletti! Birden fazla şehre sahip bir imparatorlukta, vatandaşlarımızın Bağlılığını izlemek önemlidir. Bağlılık azalırsa şehir daha az verimli olur. Bağlılık 0'a düşerse şehir bağımsızlığını ilan eder ve bir Özgür Şehir haline gelir. Aynı durum diğer uygarlıkların başına da gelebilir; bu nedenle başkalarını istikrarsızlaştırma fırsatlarını kollayın ve hatta bir Özgür Şehir'i kendi imparatorluğunuza katmayı deneyin![NEWLINE][NEWLINE]Bağlılık, esas olarak şehirdeki ve şehir çevresindeki vatandaşların sayısı ve uyruğundan etkilenir. 9 karo içinde kendi nüfusunuzdan çok sayıda varsa her tur Bağlılığınız artar. 9 karo içinde başka uygarlıklara ait nüfuslar varsa bu Bağlılığı azaltır. Şehirler birbirine ne kadar yakınsa etki o kadar büyük olur. Ayrıca, Altın Çağ'daki uygarlıklar için bu etki büyük ölçüde güçlenir, Karanlık Çağ'dakiler için ise zayıflar.[NEWLINE][NEWLINE]Bir şehre Vali atamak ve yeterli Olanaklara sahip olduğundan emin olmak, kendi şehirlerinizin Bağlılığını sağlamanın diğer yollarıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
			<Text>BAĞLILIĞI ARTIRMAK İÇİN:</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]İşgal cezasını dengelemek için buraya bir askerî birlik konuşlandırın</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Buraya bir [ICON_Governor] Vali atayın</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]9 karo içindeki bir şehre terfi ettirilmiş bir Diplomat [ICON_Governor] Vali atayın</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Gelecek oyun çağında Karanlık Çağ'a düşmekten kaçının, böylece [ICON_Citizen] Vatandaşlarınız daha fazla Bağlılık sağlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Gelecek oyun çağında bir Altın Çağ kazanarak [ICON_Citizen] Vatandaşlarınızın daha fazla Bağlılık sağlamasını sağlayın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]9 kare içindeki kendi şehirlerinizi ve [ICON_Citizen] Vatandaşlarınızı en üst seviyeye çıkarın, yabancı şehirleri ve [ICON_Citizen] Vatandaşlarını ise en aza indirin.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Bu şehirdeki [ICON_Amenities] Olanakları artırarak halkınızı daha mutlu edin.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Halkınızın açlıktan ölmesini önlemek için daha fazla [ICON_Food] sağlayın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Yakındaki bir şehrin Ekmek ve Sirkler projesini üretmesini sağlayın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Bir komşunuzla Kültürel İttifak kurarak onların [ICON_Citizen] Vatandaşlarının olumsuz etki yaratmasını önleyin.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Şehrin [ICON_Citizen] Vatandaşlarının sizin dininizi takip etmesini sağlayın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
			<Text>Kendi halkımız oldukça yetenekli olsa da, başkalarından öğrenmekten her zaman fayda sağlayabiliriz. Belki de komşularımızdan biriyle bir Araştırma İttifakı başlatmayı düşünmeliyiz.</Text>
		</Row>
		<!-- Super Advisor Lines -->
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_WELCOME">
			<Text>Medeniyet VI: Yükseliş ve Çöküş'e hoş geldiniz! Bu rehber sizi bu genişletme paketindeki yeni özelliklerle tanıştıracak. Ek bilgileri Civilopedia ve Danışman'da bulabilirsiniz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS">
			<Text>Oyunda büyük başarılar elde ederek Tarihi Anlar kazanın. Her An, Çağ Puanınıza katkı sağlar ve Zaman Çizelgenizde incelenebilir. Çağ Puanı, uygarlığınızın mevcut Çağ'daki performansını gösterir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS_DETAILS_1">
			<Text>Tarihi Anlar, oyundaki önemli anları kayıt altına alır. Barbar Kampı yok etmek, yeni şehirler kurmak, yeni kıtalar keşfetmek, ilk Eşsiz Biriminizi oluşturmak veya dünyayı dolaşmak gibi olaylar için oyunun her Çağı'nda Tarihi Anlar bulunur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES">
			<Text>Bir sonraki oyun çağında Karanlık Çağ'dan kaçınmak veya Altın Çağ kazanmak için Çağ Puanınızın ilerleyişini takip edin. Mavi çubuğu doldurursanız Karanlık Çağ'dan kaçınırsınız. Altın çubuğu doldurursanız bir Altın Çağ kazanırsınız. Altın ve Karanlık Çağlar size bonuslar verir ve şehirlerinizin vatandaşlarının Bağlılığını etkileyebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3}</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_1">
			<Text>Bir sonraki oyun çağında Karanlık Çağ'dan kaçınmak veya Altın Çağ kazanmak için Çağ Puanınızın ilerleyişini takip edin. Mavi çubuğu doldurursanız Karanlık Çağ'dan kaçınırsınız. Altın çubuğu doldurursanız bir Altın Çağ kazanırsınız. Altın ve Karanlık Çağlar size bonuslar verir ve şehirlerinizin vatandaşlarının Bağlılığını etkileyebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2">
			<Text>Karanlık Çağlar, halkınız için zorlu dönemlerdir. Düşen Bağlılık, uygarlığınızın sınırındaki şehirlerin ayrılarak bağımsız şehirler haline gelmesine veya diğer oyuncular tarafından fethedilip uygarlıklarına katılmasına yol açabilir. Bir Karanlık Çağ'a düşerseniz endişelenmeyin veya çok üzülmeyin, çünkü bir Kahramanlık Çağı'na girme şansınız vardır. Karanlık Çağ'dayken Altın Çağ'a girme eşiğiniz daha düşük olacaktır ve bu Altın Çağ eşiğini geçerseniz bir Kahramanlık Çağı'na girersiniz. Ayrıca özel, güçlü Sosyal Politikalara erişim kazanırsınız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3">
			<Text>Altın Çağ, halkınız için büyük bir refah dönemidir. Şehirlerinizin uygarlığınızda kalma olasılığı artmakla kalmaz, aynı zamanda yakındaki şehirleri de uygarlığınıza katabilirsiniz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY">
			<Text>Bağlılık, şehrinizin [ICON_Citizen] Vatandaşlarının uygarlığınıza ne kadar bağlı olduğunun bir ölçüsüdür. Bağlılık 0'a ulaşırsa şehir isyan eder ve askerî güçlerin veya Bağlılık baskısının taleplerine açık bir Özgür Şehir haline gelir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2}</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1">
			<Text>Bir şehrin Bağlılığını birçok faktör etkiler. Valiler, Altın veya Karanlık Çağlar ve yakındaki şehirlerden gelen Bağlılık baskısı en büyük faktörlerdir, ancak Bağlılık ayrıca sosyal politika seçimlerinizden, casus operasyonlarından ve askerî birliklerin varlığından da etkilenebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2">
			<Text>Şehirlerinizin Bağlılığını yakındaki uygarlıklarınkinden daha yüksek tutabilirseniz, bu şehirleri rakiplerinizden koparıp kendi uygarlığınıza çekme olasılığınız vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS">
			<Text>[ICON_Governor] Valiler bir şehrin Bağlılığını istikrara kavuşturabilir. [ICON_Governor] Valiler ayrıca unvanlarla açılan benzersiz yeteneklere sahiptir. Bunlar, [ICON_Governor] Valinin atandığı şehirde özel avantajlar sağlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2}</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1">
			<Text>Bir [ICON_Governor] Vali, bir şehrin Bağlılığını artırmaktan çok daha fazlasını yapabilir! Her [ICON_Governor] Vali, atandığı şehre bölgeleri Altınla satın alma, şehrin kuşatılmasını önleme veya benzersiz arazi iyileştirmeleri inşa etme gibi yetenekler kazandıran benzersiz terfilere erişebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2">
			<Text>Her Vali Unvanı aldığınızda, mevcut valilerinizden birini terfi ettirmek veya yeni bir [ICON_Governor] Vali atamak arasında seçim yapmanız gerekecek. [ICON_Governor] Valilerinizi oyun boyunca nasıl kullanacağınızı önceden düşünün ve [ICON_Governor] Valilerinizi yeni şehirlere yeniden atamaktan çekinmeyin!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ALLIANCES">
			<Text>İttifaklar artık uzmanlaşmıştır ve her tür belirgin bir avantaj sağlar. Zaman içinde bir İttifakı geliştirerek daha da güçlü avantajlar elde edebilirsiniz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES">
			<Text>Nükleer Saldırı gibi kritik olaylar gerçekleştiğinde uygarlıklar bir araya gelip Acil Durum ilan edebilir. Acil Durum, diğer uygarlıklar tarafından saldırgan oyuncuya karşı ilan edilir. Bir Acil Durum'da hangi taraf galip gelirse onun için ödüller vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1">
			<Text>İttifaklar, uygarlığınızın belirli bir yönüne odaklanır; [Icon_Science] Bilim, [Icon_Culture] Kültür, [Icon_Faith] İnanç veya Ticaret gibi. Her İttifak Seviye 1'de başlar ve Seviye 3'e kadar geliştirilebilir. Bir uygarlıkla aynı anda yalnızca bir tür İttifak kurabilirsiniz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2">
			<Text>Seviye 3 İttifaklar çok güçlüdür. Örneğin, Seviye 3 Kültürel İttifak, müttefikinizin ürettiği [Icon_Tourism] Turizm ve [Icon_Culture] Kültür'ün bir kısmını size verir ve Seviye 3 Ekonomik İttifak, müttefiklerin sahip olduğu Süzeren bonuslarını paylaşmalarına olanak tanır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2}</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_CITYBANNER">
			<Text>Şehir başlığı, kritik bilgilere daha net ve kolay erişim sağlamak üzere güncellendi. Bağlılık hakkında daha fazla bilgi görmek için uygarlığınızın simgesine veya [ICON_Governor] Valilerinizi yönetmek için Vali portresine tıklayın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END">
			<Text>Uygarlığınız yükselecek mi yoksa çökecek mi? Sid Meier'in Medeniyet VI'sında nasıl hüküm süreceksiniz?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END_DETAILS_1">
			<Text>Bu bilgileri her zaman danışmana danışarak, Civilopedia'ya bakarak veya Oynanış Seçenekleri menüsünde bu öğreticiyi yeniden açarak gözden geçirebilirsiniz.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>