<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<EnglishText>
		<!-- Natural Wonders -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uzun zaman önce Amerika'nın güneybatısındaki insanların dikkatini çeken olağanüstü bir kaya oluşumudur Narin Kemer. Bu heybetli yapı, yay bacaklı bir insanın belini ve bacaklarını andırır. Gazete editörleri bu oluşuma 'Devasa Pencere', 'Tozluk' ve 'Öğretmen Hanımın Donu' gibi takma adlar takmış olsa da, Frank Beckwith'in 'Narin Kemer' adı 1934'te benimsenmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tehlikeli bir şekilde duran bu kumtaşı kemer, altı katlı bir bina yüksekliğindedir ve bu durum maalesef kaderini belirlemiştir. Hem yerçekimi hem de Utah'ın rüzgarları eninde sonunda kemerin çöküşüne yol açacaktır. Doğa tek başına tahribatını yapmamıştır—adının aksine, Narin Kemer'e tırmanmaya yönelik bazı akılsızca girişimler bu görkemli yapıya zarar vermiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sahra Çölü'nün derinliklerindeki kumların arasından büyük mavi bir göz bakar ve onu kendi gözleriyle gören çok az kişi vardır. Resmî adı Richat Yapısı olan bu kırpmayan Sahra Gözü, yaklaşık kırk kilometre çapındadır. Canlı renkleri, onu bütünüyle gören az sayıdaki insandan olan astronotlar için kolayca tanınabilir bir dönüm noktası haline getirir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Richat Yapısı'nın kökeni hâlâ geniş çapta tartışılırken, ilk baştaki göktaşı çarpması spekülasyonu sonuç vermemiştir. Geçerli jeolojik teori, Sahra Gözü'nün 'aşınmış simetrik bir yükselme' (daha açıkçası, katmanlı kayalardan oluşan bir tür kubbe) olduğu yönündedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Pembe Göl', adını yoğun çilek pembesi rengindeki sularından alır. Bu renk, günün saatine, mevsime ve gölün bileşimine bağlı olarak soluk pembeden endişe verici bir pas kırmızısına dönüşür. Renk değişimine kirlilik değil, gölde yaşayan algler neden olur. Senegalli yerliler için gölün değişen suları günlük hayatın sıradan bir parçasıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Retba'nın rengi tek olağandışı özelliği değildir. Gölün aşırı tuzlu suyu—Ölü Deniz'e benzer şekilde—yüzücülerin zahmetsizce gölde yüzmesini sağlar. Bu nedenle göle dalmak önerilmez. (Su içmek de önerilmez.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Matterhorn'un sivri uçurumu Alpler arasında tek başına durur. Devasa zirvesi yaklaşık 4.500 metreye ulaşarak çevresindeki vadilerin manzarasına hâkim olur. Çoğu yüksek dağda olduğu gibi, insanlar Matterhorn'u görmüş ve ona tırmanmaya karar vermiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Dağcılar uzun süre Matterhorn'u layık bir rakip olarak görmüştür. 19. yüzyılda bir dağcı onu tırmanılamaz ilan etmişti ancak bu iddia, Edward Whymper ve on diğer tırmanıcıdan oluşan ekibinin 14 Temmuz 1865'te tırmanışa başlamasıyla yanlışlanmıştır. Matterhorn dört arkadaşının canını alsa da, Whymper'ın ekibi dağı fetheden ilk ekip olmuştur. (Dağı tırmanılamaz ilan eden dağcı, daha önce birkaç kez deneyip başarısız olan Whymper'ın ta kendisiydi.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roraima Dağı, Güney Amerika'nın yağmur ormanlarının 2.700 metre üzerinde yükselir. Yerliler tarafından 'tüm suların anası' olarak adlandırılan bu kumtaşı masaüstü dağ, birçok hikâye ve mite ilham kaynağı olmuştur. Sir Arthur Conan Doyle'un Kayıp Dünya'sı hem bu manzaradan hem de Sir Everard im Thurn'un keşif gezisinin anlatısından ilham almıştır. Bir kâşif ve botanikçi olan Thurn, Roraima'ya başarıyla tırmanan ilk kişiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Dağ, önemli miktarda benzersiz flora ve faunaya ev sahipliği yapar. Doyle'un romanının aksine, gerçek Roraima Dağı'nda dinozor yoktur. (Eğer varsa, varlıklarını belli etmemişlerdir.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ubsunur Çukuru (veya 'Uvs Nuur Havzası') zamanda bir cep gibidir. Bu Doğu Sibirya bölgesinde çok az insan yaşamı izi vardır; yalnızca antik ölüler için kazılmış höyükler, tören anıtı olarak dikilmiş devasa taşlar ve Tuva boğaz şarkılarının ürpertici sesleri bu sessizliği bozar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Porto Riko'dan biraz daha küçük olan havza, birden çok biyom içerir. Çukurun çölleri, bataklıkları, tundraları ve tuzlu gölleri her türden eşsiz türe ev sahipliği yapar. Bu hayvanlardan biri, bir zamanlar neredeyse nesli tükenene kadar avlanan, nesli tükenmekte olan kar leoparıdır. Artık bölge koruma altında olduğundan, leoparlar (ara sıra hayvanları için endişelenen çiftçiler dışında) doğal avcılardan korkmadan yeniden çoğalabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zhangye Danxia'nın pürüzlü kumtaşı dağları, günümüz Çin'inin kalbine yakın, Qilian Dağları'nın eteklerinde 300 kilometrekareden fazla bir alanı kaplar. Engebeli arazisinde adeta fırçayla çizilmiş gibi kırmızı, mavi, yeşil ve altın renkli bantlar uzanır; bu renkler doğal kimyasal reaksiyonlar, erozyon ve Hint ile Avrasya levhaları arasındaki tektonik hareketlerin bir sonucudur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gökkuşağı Dağları'nın renkleri o kadar canlıdır ki bölgenin fotoğrafları dijital filtre uygulanmış gibi görünebilir. Mevcut ışık renkleri daha da değiştirebilir ve Zhangye Danxia'yı günün her saatinde görülmeye değer gerçek bir harikaya dönüştürür.</Text>
		</Row>
		
		<!-- Districts -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SEOWON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>16. yüzyıl Kore'sinde yaşanan bir eğitim krizi, bilimsel boşluğu doldurmak için tasarlanmış özel bir kurum olan seowon'u ortaya çıkardı. Konfüçyüsçü öğretilere ve ritüellere yapılan yoğun vurgu, genellikle yapılarının mütevazı görünümünde ifade edilirdi. Devam eden aristokrat çocukların çokluğu, seowon'u siyaset tartışmak için ideal hale getirdi. Bu Neo-Konfüçyüsçülük ve güncel konular karışımı, Kore'nin çağdaş kültürü ve hükümeti hakkında yeni fikirler keşfetmek için ideal bir ortam yarattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İkanda (ayrıca 'kraal' veya 'umuzi' olarak da bilinir), kendi kendine yeten, müstahkem Zulu yerleşimleriydi. Çift sıra palisad sakinlerini korurdu: iç duvar hayvanları içeride tutar, dış duvar ise davetsiz misafirleri dışarıda tutardı. İkanda'lar hem pratik hem de stratejik nedenlerle ideal olarak yokuş yukarı yerleştirilirdi: yağmur suyu aşağı akarak ikanda'yı temizlerken, rakipler yüksek bir mevziye saldırmak zorunda kalırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Shaka'nın orduda yaptığı devrim niteliğindeki değişiklikler, geleneksel Zulu yaş grubu sisteminden yararlandı. Aynı yaştaki genç erkekler alaylar halinde birlikte yaşar, eğitim alır ve savaşırdı; yiyecek, silah ve zırhlarını ikanda'nın bereketinden sağlarlardı.</Text>
		</Row>

		<!-- Units -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İskoçya'nın 1719 Jacobite ayaklanmasının ardından Britanya Ordusu, İskoç Dağlık Bölgesi'nde birliği teşvik etmek ve barışı sağlamak için sadık İskoç klanlarını (Campbell, Grant, Fraser ve Munro) askere aldı. Dağlık Alayları'nın ilki, klasik koyu ekoseleri nedeniyle Black Watch (Kara Nöbetçiler) olarak biliniyordu; Büyük Britanya'ya bağlılıklarını göstermek için belirgin kırmızı yelekler giyerlerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Britanya Ordusu erleri savaşa tüfek ve süngüyle giderdi. Dağlılar, 18. yüzyıl için tartışmasız sıra dışı bir silah olan geniş kılıçlarla savaşa hücum ederek bir adım daha ileri gitti. Anavatanları dışında ilk kez Fontenoy Muharebesi'nde (1745) savaştılar; burada Fransız bir yazar onları 'bir fırtınanın sürüklediği denizden daha şiddetli' savaşan 'Dağlık öfke nöbetleri' olarak tanımladı. Dağlılar modern zamanlarda da hizmet vermeye devam etmektedir, ancak geniş kılıçları (muhtemelen) törenseldir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kore hwaca'sı (veya 'ateş arabası') 15. yüzyılın en korkunç havai fişek gösterisini başlatırdı. İlk bakışta, bu basit, iki tekerlekli ahşap araba, yükü olarak yarıklı yatay bir tahtadan başka bir şey taşımaz. Tamamen yüklendiğinde ve ateşlendiğinde, düzinelerce roketle itilen mermi bu yarıklardan fırlar ve uzaktaki düşman oluşumlarının üzerine çelik uçlu bir yağmur indirirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu verimli ölüm makinesi, 16. yüzyılın sonlarında Kore'ye yönelik bir Japon istilasını püskürtmeye yardım ettiğinde ün kazandı. Hwacha'nın Haengju Muharebesi'ndeki varlığı, 3.400 Koreli savunucunun, kendilerinden dokuz kat büyük bir samuray piyade ordusuna karşı koymasına önemli ölçüde yardımcı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zuluların güçlü savaşçı alayları zaten zorlu bir kuvvetken hırslı Shaka onlara yeni teknikler öğretti: iklwa (fırlatma mızrağından daha geniş bıçaklı, kısa bir saplama mızrağı) ve ishlangu'nun (üstüne kat kat sığır derisi geçirilmiş büyük, oval bir kalkan) birleştirilmesi. Hem mermileri köreltmek hem de gerçek sayılarını gizlemek için kalkan duvarları oluşturma ve “bufalo boynuzları” düzeniyle saldırma konusunda eğitildiler; deneyimsiz birlikler düşmanın kanatlarını sıkıştırmak için dışarıya doğru geniş bir kavis çizerken (boynuzlar), daha deneyimli bir merkez sıkıştırılan düşmana çarpardı (bufalonun geri kalanı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Shaka yönetimindeki impi eğitim rejimleri acımasızlıktan başka bir şey değildi, ancak sert koşullandırma, karmaşık düzenleri kolaylıkla uygulayabilen, sıkı sıkıya bağlı, disiplinli askerler yetiştirdi. İmpi, tekrarlı tüfekler ve yüksek patlayıcılar dışında neredeyse durdurulamaz, son derece hareketli bir güç haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kuzey Denizi'nin küçük bir parçasına kıyısı olan yeni doğmuş bir ulus için, 17. yüzyıl sonlarındaki Hollanda donanması oldukça istisnaiydi. Güçlü hat gemileri, neredeyse bir futbol sahası boyunun yarısı uzunluğundaydı (her iki türden de) ve iki top güvertesine yayılmış en az 80 topla silahlandırılmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu sınıftaki tipik bir Hollanda gemisi, İngiliz-Hollanda savaşlarındaki birçok muharebenin bel kemiği olan amiral gemisi De Zeven Provinciën'di (“Yedi Vilayet”)—kimsenin tüccar bir ulusun kazanmasını beklemediği muharebelerdi bunlar. Yine de bu gemiler, Hollandalıların diğer (görünüşte) daha güçlü deniz güçlerine karşı kendilerini savunabileceklerini kanıtladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONGOLIAN_KESHIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Moğol keşikleri, Büyük Kağan'ın seçkin imparatorluk muhafızlarıydı. Başlangıçta Cengiz Han'ın en sadık savaşçılarından oluşan bu atlı savaşçılar, sonraki hanlar döneminde 10.000 kişilik bir güce ulaştı. Keşikler iyi teçhizatlıydı, bileşik yaylarını ve hareket kabiliyetlerini kullanarak rakiplerini uzaktan taciz ediyorlardı. Atlı okçu olarak hiçbirinin dengi yoktu. Han'ın muhafızı olarak sahip oldukları bu ayrıcalıklı rütbe, onları bir ordunun komutanlarından bile üstün kılıyordu—bu şaşırtıcı değildi, zira ağırlıklı olarak seçkin ailelerden gelen genç savaşçılardan oluşuyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GEORGIAN_KHEVSURETI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gürcistan'ın Hevsureti bölgesindeki savaşçılar, geleneklerini sayısız nesil boyunca sürdürdüler. (20. yüzyılın başlarına kadar, ortaçağa daha uygun silah ve zırhlarla savaşmaya devam ettiler.) Bu gözü pek Gürcüler, zincir zırh giyer; kılıç, balta ve gece baskınları için üzerlerinde haçlar bulunan küçük, siyah yuvarlak kalkanlar taşırlardı—kalkanın rengi sayesinde savaşçılar ay ışığında neredeyse görünmezdi. Gelenek onların düsturu olsa da, ateşli silahların savaş alanındaki önemi yadsınamaz hale geldikçe bunlara uyum sağlayarak çağa ayak uydurdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAPUCHE_MALON_RAIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>16. yüzyıl, günümüz Şili'sinin güneyine bir İspanyol istilası getirdi. Beraberinde, Mapuçelerin konkistadorlarla karşılaşana kadar hiç görmediği atları da getirdi. Atların savaş alanında belirmesi, Mapuçeleri taktiklerini değiştirmeye zorladı. At kullanmayı hızla öğrenerek İspanyolların en büyük avantajlarından birini onlara karşı kullandılar. İstilacılara yönelik cezalandırıcı saldırılarıyla anılan atlı malon akıncıları, bir düşmanı taciz etmek için hızlı baskınlar düzenler, ardından karşılık veren düşmanı pusuya düşürürlerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CREE_OKIHTCITAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kabaca “savaşçı” anlamına gelen okihtcitawlar, Kri toplumunda yalnızca muharip olarak hizmet etmekten çok daha önemli bir role sahipti. Şeflerin oğulları olarak, kabile yolculuk ederken onu korur, yerleşik düzene geçildiğinde ise düzeni sağlarlardı. Ayrıca hiçbir avcının diğerinden önce başlamamasını sağlamak için bufalo avlarında denetim görevi üstlenirlerdi. Kriler bu deneyimli savaşçıları inanılmaz derecede cesur ve savaşta yetenekli, akranlarından bir adım üstün olarak görürlerdi—çoğu zaman karizmatik ve zeki olan bu kişiler, savaş ve barış zamanlarında etkili liderler olarak görev yaparlardı.</Text>
		</Row>

		<!-- Buildings -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Basitçe çevrildiğinde “ordu”, “saray çadırı” anlamına gelir. Ancak bir ordu, basit bir çadırdan çok daha fazlasıydı—göçebe Moğollar için kabilenin merkeziydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bir ordu, Han ve savaşçıları için karargâh ve ana kamp görevi görürdü. Seyahat için inşa edilmiş olmasına rağmen, basit süslemelerden özenle işlenmiş desenlere kadar bir üslubu vardı. Ordu, Han ve savaşçıları sefere çıktıkça onlarla birlikte hareket eder, nereye giderlerse gitsinler kendilerini her zaman evlerinde gibi hissetmelerini sağlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Manzaraya hâkim, tepelerde ve kayalık uçurumlarda konumlanmış Gürcü kaleleri kırsalı korur. Tsikhe, yuvarlak veya üçgen siperlerle (duvardaki “kesiklerin” dolu kısmı) donatılmış yüksek perde duvarlara sahiptir. Birleşen duvarların her kesişme noktasında bir kule yükselir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gürcü kaleleri, yüksek zemindeki konumları nedeniyle özellikle zor hedeflerdi. Bu tür bir kale Büyük İskender zamanında var olmasına rağmen, Gürcüler bunları 17. yüzyıl boyunca etkili bir şekilde kullandı.</Text>
		</Row>
		<!-- Improvements -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mapuçeler, ölülerini anmak için büyük ahşap mezar taşları dikerdi. Bu kemamuller, tek bir kütükten oyulur ve bir kişinin mezarının yanına yerleştirilirdi. “Tahtadan insanlar” olarak adlandırılan bu yapılar, bir insan boyunda olup, kolları göğüslerinde kavuşturulmuş, belirgin şekilde erkek veya kadın figürleri olarak işlenirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mapuçeler bu ahşap heykelleri, sevdiklerinin ruhlarını korumak için dikerdi. Her heykelin mezarını koruduğuna ve bir ruhun atalarıyla yeniden birleşmesine yardımcı olduğuna inanırlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tek ve yadsınamaz bir tarihsel sabit vardır: insanlar her zaman sopalarla toplara vurmayı sevmiştir. İskoçya'nın çimleri ise, geniş arazi parçaları boyunca sopalarla toplara vurmak için mükemmel bir yerdi. İşte bu yüzden “golf”, yani “geniş bir arazi parçası boyunca sopayla topa vurmak” ortaya çıktı. Golf sahaları söz konusu arazi parçaları haline gelerek kum tuzakları, göller, engebeli alanlar ve yüksek arazilerdeki inişlerle nesiller boyu golfçüleri hayal kırıklığına uğrattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Golf (bugün oynandığı şekliyle), Kral II. James (İskoçların haklı olarak görmezden geldiği) ve hatta kutsal günlerde oynanmasını istemeyen İskoç Kilisesi gibi kişilerin sporu yasaklama girişimlerine rağmen hayatta kalmayı ve gelişmeyi başardı. Kilisenin daha büyük şikâyeti, golfçülerin kilise avlularında oynamasıydı ki bu, çok özel bir tür engeldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Huş ağacı kabuğundan yapılan mekewap, birçok kişiyi barındırmak üzere Krilere ait uzun süreli bir barınaktı. Kriler, ahşabı dikkatlice kubbe şeklinde döşer, ardından barınağın etrafına ahşap şeritler sarardı. Daha sonra bu şeritleri ısı için birbirine örer ve barınağı hava koşullarına karşı daha da sağlamlaştırırlardı. Bu özenli yapı, yağmurun barınağa işlemesini engellerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mekewaplan taşınabilir değildi, ancak neyse ki inşa edilmeleri nispeten kolay ve hızlıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çoğu kişi kıyı şeridini bir son olarak görür. Hollandalılar içinse kıyı çizgisi bir meydan okuma ve fırsattı. Hollanda, 800 yılını setler, kanallar, bentler ve pompalar kullanarak denizden bir ülke kazanmakla geçirdi. Polderler, su çekildiğinde ortaya çıkan alçakta kalan kara parçalarıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hollandalılar, denizin toprağı geri almasını engellemek için polderlerini sürekli olarak korudular. Yüzyıllar boyunca suyu dışarıda tutma ve erozyonun etkilerini tersine çevirme sanatında ustalaştılar. Günümüzde Hollanda'nın dörtte birinden fazlası deniz seviyesinin altında kalmaya devam ediyor ve ülkeyi Kuzey Denizi'yle aralıksız bir halat çekme oyununun içinde bırakıyor.</Text>
		</Row>

		<!-- Wonders -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Güney Kutbu'nu inceleyen bilim insanları, Amundsen-Scott Araştırma İstasyonu'nda bu aşırı koşullara göğüs gererler. İstasyon, Antarktika kâşifleri Kaptan Robert Scott (Güney Kutbu'nun bulunduğu platoyu keşfeden kâşif) ve Roald Amundsen'in (Scott'un seferini 34 gün geride bırakarak Güney Kutbu'na ulaşan ilk insan) adlarını taşır. 1957'de Amerika Birleşik Devletleri tarafından tamamlanan orijinal istasyon, 1959'da Antarktika Antlaşması'na taraf oldu. Araştırma istasyonunda çalışan tüm bilim insanları, özgürce keşfetmeye ve bilimsel çabaları paylaşmaya yemin etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İyi niyetler bir yana, Güney Kutbu yerleşmek için kolay bir yer değildir. Amerika Birleşik Devletleri 1975'e gelindiğinde istasyonu terk etti; ardından istasyon 30 fit kar altına gömüldü, 2010'da kazıldı ve daha sonra patlayıcılarla yıkıldı. 1999'da kurulan yeni ve geliştirilmiş Amundsen-Scott Güney Kutbu İstasyonu'nda bir Atmosfer Araştırma Gözlemevi, astrofizik çalışmaları için bir bölüm ve en önemlisi internet erişimi bulunuyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_QUOTE">
			<Text>“Bilimsel liderlik için Scott'ı tercih ederim; hızlı ve verimli seyahat içinse Amundsen'i.”[NEWLINE]– Sör Raymond Priestley</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İspanya, 15. yüzyılın sonlarındaki keşif yarışına katıldığında, Kastilya Kraliçesi I. Isabella ve Aragon Kralı II. Ferdinand, sömürge ticareti ve genişleme üzerinde daha sıkı bir denetime ihtiyaç duyduklarını fark ettiler. Ticareti ve tedariki düzenlemek için oluşturulan bir “Ticaret Evi” olan Casa de Contratación aracılığıyla İspanyol tacı, ticaret ve deniz yolculuğuyla ilgili her şeyi en küçük ayrıntısına kadar kontrol altına aldı. Hatta seyrüsefer ve haritacılık okulları bile ticari sırları kendi içlerinde sakladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Casa de Contratación'un ilk versiyonuna ev sahipliği yapan Sevilla'ydı, ancak kurum 1717'de Cádiz'e taşındı. İspanya'nın güney ucuna yakın bir şehre taşınmak, daha önce yoğun trafiğe sahip Guadalquivir Nehri'nden yukarı seyahat eden gemilerin akışını kolaylaştırdı. Casa, imparatorluğun artan borçları nedeniyle 1790'da feshedilene kadar Cádiz'de kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_QUOTE">
			<Text>“Sınırın batı tarafında bulunan tüm diğer topraklar, Kastilya Kralı ve Kraliçesi ile onların haleflerine ait olacaktır.”[NEWLINE]– Tordesillas Antlaşması</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Doğu Afrika şehir devleti Kilwa Kisiwani, bir zamanlar Hint Okyanusu'nda ticaretin önemli bir durağıydı. Pazarlarından fildişi, altın ve parfümler akardı. Zirvedeyken Kilwa Kisiwani, Doğu Afrika'nın en seçkin mimarilerinden bazılarına ev sahipliği yapıyordu: Büyük Cami (16. yüzyıla kadar dünyanın en büyük camisi olarak kalmıştır) ve Husuni Kubwa (zarif bir saray); her ikisi de günümüze kadar ayakta kalmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kilwa Kisiwani, Portekizlilerin 1498'de şehrin altyapısında “iyileştirmeler” yapmak üzere gelmesine kadar (haraç koparmak bir iyileştirme olarak kabul edilebilirse) büyük bir ticaret şehri olarak gelişti. Yüzyıllar boyunca bir dizi yabancı fatih, şehrin kontrolü için birbiriyle mücadele etti; ta ki 1840'ta terk edilene kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_KILWA_KISIWANI_QUOTE">
			<Text>“Kilwa, dünyanın en güzel inşa edilmiş şehirlerinden biridir; oradaki evler tamamen ahşaptan, çatıları ise hasır ottandır ve yağmur büyük bir şiddetle yağar.”[NEWLINE]– İbn Battuta</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sakin, kalıcı ve biraz da gizemli olan Daibutsu olarak bilinen Buda heykeli, Kamakura'daki Kōtoku-in'in dışında yer alır. Budist tapınağının ziyaretçilerinin üzerinde yükselen Daibutsu, hem inananları hem de turistleri sabırla selamlar. Kim olduğu bilinmeyen bir sanatçı, Kamakura'nın Büyük Buda'sını bronzdan dökmüş; doğal aşınmayla o zamandan beri bronz mat bir yeşil renge dönüşmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak Kōtoku-in'in sanatçısı onu açıkça kalıcı olacak şekilde inşa etmiş. Bir deprem ve iki tayfuna dayanmış; tayfunlardan biri, heykeli çevreleyen yapıyı yok etmiş. Heykel, doğanın 750 yıllık meditasyonunu bozma girişimlerine karşı metanetini koruyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_KOTOKU_IN_QUOTE">
			<Text>“Ey Dar Yol'da yürüyenler, Tofet aleviyle Kıyamet Günü'ne, Kamakura'daki Buda'ya ‘kâfir’ dua ettiğinde nazik olun!”[NEWLINE]– Rudyard Kipling</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Moskova Nehri yakınındaki büyük, çarpıcı renklere sahip katedral resmi olarak “Hendek Kenarındaki Meryem'in Şefaati Katedrali” adını taşıyordu, ancak çoğu insan ona “Aziz Basil Katedrali” diyordu. Ayrıca kısa isim haritalara daha iyi sığıyor. Korkunç İvan, hükümdarlığı sırasında elde edilen zaferleri anmak için 1555'te inşasını emretti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İvan'ın adının aksine, katedral hiç de korkunç olmadı. Katedral, tek bir yapıdan ziyade birbirine yakın sekiz ayrı kiliseden oluşan bir Rus iç içe geçmiş bebeğini andırıyor. Aziz Basil Katedrali aslında sıkıcı bir beyazken, 1860'ta cesur desenli bir boya katmanı almış ve o zamandan beri bu görünümüyle tanınmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_QUOTE">
			<Text>“Birinin yeşil zemin üzerinde kırmızı, kıvrımlı bir deseni vardı; bir başkası tamamen dikenli köşelerden oluşuyordu, sarı ve siyah; üçüncüsü mavi ve koyu kırmızı pullarla süslenmişti; dördüncüsü ise bir kavun gibi dilimlere ayrılmıştı.”[NEWLINE]– Katharine Blanche Guthrie</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Belki de Amerika için New York Limanı'nda duran devasa yeşil kadından daha ikonik bir şey yoktur. Profesör Edouard de Laboulaye ve heykeltıraş Frederic-Auguste Bartholdi, bu yükselen bakır heykeli yaratırken ellerinden geleni esirgemediler. Laboulaye'nin Özgürlük Heykeli vizyonunun gerçeğe dönüşmesi yirmi bir yıl sürdü. Amerika'nın yüzüncü yılına on yıl gecikmiş olsa da insanlar bu gecikmeyi pek umursamadı; sonuçta 214 kutu içinde gelen bir hediye muhteşem bir armağan olmalıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1886'daki nihai montajından önce bile, şair Emma Lazarus sayesinde “Yeni Colossus” lakabını kazandı. Heykel hızla özgürlük ve umudun sembolü haline geldi; feneri, yorgun ve yoksullar için bir deniz feneri gibi işlev görerek, insanları barınak ve yeni bir başlangıç vaadiyle Amerika Birleşik Devletleri kıyılarına çağırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_STATUE_LIBERTY_QUOTE">
			<Text>“Denizlerin yıkadığı gün batımı kapılarımızda, meşalesi hapsolmuş yıldırım olan heybetli bir kadın duracak.”[NEWLINE]– Emma Lazarus</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Babür İmparatoru Şah Cihan'ın birçok karısı vardı, ancak Mumtaz Mahal (üçüncü karısı) açık ara en sevdiğiydi. Mahal 1631'de doğum sırasında öldükten sonra Cihan, sevgilisini hayal edebileceği en büyük türbe ile ölümsüzleştirdi. Tac Mahal'in inşası, yirmi yıl boyunca çalışan 20.000 işçi gerektirdi. Sıradan bir mezar olmaktan öte, yapı aynı zamanda bir cami ve hatta bir misafirhane barındırıyordu—muhtemelen bir mezarda dinlenmeyi tercih etmeyen misafirler için.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Cihan, 20.000 işçinin emeğini takdir edecek kadar uzun süre yaşayamadı. Oğulları arasındaki şiddetli veraset mücadelesi, Tac Mahal'in tamamlanmasından kısa bir süre sonra onu ev hapsine mahkûm etti. 1666'da ölene dek Cihan, yalnızca pencereden dışarı bakarak eserini seyredebiliyordu: dört uzun minare, gökyüzünü dolduran devasa kubbeli yapı; tümü kireç harcı, kırmızı kumtaşı ve mermerle inşa edilmişti. Cihan'ın Mahal'e olan aşkının tapınağı halen Hindistan'da ayakta durmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_TAJ_MAHAL_QUOTE">
			<Text>"Hiç havada bir kale inşa ettiniz mi? İşte size biri, yeryüzüne indirilmiş ve çağlar boyu hayranlık uyandırmak üzere sabitlenmiş."[NEWLINE]– Bayard Taylor</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir zamanlar saygı duyulan bu kutsal alandan geriye pek bir şey kalmamıştır. Yunan Av Tanrıçası Artemis'e adanan tapınak, sayısız yıkıma uğramış ve defalarca yeniden inşa edilmiştir. Sel felaketleri, yağma akınları ve adının sonsuza dek hatırlanmasını isteyen Herostratus adlı bir adamın kundaklamasıyla hasar görmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>En ihtişamlı günlerinde tapınak mermerden yapılmış, altın ve gümüşle yaldızlanmıştı ve bir futbol sahasından daha uzun olduğu söylenir. Yunan mühendis ve yazar Bizanslı Philo, tapınağın görkemini diğer çağdaş harikaları 'gölgede bıraktığını' ilan etmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>5. yüzyılın başlarında, 'altın dilli' Aziz Yuhanna Hrisostomos'un etkisiyle kışkırtılmış bir Hristiyan güruhunun gerçekleştirdiği son yıkım, Artemis Tapınağı'nın sonunu getirdi. Bir anlamda tapınak, günümüz Türkiye'sinde hâlâ yaşamaktadır: taşları yağmalanmış ve başka yapılara dâhil edilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_OF_ARTEMIS_QUOTE">
			<Text>"Artemis'in bulutlara yükselen evini gördüğümde, diğer harikalar parlaklıklarını yitirdi ve dedim ki: 'İşte, Olimpos dışında Güneş hiç bu kadar görkemli bir şeye bakmamıştır.'"[NEWLINE]– Sidonlu Antipatros</Text>
		</Row>
		
		<!-- Cree -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_LOCATION">
			<Text>Kuzey Amerika</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_SIZE">
			<Text>Yaklaşık 520.000 mil kare (1.350.000 kilometrekare)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_POPULATION">
			<Text>19. yüzyılın ikinci yarısında yalnızca 8.000 civarında iken, 21. yüzyılın başlarında 300.000'in üzerine çıkmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_CAPITAL">
			<Text>Yok (aile bağlarına dayalı avcı-toplayıcı yerleşimler yaygındı; bölgesel mevsimsel toplantılar düzenlenirdi)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kendilerine Nehiyawak derler. Kre (İngilizcedeki adıyla) bugün Kanada'nın en büyük Birinci Milleti'dir. Geleneksel toprakları başta Alberta, Saskatchewan, Manitoba ve Ontario'nun modern eyaletlerindeki Yarı Arktik ve Ova bölgeleri olmak üzere, Hudson Körfezi'nin güneybatı kıyısı boyunca uzanır ve Quebec'in bir kısmına kadar yayılır. Bölgesel ve lehçesel alt gruplara ayrılmış, düzinelerce ayrı kabileden oluşan ve ortak bir Algonkin diliyle birleşen Kre halkı, diğer Birinci Milletlerle yakından ilişkilidir; tarihleri boyunca yabancıları kucaklayan bir politika izleyerek bu halklarla ve dışarıdan gelenlerle kaynaşmışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bireyler ve gruplar arasındaki iç içe geçmiş ilişkiler, Kre kültürünün tanımlayıcı bir özelliğidir. Bu esneklik ve yabancıları kucaklama, Kre halkının en büyük güçlerinden biri olduğunu kanıtlamıştır. Tarihlerinin büyük bölümünde Kreler, küçük, aile merkezli gruplar halinde örgütlenmişlerdir. Erkeklerin avlanması ve kabileyi savunması beklenirken, kadınlar kampın kurulması ve lojistiği gibi kritik bir role sahipti. Kabile üyeleri gelip katılabilir, katkıda bulunabilir ve dilerse ayrılıp başka bir kabileye katılabilirdi. Yabancılar grupla evlenebilir veya gruba evlat edinilebilirdi; bu da farklı Kre kabileleri, diğer yerli halkların kabileleri ya da Metis ve Avrupalı bireyler arasındaki ilişkileri pekiştirirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu grupların liderliği büyük ölçüde katı bir hanedanlık yerine bireylerin niteliklerine dayanırdı (örneğin, bir şefin oğlunun babasından sonra liderliği devralması garanti değildi). Şeflerin fiziksel cesaret, siyasi kavrayış, bilgelik, esnek düşünce ve hitabet becerileri sergilemesi beklenirdi. Şeflerin, hediye verme ve arabuluculuk yoluyla hem kendi grupları içinde hem de gruplar arasında cömertlik göstermesi gerekiyordu. Kararlarını değerlendirirken her taraftan gelen öğütleri dinlemeleri beklenirdi. Savaşçı ve dansçı toplulukları, gelecek nesil potansiyel liderlere savaş ve siyasette deneyim kazanarak değerlerini kanıtlama fırsatları sunardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bu merkeziyetsiz liderlik tarzıyla, 'Kreleri' birleşik bir grup olarak ele almak zordur; özellikle de Kreler batı uygarlıklarının hükümetleriyle temasa geçtiğinde. Farklı liderler müzakereyi ya da savaşı seçebilir ve yine de görünüşte Kre üyeleri olarak konuşabilirlerdi; göreceğimiz gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Birçok Kızılderili grubu gibi Kreler de tarihlerinin kaydı olarak sözlü geleneğe güvenirler. Bu gelenek, kabileden kabileye değişen zengin bir yaratılış mitolojisi hazinesini içerir. Bunlardan birinde, modern insanın ataları bulutların üzerinde yürürken aşağıdaki yemyeşil dünyayı, dereler ve nehirlerle örülmüş bu diyarı görürler ve orada yaşamak isterler. Büyük bir ruhtan aşağıdaki bu dünyaya inmelerine yardım etmesini isterler; o da bulutlardan dev bir kase yapar, içine girmelerini söyler ve onları aşağıdaki dünyaya indirir. Ancak kase bir ağaca takılıp kalır. Hayvanlar geçip gider, çoğu yardım etmeyi reddeder; yalnızca Balıkçı ağaca tırmanır ve insanları aşağı taşır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Krelerin batıdaki ilk kaydı, Henry Hudson'ın James ve Hudson Körfezlerini keşfetmesinden kısa bir süre sonra, 17. yüzyılın başlarına ait raporlardan gelir. Hemen ardından Avrupa ile kürk ticareti ciddi anlamda başladı ve bu değiş tokuş, Kuzey Amerika'nın kültürlerini ve ekonomilerini dönüştürdüğü gibi Kreleri de kökten değiştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Kreler bu dönemde ağırlıklı olarak Hudson Körfezi çevresinde, güneyde günümüz Ontario ve Quebec'ine kadar uzanan bölgede yaşıyordu. Hem tuzakçı hem de tüccar olarak kürk ticaretinin ayrılmaz bir parçası haline geldiler; kürk getiriyor ve bunları Avrupa malı ürünlerle takas ediyorlardı. Kabileler, bir Metis ya da Avrupalıyla güçlü bir ilişki kurabilir ve bunu sürekli bir ticarete dönüştürebilirdi. Kreler sık sık Batı mallarını müttefiklerine de ulaştırırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Sonunda Kre, Saulteaux ve Assiniboine ulusları, Demir Konfederasyonu olarak bilinen askerî ve siyasi bir ittifak kurdular. Bu ittifak, 150 yıldan fazla bir süre boyunca Orta Kanada'da bir güç olarak varlığını sürdürdü. Konfederasyonun temelini Avrupa kürk piyasasıyla yapılan ticaret oluşturuyordu. Bu süre zarfında birçok Kre kabilesi ormanlık alanlardan batıya, kıra doğru ilerlemeye devam etti; toplumları, orman tuzakçıları ve avcılarından atlı savaşçılar ve bizon avcılarına hızlı bir dönüşüm geçirdi. Krelerin batıya doğru genişlemesi, onları diğer Birinci Milletlerle çatışmaya sürükledi ve Blackfoot ile Snake gibi kabileler arasında bir dizi kesintili çatışmaya yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Bu kabileler arası çatışmalar, ovaların kaynakları üzerindeki mücadeleler olarak ortaya çıktı: Atlar, bizonlar ve topraklar. Gruplar arasındaki akınlar, karşı akınlar ve intikam amaçlı şiddet, nihayetinde müzakere, kabileler arası evlat edinme (Poundmaker maddesine bakınız) ve ovalarda yaklaşmakta olan bir krizle yüzleşme ihtiyacının artmasıyla yavaşladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Ancak 19. yüzyılın ortalarına gelindiğinde, kürk ve et için büyük bizon sürülerinin aşırı avlanması, sayılarında ani bir çöküşe yol açtı. Krelerin titrek kavaklık bozkırlardaki ana toprakları, güneydeki ovalara kıyasla daha hızlı bir sürü azalması yaşadı, ancak etki aynı oldu. Bir Ortak Mallar Trajedisi durumu ortaya çıktı; kaynakların tükenmesi hızlandı ve geçim kaynaklarını yitiren Kre kabileleri yardım için Kanada hükümetine başvurmaya başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Kri toplulukları, Kanada hükümetiyle Numaralanmış Antlaşmalar'a imza atarak hem yeni bir yaşam biçimi kurmak için yardım ve kalkınma fırsatları elde etmeyi hem de bölgeye beyaz akınını sınırlamayı umuyorlardı. Sık sık, Birinci Milletler toplulukları kendi adlarına imza atarken hükümet, bu toplulukların tüm ulus adına konuştuğunu varsayıyordu; bu da daha sonra Birinci Milletler'in antlaşma yükümlülüklerini yerine getirmediği suçlamalarına yol açtı. Bu suçlamalar, hükümetin kendi taahhütlerini yerine getirmemesi için bir bahane oluşturdu ve antlaşma imzacılarının çektiği sıkıntıları daha da derinleştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Bazı Kri liderleri, özellikle Mistahimaskwa (yani Büyük Ayı) ve Pihtokahanapiwiyin (yani Poundmaker), geleneksel yaşam biçimlerini sona erdirme çabası olarak gördükleri bu antlaşmaları imzalamayı reddetti (ya da yalnızca gönülsüzce imzaladı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Bazı Assiniboine ve Kri toplulukları, Metis halkının Kuzeybatı İsyanı ile eş zamanlı olarak patlak veren bir ayaklanmaya katıldı. Bu isyan, Kanada hükümetinin mevcut antlaşmaların şartlarına uymaması ve hem rezervasyonlardaki hem de yok olan bizon sürüleriyle baş başa kalan özgür Birinci Milletler'in yaşadığı korkunç yoksulluk yüzünden tetiklendi. Kanada hükümetinin üstün sayıları, teçhizatı ve lojistiği ile ayaklanmaların dağınık yapısı, Birinci Milletler'in yenilgisine yol açtı. Demir Konfederasyon, Kanada'daki bir güç olarak sona erdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Sonrasında Kri halkı rezervasyonlara yerleştirildi, topraklarının kaynakları üzerindeki hakları ellerinden alındı ve geleneksel kültürlerini hükümet denetimine tabi kılmak zorunda bırakıldı. Çocukları, zorla asimilasyon yoluyla hem ana dilin hem de geleneksel kültürün aktarılmasını engellemek amacıyla kurulmuş olan yatılı okul sistemine gönderildi. Bunun Kri kültürünün devamı üzerinde kalıcı ve trajik sonuçları oldu. Bazı geleneksel bilgiler tamamen kayboldu ve bu etkiler nesiller boyunca hissedilmeye devam edecek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Ancak Kri halkı, kendi haklarını ve ülkelerinin yönlendirilmesine katılma hakkını savunmaktan hiçbir zaman vazgeçmedi. 20. yüzyılın ikinci yarısında Krice konuşanların sayısı arttı ve Kanada'nın en büyük Birinci Milletleri olarak dünya çapında yerli azınlıkların haklarının savunulmasında, topraklarının çevresel korunmasında ve geleneksel yerli kültürünün muhafaza edilmesinde kilit rol oynuyorlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_TITLE">
			<Text>Poundmaker (Pitikwahanapiwiyin)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_SUBTITLE">
			<Text>Kri Şefi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_QUOTE">
			<Text>Sana haksızlık etmiş olsaydım, seninle yüzleşmeye asla gelmezdim.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Poundmaker, Kri halkı için bir kriz döneminde şef oldu. Hem Kanada hükümetiyle barışa hem de halkının varlığını sürdürmesine derinden ve kişisel olarak bağlı olan Poundmaker, imkansız seçimler arasında müzakere yürüttü; ancak haksız yere suçlanarak vatana ihanetle yargılandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yaklaşık 1842'de, günümüz Saskatchewan eyaletindeki Battleford yakınlarında, bir Stony şamanı ile Metis bir kadının çocuğu olarak dünyaya geldi. Birçok kaynağa göre babası, bizonları ağıllara çeken ünlü bir bizon çağırıcısıydı. Poundmaker'ın da babası gibi bu beceriye üst düzeyde sahip olduğu ve aynı zamanda seçkin bir hatip olarak tanındığı söylenir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bizon ağılı, açıklığı bir bizon sürüsünü içeriye yönlendirecek şekilde tasarlanmış dairesel, ağıl benzeri bir çit alanıdır. Bir bizon çağırıcısı şarkı söyler ve ilahiler okur, sürüdeki lider dişiyi ağıla çekmeye çalışırdı; ardından avcılar sürüyü kolayca katledebilirdi. Bu yöntem, önceki bizon sürme taktiklerinin (sürüyü uçurumdan aşağı sürmek gibi) bir evrimiydi ve bizonlar için daha az travmatik, avcılar için daha kolay olma avantajına sahipti. Bizon çağırıcıları büyük saygı görürdü; bizon çağırmak, millet için büyük pratik ve manevi öneme sahipti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>1873'te Poundmaker, Blackfoot lideri Crowfoot tarafından evlat edinildi. Crowfoot, Kri ve Blackfoot arasında barışı sağlayarak acı dolu savaşlar ve kan davaları çağını sona erdirmişti. Crowfoot'un karısı Poundmaker'ı gördü ve kısa süre önce bir Kri savaş grubu tarafından öldürülen oğullarına olan benzerliği karşısında sarsıldı. Poundmaker, Crowfoot tarafından evlat edinildi ve Makoyikohin (Kurt İnce Bacaklar) adını aldı; sonraki birkaç yıl boyunca Blackfootlar arasında yaşadı. Bu durum, hem Kri hem de Blackfoot nezdindeki itibarını büyük ölçüde artırdı ve Poundmaker, Kri halkının danışmanı ve ast şefi oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ağustos 1876'da Kri halkı, Fort Carlton'da düzenlenen Kanada hükümetiyle 6 Numaralı Antlaşma müzakerelerine derinlemesine dalmış durumdaydı. Poundmaker, antlaşmanın önde gelen şüphecilerinden biri olarak ortaya çıktı. Dayatılan şartlara itiraz etti ve bir kıtlık maddesinin yanı sıra Kri halkının çiftçilik ve zanaat öğrenmesine yardım edilmesi için baskı yaptı. 6 Numaralı Antlaşma'ya imza atanlar arasındaydı, ancak 1879'a kadar bizon sürülerini avlamaya ve bu uğurda Amerika Birleşik Devletleri sınırını geçmeye devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Montana'da Poundmaker'ın topluluğu ABD süvari birlikleriyle çatıştı ve topluluk Kanada'ya geri çekildi. Topluluk, Battle River ile Cut Knife Creek'in birleştiği noktadaki bir rezervasyona yerleşmek zorunda kaldı. Tüm anlatılara göre, daha önce rezervasyonlara karşı duyduğu tereddütlere ve bir rezervasyona girmekteki isteksizliğine rağmen Poundmaker, hükümet erzaklarına bel bağlamak yerine saban sürmeyi ve çiftçilik yapmayı öğrenerek kendi kendine yeterli olmak için elinden gelen çabayı gösterdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>1881'de Poundmaker, Battleford'dan Calgary'ye kadar Genel Vali'ye tercüman ve rehberlik yaptı. Kraliyet naibi heyeti, rehberlerinin şiddet karşıtı felsefesinden ve kültürel bilgisinden etkilendi. Poundmaker ise hükümetin bir güç olarak potansiyelini fark etmiş görünüyordu. Kısa bir süre sonra, bölgeye yerleşmeye gelen beyazların potansiyel gücünü ve onlarla bir çatışmanın tehlikelerini dile getirerek topluluğunu barışçıl kalmaya teşvik etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Barışa olan bu bağlılık kısa sürede sınandı. 1883'te rezervasyonlara yapılan malzeme sevkiyatındaki yetersizlik, Kızılderili Dairesi personelinin azaltılması ve 1883-1884'ün korkunç kışı, kıtlık ve çaresizliğe yol açtı. Haziran 1884'e gelindiğinde genç savaşçı liderlerin önderliğindeki savaş grupları toplanmaya başlamıştı ve Kri lideri Büyük Ayı'nın önderlik ettiği gruplar da dahil olmak üzere birçok topluluk, durumu görüşmek üzere Poundmaker'ın rezervasyonunda bir Susuzluk Dansı töreni için bir araya geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Kuzeybatı Atlı Polisi dansı dağıtmaya çalıştı ancak başarılı olamadı. Battleford bölgesine ek askerler çağrıldı. Birinci Milletler'den bir adam, bir rezervasyon görevlisine saldırmakla suçlandı ve Kuzeybatı Atlı Polisi onu tutuklamak için harekete geçti; bu durum, dans devam ederken adamı teslim etmeyi reddeden Poundmaker ve Büyük Ayı ile bir gerginliğe yol açtı. Bu tür olaylar Kri halkı ile hükümet arasındaki güveni zedeledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Ve güven duygusu iyice azalmıştı; olaylar daha da kötüleşmek üzereydi. 1885'te Metis lideri Louis Riel, sürgünde yaşadığı Montana'dan döndü ve bölge genelinde Kri, Assiniboine ve Metis topluluklarının ayaklanmaları patlak verdi. Metislerin Duck Lake'teki zafer haberi geldiğinde Poundmaker ve Kri halkı kritik bir seçimle karşı karşıya kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Kri savaşçıları Riel'in isyanına katılmak istiyordu. Poundmaker ise çatışmaya sürüklenmekten kaçınmak istiyordu. Poundmaker, Stony topluluklarıyla birleşerek kalıcı bir barış ve yeni erzak vaatleri için müzakere etmek amacıyla topluluğunu Battleford kasabasına götürdü. Ancak Battleford, yerleşimciler tarafından terk edilmişti. Poundmaker'ın çabalarına rağmen kasaba yağmalandı ve birleşen topluluklar rezervasyona geri döndü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>2 Mayıs 1885 sabahı, Yarbay Otter komutasındaki hükümet güçleri, Poundmaker'ı isyanda olduğunu düşünerek kampına saldırdı. Sert bir çatışmanın ardından Otter ve adamları geri çekilmek zorunda kaldı. Poundmaker, Kri ve Stony savaşçılarının geri çekilen birlikleri takip etmesini engellemek için araya girerek daha fazla kan dökülmesini önledi. Poundmaker, topluluğu hükümet güçleri için bir erzak sütununu ele geçirdiğinde tekrar müdahale etti ve savaşçıların vagon sürücülerini öldürmesini engelledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Kısa bir süre sonra, Louis Riel'in Batoche Muharebesi'ndeki yenilgisi haberi ulaştı. Kuzeybatı İsyanı fiilen sona ermişti. Poundmaker, bir rahip olan Peder Louis Cochin'e bir mektup ve hükümet güçlerine barış görüşmesi yapmak istediğini belirten bir mesaj gönderdi. 26 Mayıs'ta Poundmaker ve beraberindekiler, teslimiyetlerini müzakere etmek niyetiyle Battleford'a tekrar geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Hükümet müzakereye yanaşmıyordu. Kaleye giriş yaptıklarında Poundmaker ve takipçileri tutuklanarak hükümete karşı vatana ihanetle suçlandı. Regina'ya nakledilen Poundmaker'ın davası, savsaklama sonucu jürinin yarım saatlik müzakere sonrası suçlu kararı vermesiyle sonuçlandı. Üç yıl hapis cezasına çarptırıldı, ancak Stony Mountain Hapishanesi'nde bir yıl sonra şartlı tahliye edildi. Hapiste geçen o yıl onu hem bedenen hem de ruhen tüketmişti ve kısa bir süre sonra, üvey babası Crowfoot'u ziyaret ettiği Blackfoot rezervasyonunda akciğer kanamasından öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Poundmaker'ın tarihsel itibarı ölümünden sonra hızla onarıldı. Kri halkıyla hükümet arasında kalıcı ve adil bir barışa olan bağlılığı, ileri görüşlülüğün ve asaletin ürünüydü. Yaşamı boyunca Birinci Milletler arasındaki savaşları sona erdirmek için kişisel bir barış elçisi olarak hizmet etti. İyi niyetle müzakere etti ve Kanada hükümetiyle uzlaştırıcı bir yaklaşım benimsemeye çalıştı. Umutsuz şikâyetlerin ve hükümetle yaklaşan şiddetin bir intikam kısır döngüsüne dönüşmesini engellemek için elinden geleni yaptı. Bu miras günümüzde hem Kri hem de Kanadalılar arasında onurlandırılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Kri, erken oyunda inanılmaz derecede güçlüyken ticaretteki yetenekleri, ilk dönem avantajlarını geleceğe taşır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Kri için hangi askerî birliğin önce eğitileceğini seçmek zor bir karar değildir. Okihtcitaw, oyuna ücretsiz bir terfi ile başlar ve bu da onlara diğer tüm uygarlıklara kıyasla bir keşif avantajı sağlar. Daha yüksek bir muharebe gücüyle birleştiğinde, ilk şehirlerinizi korumak için Savaşçı inşa etmek neredeyse gereksizdir. Çömlekçilik teknolojisini hızla araştırmak da Kri için bariz bir seçimdir; böylece eşsiz keşif birliklerinizle kaçınılmaz olarak bulduğunuz yabancı bir şehre erken bir ticaret yolu gönderir ve yol boyunca toprak kazanırsınız. Poundmaker üstün bir tüccar ve müzakerecidir; Kamp ve Mera içeren şehirlerle yapılan avantajlı ticaretler kazancını daha da artırır. Dostça ittifaklar kullanarak dünyada görünürlük kazanmak, özellikle oyunun ortalarında ve sonlarında, rakiplerinizin neyin peşinde olduğunu görmeniz gerektiğinde son derece değerlidir.</Text>
		</Row>
		
		<!-- Mapuche -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_LOCATION">
			<Text>Güney Amerika'nın batısında, günümüzde Şili devleti sınırları içinde, ayrıca Arjantin'in bazı kısımları ve Patagonya bölgesinde.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_SIZE">
			<Text>En az 300.000 mil kareye (775.000 km²) yayılmış bir alana dağılmış durumda</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_POPULATION">
			<Text>16. yüzyılda tahmini 700-800 bin, günümüzde yaklaşık 1,7 milyon torunu bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_CAPITAL">
			<Text>Merkezi bir başkent şehri yoktur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İspanyollar tarafından, bölgeye verdikleri isimden kaynaklandığı düşünülen ve bugün yaygın olarak aşağılayıcı kabul edilen 'Araukanlar' olarak anılan Mapuçeler; ana dillerinde 'Toprak İnsanları' anlamına gelir. Orta Şili ve Arjantin'in bazı kısımlarının yerli halkı olan bu dirençli topluluk, yaklaşık 2500 yıllık tarihleri boyunca sayısız saldırı ve zorluğa göğüs germiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Coğrafi olarak çeşitli grupların (kuzeydeki Pikunçeler, güneydeki Huilliçeler ve orta Şili'deki Moluçeler) gevşek bir iş birliği olarak Mapuçeler, ortak gelenekleri ve toplumsal uygulamalarıyla birbirine bağlıydı; yalnızca ticaret amacıyla veya dış tehditlere karşı birleşmek gerektiğinde bir araya gelirlerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>16. yüzyılın başlarında İspanyol Konkistadorların gelişinden önce, bu tehditler başlıca Şili'nin kuzey uçlarındaki İnka İmparatorluğu'ndan geliyordu. Güçlü ve iyi örgütlenmiş olan İnkalar, yıllar boyunca Şili'de yeni fethedilen topraklara yerleşimler kurmak için uğraştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İnka'nın genişleme çabaları nihayetinde 'Maule Muharebesi' ile doruğa ulaştı ve Maule Nehri'nde yaklaşık 20.000 Mapuçe savaşçısından oluşan bir orduyla karşılaştı. Günler süren çarpışmanın ardından iki taraf da net bir üstünlük sağlayamayınca İnkalar güneye doğru ilerleyişlerini terk etti ve Mapuçeler işgalcilere karşı zafer kazandı. Tarihin bize anlattığı gibi, buradaki çıkmaz bir dönüm noktası oldu; İnkalar bu kritik savaştan sonra Mapuçe topraklarına daha fazla ilerleme kaydedemedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Savaşla meşgul olmadıkları zamanlarda Mapuçeler, yüzlerce yıl boyunca Şili'nin dört bir yanındaki birbirinden uzak tarım topluluklarında yaşadı. Ortak gelenek ve kültürlerine rağmen, bu dönemde Mapuçeler her biri kendi yerel şefi tarafından yönetilen çok sayıda bağımsız köyden oluşuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bu erken dönem yerleşimleri, büyük ölçüde temel tarım uygulamalarına dayanıyordu; ekim alanları için ağaçlık alanları temizlemek amacıyla genellikle kes-yak yöntemini kullanıyorlardı (temel besin maddesi patates). Zaman geçtikçe ve Mapuçeler egemenlik alanlarını yavaş yavaş Şili'den Arjantin'e doğru genişlettikçe, daha göçebe bir yaşam tarzına uyum sağladılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>1536'da İspanyolların gelişiyle Mapuçeler yalnızca askerî taktik ve strateji anlayışlarını ilerletmek zorunda kalmadı, aynı zamanda toplumları da erken İspanyol fetihleri sonucunda köklü bir değişime uğradı. Savaşın dehşeti ve evlerinden edilme gerçeğiyle karşı karşıya kalan Mapuçeler, tarıma dayalı geçim ve ekonomi yapılarından uzaklaşarak, Konkistadorların baskısı altında avcılık ve toplayıcılığa çok daha fazla bel bağlamaya başladı. İspanyollar bu dönemde, kıtada görülen ilk atlar da dâhil olmak üzere çeşitli yabancı hayvan türlerini getirmekten sorumluydu. Mapuçelerin uyum sağlamaktan başka seçeneği kalmamıştı ve öyle de yaptılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Sonraki on yıl boyunca sayısız çatışma sonucunda Vali Pedro De Valdivia liderliğindeki İspanyollar, Mapuçelere karşı yavaş yavaş ilerleme kaydederek topraklarının büyük bir kısmını ele geçirdi. Bu dönemde Mapuçelerin en ünlü savaş şefi Lautaro ilk kez öne çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>İspanyollar tarafından esir alınan ve Valdivia'nın hizmetine zorlanan Lautaro, Konkistadorların yöntemlerini ve taktiklerini birinci ağızdan öğrendi; en dikkat çekici şekilde kendisi de yetenekli bir atlı oldu. Sonunda kaçmayı başardığında, Lautaro bu yeni edindiği İspanyol bilgisiyle Mapuçelere döndü ve dönüşünün hemen ardından savaş şefi yardımcılığına yükseltildi. İspanyolların Mapuçe topraklarına yayılmaya devam etmesi üzerine, topyekûn savaş için güçlerini birleştirmekten başka çare görmediler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>1553 yılında Lautaro ve Caupolican adlı bir diğer Toqui, Tucapel kasabasındaki İspanyol kalesine yaklaşık 6.000 Mapuçe savaşçısıyla saldırdı; yerleşimi ele geçirip yerle bir etmeden önce İspanyollar mevzilerini güçlendiremediler. Bu, İspanyollarla yaklaşık 300 yıl sürecek ve Şili'nin bağımsızlığını İspanyol yönetiminden kesin olarak kurtaran Şili Bağımsızlık Savaşı ile sona erecek bir çatışmanın başlangıcı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>19. yüzyılın ortalarına gelindiğinde Mapuçeler artık dışarıdan gelen tehditlerle karşı karşıya değildi; ancak bu kez de aynı derecede sorunlu olan Şili yerleşimlerinin topraklarına tecavüzüyle uğraşmak zorunda kaldılar. Şili hükümeti, başta tarım olmak üzere yerel endüstrileri yeniden inşa etmeye ve genişletmeye çalışırken, Mapuçeler bir kez daha topraklarının kuşatma altında olduğunu gördü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>İspanyol fetihlerinin aksine, Şili ulusu başlangıçta Mapuçe topluluklarını "barışçıl bir şekilde" entegre etmeyi, yalnızca topraklarına el koyarak ve gerektiğinde yerel halkı sürerek amaçladı. Bu elbette yerlerinden edilen yerel halkı yoksulluğa sürükledi ve onlara zorunlu yerleştirmelerine karşı isyan etmekten başka seçenek bırakmadı. Süregelen çatışma kampanyası, Şili orduları topraklarını yağmalayıp talan ederken, ilerledikçe ekinleri yok edip hayvanlara el koyarak Mapuçe nüfusunu büyük ölçüde azalttı. Açık savaş, Şili yavaş yavaş ulusu sağlamlaştırdıkça on yılı aşkın bir süre devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Bazı anlatılara göre, Mapuçe halkının toplam nüfusu %50'den fazla azalmış ve 20. yüzyılın şafağında geriye 100.000'den az kişi kalmıştır. Kesin olarak söylenebilir ki Mapuçe, hükümetin çabaları sonucunda binlerce kişiyi atalarının topraklarından sürerek büyük acı çekmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Günümüzde Mapuçe halkının birçoğu daha fazla eşitlik ve kültür ve geleneklerinin tanınması için mücadele etmeye devam etmektedir. 1.000.000'dan fazla kişinin Mapuçe kökenli olduğunu iddia etmesine rağmen, Şili hükümetinde yetersiz temsil edilme, Mapuçe'nin endişelerini dile getirmesini zorlaştırmıştır. 1990'lardan beri aralıklı protestolar, hükümetin birçok yerli aktivisti terörist ilan etmesiyle sıklıkla şiddetle sonuçlanmıştır. Yabancı ve iç kalkınma dönemlerinde topraklarından zorla çıkarılan birçok yerli grup gibi, Mapuçe de temelde topraklarının tarihi sınırlar içinde kendilerine iade edilmesini talep etmektedir. Kamuoyunun endişelerine yönelik farkındalığı son yıllarda artmış olsa da, mücadeleleri bugün de devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_TITLE">
			<Text>Lautaro</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_SUBTITLE">
			<Text>Mapuçe'nin Toqui'si</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_QUOTE">
			<Text>Ya birleşin ya da ayrı ayrı ölün.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Şili halkı arasında, kötü şöhretli İspanyol Konkistadoru Pedro de Valdivia'ya meydan okuyan Toqui (savaş şefi veya balta taşıyıcısı) olarak saygı duyulan Lautaro, birleşik Mapuçe kabilelerini sömürgeci işkencecilerine karşı savaşa ilk kez yönlendirdiğinde henüz bir gençti. Daha önce İspanyollar tarafından esir alınmış ve neredeyse üç yıl boyunca Valdivia'ya seyislik yapmaya zorlanmış olan Lautaro'nun gardiyanları, farkında olmadan ona Konkistadorların zayıf yönlerini öğrenmesi için eşsiz bir fırsat vermişlerdi—Lautaro'nun onların pençesinden kaçtıktan kısa süre sonra kullanacağı zayıflıklar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İspanyollarla ilk karşılaşmalarından çok önce (ki İspanyollar yerel dili telaffuz etmekte zorluk çekiyorlardı) Lautaro aslında Leftraru veya Mapuçe dilinde "Hızlı Şahin" olarak biliniyordu. Ve barış zamanı bir Mapuçe şefinin oğlu olarak, tüm anlatılara göre nispeten sakin bir ilk hayat yaşadı. Yakalanmasına kadar (15 ila 17 yaşları arasında) Lautaro'nun hikâyesi, yerel vali Pedro de Valdivia'nınkiyle iç içe geçerek gerçek anlamda ortaya çıkmaz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Valdivia, Şili'deki İspanyol kolonizasyon çabalarına liderlik ederken, yıllarını ulusu için yerli kabilelerin pahasına bir dayanak noktası oluşturmakla geçirdi. Lautaro ve Mapuçe için bu, güney Şili'deki toprakları boyunca İspanyol yerleşimlerinin ve kalelerinin gelmesi anlamına geliyordu. Valdivia, Lautaro'yu ilk kez bu yerleşimleri yerel halktan savunurken yakaladı; bu olay Şili'de sınırlı tarihsel kayıtlar ve yerel efsaneler aracılığıyla anlatılır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bazı anlatılara göre Lautaro, İspanyolların arasına sızmak ve onların yöntemlerini öğrenmek amacıyla bilerek yakalanmasına izin verdi. Durum böyle olsun ya da olmasın, kesin olarak söylenebilir ki Lautaro hizmetkârlığa zorlanmıştı ve "Leftraru"nun ilk kez "Felipe Lautaro" olduğu, daha önce bahsedilen İspanyolların telaffuz sorunları nedeniyle Valdivia ile geçirdiği dönemdeydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ayrıca Lautaro'nun bir noktada seyis olduğunu, Konkistadorların atlarıyla ilgilenmekle görevlendirildiğini biliyoruz. Konkistadorların atlarını nasıl idare ettiklerini ve savaşta nasıl manevra yaptıklarını gözlemleyerek Lautaro, heybetli İspanyol süvarilerinin sınırlamalarını anlamaya başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Daha renkli hikâyelere inanılacak olursa, Lautaro İspanyollar arasında zamanını, Konkistadorlar hakkında bilinmesi gereken her şeyi öğrenene kadar bekledi ve kaçışını ancak halkını başarılı bir isyana gerçekten yönlendirebileceğinden emin olduğunda planladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Sonunda Mapuçe'ye döndüğünde, bir savaş konseyi Lautaro'nun, Caupolicán olarak bilinen güçlü bir savaşçının yardımcı Toqui'si olarak hizmet edeceğini ilan etti. Birlikte, topraklarına dağılmış İspanyol kalelerine bir saldırı düzenlediler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>İspanyol kuvvetlerini hazırlıksız yakalayan Lautaro ve Mapuçe başlangıçta büyük bir başarı elde etti. Muhtemelen bir savaş şefi olarak ilk çıkışında Lautaro, 1553'te İspanyol kalesini ele geçirerek Tucapel Muharebesi'nde 6.000 Mapuçe savaşçısını zafere taşıdı. Pedro de Valdivia kısa bir süre sonra yerleşimi geri almaya çalıştığında, tüm ordusu katledildi ve eski kölesinin liderliğindeki Mapuçe tarafından törensiz bir şekilde yakalanıp öldürüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Lautaro'nun seferi için talihsiz bir şekilde, Mapuçe geleneği savaştaki her zaferin ardından uzun bir kutlama dönemi gerektiğini belirtiyordu. Bu kutlamalar Lautaro'nun ilerlemesini geciktirmeye yetti ve İspanyolların Mapuçe gelmeden önce bazı yerleşimlerini terk etmelerine olanak sağladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Birkaç kesin zaferden sonra Lautaro nihayet İspanyol başkenti Santiago'yu hedef aldı. Kuvvetleri hastalık, ikmal kısıtlamaları ve takviye eksikliği nedeniyle azalmasına rağmen Lautaro devam etti. Bir dizi ilk çatışmanın ardından Lautaro'nun kuvvetleri, daha büyük bir saldırı hazırlığı için şehrin dışında bir kamp kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Hikâyeye göre, Lautaro ve ordusu kampını fark eden ve yerini Pedro de Valdivia'nın yerine geçen vali Francisco de Villagra'ya ihbar eden yerliler tarafından ihanete uğradı. Bu bilgiyi elinde bulunduran Villagra, 29 Nisan 1557 sabahı Lautaro'yu pusuya düşürerek onu öldürdü ve yerli ordusunu perişan halde bıraktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Bugün Lautaro, Şili tarihinin en ünlü askeri liderleri arasındadır ve savaş alanındaki taktikleri nedeniyle birçokları tarafından ulusun ilk gerçek Generali olarak kabul edilir. İspanyolların ezici güçleri Lautaro'nun kararlılığını yavaşlatmaya yetmedi ve halkına karşı yapılan İspanyol vahşetini durdurma çabaları, ölümünden sonra yaklaşık üç yüzyıl süren bir direniş dönemini tetikledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Mapuçe, halkı arasında güçlü bir Bağlılık korur ve hem saldırı hem de savunmada savaş alanında zorlu bir düşman olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Mapuçe, erken bir Vali edinmek isteyecektir; bunu hem şehirlerindeki Bağlılığı güçlendirmek hem de muharebe birimlerine savaş alanında daha hızlı tecrübe kazanma yeteneği vermek için kullanır. Savaş halindeyken Mapuçe, bir rakibin Altın Çağ'dan faydalanmasından korkmaz. Saldırıya geçerken, rakiplerinizin şehirlerindeki Bağlılığı zayıflatmak için onların sınırları içinde savaşın. Bunu avantajınıza kullanarak üretimlerini yavaşlatacak kargaşa yaratın veya zaten sadakatsiz olan şehirleri kaybetmelerine neden olun. Mapuçe Malon Akıncısı güçlü bir saldırı birimidir, ancak savunma stratejisiyle bile onları eğitmeyi ihmal etmeyin, çünkü sınırlarını saldırılara karşı savunmada mükemmeldirler. Mapuçe için, Chemamull iyileştirmelerinin stratejik yerleşimiyle oyun sonu bir Kültür Zaferi de mümkündür.</Text>
		</Row>
		
		<!-- Netherlands -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_LOCATION">
			<Text>Batı Avrupa</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_SIZE">
			<Text>16.040 mil kare</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_POPULATION">
			<Text>2017 tahminine göre 17.116.281</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_CAPITAL">
			<Text>Amsterdam</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hollanda, küçüklüğünün ilerlemesine asla engel olmasına izin vermedi. Hollanda azmi ve yaratıcılığı, yalnızca tahta ayakkabılar, laleler, yel değirmenleri ve turuncu renkten ibaret olmayan kendine özgü bir kültür yarattı. Daha fazla toprağa ihtiyaç duyduklarında Hollandalılar, Kuzey Denizi'nin dalgalarına karşı koyarak okyanus tabanını geri kazandılar. O müthiş gemileri, tamamen ticaret üzerine kurulu bir imparatorluk inşa ederken Hollanda kıyılarının çok ötesine ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1. yüzyıla gelindiğinde Cermen kabileleri Ren Nehri'nin ötesindeki topraklara göç etmişlerdi. Hollanda olacak bölgeye yerleşenler buradan pek etkilenmemişlerdi; zira sulak alanlarda tarım yapmak zordu (ve biraz da kokarlardı). Ancak çok sayıdaki nehir ve göl, bölgeyi oldukça savunulabilir kılıyordu. Romalılar da aynı fikirdeydi ve sınırlarının ucunda iki askeri karakol kurdular: Nijmegen ve Utrecht.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bir süreliğine kabileler bu sınırdan memnundu. Amsterdam olacak bölgenin yakınındakiler sık sık Romalılarla ticaret yapıyordu. Bataviler Romalıların yanında savaştı, ancak sonunda İmparator Nero'nun son yıllarında isyan ettiler. İsyan nihayetinde bastırılsa da bu başkaldırı, birçoklarının ilkiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Roma İmparatorluğu'nun çöküşünün ardından, bir dizi müstakbel fatih (Franklar, Frizler ve Vikingler bunlardan birkaçıdır) Alçak Ülkeler'i işgal etti. Franklar sonunda kalmaya karar verdi ve bölgeyi hem Hristiyanlıkla hem de Nijmegen'deki bir sarayla süsledi. Bu durum 814 yılına, yani Şarlman'ın ölümünün ardından Frank İmparatorluğu'nun topraklarını daha küçük devletlere bölmesine kadar sürdü. Kendi başlarına bırakılan Hollandalılar, Asya kadar uzaklara ulaşan ticaret yolları kurdular. Kötü toprak yapısı ve yükselen deniz seviyeleri, Hollandalıları sulak alanları kurutma gibi uzun soluklu bir sürece yöneltti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>1433'e gelindiğinde Burgonya Dükleri Hollanda üzerinde hak iddia etti ve ticaret akışını artırdı (ki bu, artan nüfus için hayati önem taşıyordu); ancak Burgonyalıların dayattığı vergiler hiç hoş karşılanmadı. Yerli Hollandalılar özellikle 1500'lerin ortalarında İspanya Kralı II. Philip'in Hollanda'yı miras almasıyla son derece rahatsız oldu. Onun tahta çıkışının ardından Hollandalılar kendilerini 80 yıl sürecek kanlı ve acımasız bir savaşın içinde buldular. Hollandalı soylu Willem van Oranje, 1584'te suikasta kurban gidene kadar İspanya'ya karşı isyanı yönetti. Ancak bağımsızlık mücadelesi onunla ölmedi; Hollandalılar 1648'de Münster Antlaşması'nı imzalayıp Hollanda'yı bağımsız bir ulus olarak kabul ettirene kadar direndi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bir Avrupa gücünden kurtulan ve bir başkasına bağımlı olmaktan kaçınan Hollandalılar, ticaret imparatorluklarını amansızca genişletti. Hollanda Doğu Hindistan Şirketi'nin erişimi, Amerika kıyılarının doğusuna ve uzaklardaki Japonya adasına kadar uzanıyordu (Japonlarla münhasır ticaret hakları elde etmişlerdi). Amsterdam, ticaret ve gemi inşasının büyük bir merkezi ve belirsiz zamanlarda bir fırsatlar şehri haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Kabaran hazineler, Hollandalıların sanata ve bilime yatırım yapmasını sağladı. Usta sanatçı Rembrandt bu çağda inanılmaz tablolar yarattı. Bir matematikçi ve bilim insanı olan Christiaan Huygens, Satürn'ün uydusu Titan'ı keşfetti ve dalga teorisinin temelini attı. Hollandalı haritacı Joan Blaeu, 17. yüzyılın en büyük ve en kapsamlı atlasını derledi. (Onun 'Atlas Maior'u, Latince, Fransızca, Almanca, İspanyolca ve tabii ki Felemenkçe yazılmış 594 farklı harita içeriyordu.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Hollanda'nın artan refahı ve özellikle giderek daha da korkutucu hale gelen donanması, pek çok Avrupalı komşusunu tedirgin etti. Özellikle İngiltere, Hollandalıların İngilizleri ilgilendiren herhangi bir ticarette 'aracı' olarak hareket etmesini engellemek için ticaret düzenlemeleri getirmeye çalıştı. Bu ve İngilizlerin 'birleşme' konusundaki ısrarı (ki bu, zor kazanılan bağımsızlıklarının ardından Hollanda'nın fiilen dağılması anlamına geliyordu), 17. yüzyılın sonlarına doğru bir dizi İngiliz-Hollanda Savaşı'na yol açtı. Sonuçta İngilizler, Hollanda'nın üstel olarak büyüyen zenginliğini, nüfuzunu ve deniz gücünü köreltmeyi başardı, ancak toz duman yatıştığında Hollanda bağımsız kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Ne yazık ki Hollandalılar için Napolyon Bonapart ve Fransız İmparatorluğu, kendi topraklarına komşu bağımsız uluslara pek aldırış etmiyordu. 18. yüzyılın sonunda Napolyon Alçak Ülkeler'i ele geçirdi ve kardeşi Louis'i Hollanda Kralı olarak atadı. Kral Louis, Hollandalı tebaasından şaşırtıcı derecede saygı gördü, ancak hayal kırıklığına uğramış Napolyon onu sadece dört yıl sonra, esasen bir kardeş kavgası sonucu görevden aldı. Hollandalılar, 1813'te (şaşırtıcı bir şekilde) kansız bir şekilde bağımsızlıklarını yeniden kazanana kadar Fransız İmparatorluğu'na hizmet etmeye, onların savaşlarında savaşmaya ve politikalarını takip etmeye devam etti. Yeni kurulan 'Hollanda Krallığı' kısa bir süreliğine Belçika ve Lüksemburg'u da içeriyordu. Belçika 1830'da ayaklandı ve bağımsızlığını kazandı. Lüksemburg ise 19. yüzyılın sonlarına doğru, miras yasalarındaki bir tuhaflık nedeniyle (detayları göründüğünden daha az ilginçtir) ayrıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Hollanda tarafsızlık politikasını benimsedi ve sürdürdü; resmen güvenliklerine, ekonomik büyümelerine ve iç siyasetlerine odaklandı. Bu politika onları Büyük Savaş'tan nispeten az hasarla çıkarsa da Hollanda kendini II. Dünya Savaşı'nın kenarında bulamadı. Kraliyet ailesi ve Hollanda hükümeti, Alman işgalinden kaçmak için Londra'ya sığındı. Hollanda Kraliçesi Wilhelmina, ülkesinin Alman kontrolüne aktif olarak karşı koydu; Alçak Ülkeler'de kalan halkının (ayrıca çok aktif bir Hollanda direnişinin) moralini yükseltti. Hollanda dört uzun yıl süren işgale katlandı ve sonunda Müttefiklerin ülkelerini kurtarmasına yardım etti. Ardından Hollandalılar zorlu yeniden inşa sürecine başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Günümüzde Hollanda, Savaş Sonrası Avrupa'nın temel taşlarından biridir. Sadece uluslararası hukuk mahkemelerine ev sahipliği yapmakla ve önemli bir ticaret merkezi olmakla kalmayan bu ülke, aynı zamanda uzun toplumsal hoşgörü tarihini yansıtarak vatandaşlarına kayda değer bireysel özgürlükler tanımasıyla da ünlüdür. Net bir gıda ihracatçısı olmasının yanı sıra Hollanda, arazi ıslahı ve geliştirme konusunda çığır açan çalışmalar yürütmekte; bu çağın en etkileyici mühendislik projelerinden bazılarına imza atmaktadır. Kutuplar eridikçe ve okyanus seviyeleri yükseldikçe Hollanda, kararlılık, yaratıcılık ve alaycı bir mizah anlayışıyla belirsiz bir gelecekle yüzleşmektedir. Ne de olsa, denizi bin yıldır geri püskürten insanlardan daha iyi kim direnebilir ki?</Text>
		</Row>
		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_TITLE">
			<Text>Wilhelmina</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_SUBTITLE">
			<Text>Hollanda Kraliçesi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_QUOTE">
			<Text>Zamanlar ne kadar karanlık ve zor olursa olsun, davamızın nihai zaferine güvenin.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Konuşmaya başladığı andan itibaren Wilhelmina, yalnızca Hollanda Kraliçesi olduğu (veya olacağı) bir hayat biliyordu. En uzun süre tahtta kalan Hollanda hükümdarı, halkını çalkantılı zamanlarda yönetti: 20. yüzyılın şafağında, 1930'ların ekonomik çöküşünde ve her iki Dünya Savaşı'nda. Bunu asalet ve zarafetle, Hollanda egemenliği ilkelerine sorgusuz sualsiz bağlı kalarak yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1880 yılında Kral III. Willem ile ikinci eşi Waldeck ve Pyrmont'lu Emma'nın çocuğu olarak dünyaya gelen dört yaşındaki Wilhelmina, üvey kardeşi ve büyük amcasının ölümü üzerine Hollanda tahtının veliahtı oldu. Willem, Wilhelmina'nın onuncu yaş gününden kısa bir süre sonra öldü. Emma, genç kraliçe 18 yaşında tahta çıkana kadar naip olarak görev yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kraliçe Wilhelmina, hayatının ilk zorluklarını inatçı bir zarafetle karşıladı. Genç kraliçe şüphesiz derin bir izlenim bıraktı. Birleşik Krallık Kraliçesi Victoria, genç Wilhelmina'yı güzel, kibar ve zeki olarak tanımlarken, Almanya İmparatoru II. Wilhelm onun keskin zekâsına tanıklık edebilirdi. I. Dünya Savaşı öncesinde bir görüşme sırasında İmparator, muhafızlarının "yedi fit boyunda" olduğunu, Kraliçe Wilhelmina'nın muhafızlarınınsa "ancak omuz hizasında" olduğunu söyledi. Kraliçe zarif bir yanıt verdi: "Çok doğru Majesteleri, sizin muhafızlarınız yedi fit boyunda, ama biz bent kapaklarımızı açtığımızda su on fit derinliğe ulaşır!" Hollanda, Alman İmparatoru ile yapılan müzakereler sayesinde I. Dünya Savaşı boyunca tarafsızlığını korudu - belki de imparator onun tehdidini hatırlamıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Hollanda'nın tarafsızlığına rağmen, Wilhelmina Büyük Savaş boyunca güçlü bir savunma politikasını destekledi. Ülkesinin askeriye siyasetine etkin bir ilgi gösterdi ve sınırlarında, kocası Prens Henry'nin Almanya'daki ailesini ziyareti dâhil olmak üzere, sürekli bir teyakkuz hâli talep etti. Ülkeyi sık sık dolaşarak birlikleri ziyaret etti ve yardım fonlarına bağışta bulundu. Wilhelmina'nın hoşnutsuzluğuna rağmen, I. Dünya Savaşı Hollanda'yı beklenmedik şekillerde içine çekti. Müttefik ablukası, büyük bir tüccar gücü için hassas bir nokta olan Hollanda ticaretini engelledi. Savaşın sonunda Müttefik kuvvetler, Wilhelmina'nın Kayzer'e siyasi sığınma hakkı verme kararını protesto etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Kraliçe Wilhelmina'nın 'Bütün Savaşları Bitirecek Savaş'ta edindiği tecrübeler, bir sonraki dünya savaşı başlamadan önce hükümdarlığını olgunlaştırdı. Önce eşini, ardından annesini toprağa verdi ve kızı Prenses Juliana'ya uygun bir eş bulmasında yardımcı olarak kraliyet soyunun geleceğini güvence altına aldı. Tüm bunların ortasında, dünya ekonomisinin enkazı üzerinde yaptığı ihtiyatlı yatırımlar sayesinde dünyanın en zengin insanlarından biri hâline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>II. Dünya Savaşı, 10 Mayıs 1940'ta Alman işgaliyle Hollanda'ya ulaştı. Kraliçe Wilhelmina, topraklarına yapılan saldırılara karşı 'ateşli bir protesto' ilan etti. Hollanda'dan kaçarak İngiltere'ye sığındı ve ailesini savaş süresince Kanada'ya gönderdi. Bu kaçış, korkaklıktan ziyade hesaplı bir hamleydi; kalsaydı halkı onun işbirliği yaptığını düşünebilirdi. Wilhelmina'nın gidişi direnişini ilan ediyordu. Sürgündeki hükümeti savaşın sonuna kadar Londra'da kaldı ve Radio Oranje üzerinden işgal altındaki topraklara güçlü olmaları için cesaret verdi. Sözlerinden cesaret alan Hollanda direnişi, 1945'teki dönüşüne kadar savaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>İki Dünya Savaşı ve elli sekiz yıllık saltanatın ardından Wilhelmina, 1948'de tahtını kızı Juliana'ya bıraktı. Hükümdarlığı boyunca aldığı kararlar, ülkesini modern tarihin en zor dönemlerinden birinde ayakta tuttu. Bugün Hollandalılar tarafından sevgiyle anılmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Wilhelmina'nın Hollanda İmparatorluğu, nehirlerin denize kavuştuğu düzlüklerde yuvalanmış, büyümelerini beslemek için polderler inşa eden ve dünyayı saran ticaret yolları ören bir uygarlıktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Hollandalılar, başlangıç konumları yakınındaki kıyı şeridini keşfe çıkarak imparatorluklarını kuracakları nehirleri ve doğal koyları bulmak isteyeceklerdir. Her kıyı şehrinde bir Liman inşa ederek kullanımınıza daha fazla bölge ekleyin ve hangi su bölgelerinin Polderleriniz tarafından geri kazanılabileceğini dikkatlice planlayın. Ardından büyük nehirlerinizin kıyıları boyunca inşa ederek [ICON_Science] Bilim, [ICON_Culture] Kültür ve [ICON_Production] Üretim getirinizi en üst seviyeye çıkarın. Bol miktardaki [ICON_TradeRoute] Ticaret Yollarınız, şehirlerinizdeki Bağlılığı koruyarak, yabancı topraklardan [ICON_Culture] Kültür sağlayarak ve herhangi bir zafer türüyle kazanmanıza yetecek kadar [ICON_Gold] Altın biriktirerek işi tamamlayacaktır.</Text>
		</Row>
		
		<!-- Georgia -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_LOCATION">
			<Text>Orta Asya</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_SIZE">
			<Text>En geniş hâliyle yaklaşık 60.000 milkare (160.000 km²)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_POPULATION">
			<Text>Yaklaşık 7 milyon (en yoğun döneminde)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_CAPITAL">
			<Text>Kutaisi, Tiflis</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uzun süre Gürcü halkının Altın Çağı olarak kabul edilen Gürcistan Krallığı, Orta Asya'nın kavşağında yaklaşık 500 yıl boyunca varlığını sürdürmüştür. Hristiyanlığın bir kalesi olan Gürcistan, kendine özgü, parlak bir edebiyat kültürü ve sanat geliştirmiş; eşsiz alfabesi bugün hâlâ kullanılmaktadır. Kutsal Topraklar ve Rusya'daki olaylarda diplomatik bir aktör, Bizans İmparatorluğu'nun önemli bir müttefiki ve bir dizi vasal devletin koruyucusu olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gürcistan Krallığı'nın yükselişi, Hristiyan dünyasının en eski ve en uzun ömürlü kraliyet ailelerinden biri olan Bagrationi hanedanının yükselişiyle ayrılmaz bir biçimde bağlantılıdır. Bagrationiler, soylarını İsrail Kralı Davud'a (armalarında hem sapan hem de arp bulunur) dayandırır; bu soy, Bagrat adlı bir torundan gelir. Aile adı en az 6. yüzyıldan beri Kafkas İberya'sının hükümdarlarıyla anılmaktadır. Sasani Pers ve Abbasi imparatorluklarının gücü azalırken Bagrationiler, Tao-Klarceti krallığını kurana kadar toprak kazandılar ve III. Bagrat, 9. yüzyılın sonlarına doğru Abhazya Krallığı'nı topraklarına katmayı başardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bunu izleyen süreçte, Kurucu (İnşacı) IV. Davud da dâhil olmak üzere Bagrationi kralları tarafından Selçuklulara karşı bir dizi siyasi birleşme ve askeri sefer düzenlendi. Akıllıca bir uygulamayla, kralın halefi tahta çıkmadan önce sık sık eş-hükümdar olarak görev yapar; böylece I. Demetrios ve Tamar da tam zamanlı hükümdarlık görevini üstlenmeden önce pratik deneyim kazanırlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak hükümdar her zaman tahtında rahatça oturamıyordu. Güçlü bir soylu sınıfı ara sıra isyan eder ya da hükümdarı devirmek için entrikalar çevirirdi; bu girişimler genellikle başarısız olsa da soylular, hükümdarın yetkilerini kısıtlayabilir ya da taleplerine boyun eğmeye zorlayabilirdi. Bunun en belirgin örneği, Tamar'ın, soyluların ısrarı üzerine Rus Prensi Yuri'yi ilk eşi olarak kabul etmesidir (bu hikâye başka bir yerde ayrıntılı anlatılır).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Krallık, Tamar'ın hükümdarlığında zirveye ulaştı; etrafını bir müttefik ve vasal devletler halkasıyla çevreleyen gerçek bir Transkafkasya imparatorluğu hâline geldi. Gürcistan, Yüksek Orta Çağ'da Avrupa'nın başarılarına benzer bir mimari, resim ve şiir atılımı gerçekleştirdi. Tamar'ın saltanatı sırasında, Gürcü kültüründe o kadar merkezi bir yere sahip olan 'Kaplan Postlu Şövalye' adlı destansı şiir yazıldı ki, 20. yüzyıla kadar bu şiirin kopyaları geleneksel olarak çeyizlerin bir parçasıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Gürcü orduları, Selçuklu komşularına karşı sık sık sefere çıkar; Kral Eşi de dâhil olmak üzere Gürcü generaller fetihlerle toprak kazanırdı. Karadeniz kıyısındaki Trabzon İmparatorluğu, eskiden Bizans kontrolünde olan topraklardan kuruldu. Tamar'ın akrabaları olan Bizans prenslerinin yönetimine verilen Trabzon, özellikle Haçlıların Selahaddin'e yenilmesi ve Bizans İmparatorluğu'nun çöküşünün devam etmesiyle Gürcistan'ın Ortadoğu'daki varlığını simgeliyordu. Gürcistan ayrıca Kudüs'tekiler de dâhil olmak üzere Kutsal Topraklar'daki manastırlar üzerinde hak iddia etti (bazıları bugün hâlâ Gürcistan'ın elindedir).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ancak Tamar'ın 1213'teki ölümünün ardından Gürcistan, yükselişinden daha hızlı bir çöküş dönemine girdi. Dördüncü Haçlı Seferi Konstantinopolis'in yağmalanmasına yol açtı ve bununla birlikte Gürcistan, en büyük müttefikinin gücünü kaybetti. Aynı zamanda Moğollar, Gürcistan'ı işgal ederek ülkeyi ve Tamar'ın oğlu Kral IV. George'u ezdi. Tamar'ın kızı Rusudan tahta çıktı ancak Moğolları geri püskürtemedi ve Doğu kısmını Moğol kontrolüne bırakarak Batı Gürcistan'a kaçmak zorunda kaldı. Sonraki birkaç nesil boyunca Moğol karşıtı ayaklanmalar yaşandı ve bu da kırsal kesimde yaygın bir yıkıma yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Zamanla Hanların gücü zayıfladı ve Gürcü hükümdarlar, Parlak (Bilge) V. George yönetiminde eski ihtişamlarının bir kısmını geri kazanmayı başardı. V. George, Gürcü topraklarını yeniden fethetti, Moğollara haraç ödemeyi durdurdu ve Bizans, Ceneviz ve Venedik'le diplomatik ilişkiler kurdu. Ancak bu parlak dönem kısa sürdü. Seferden dönen Gürcü askerleri, tüm Avrupa ve Orta Doğu'yu kasıp kavuran Kara Ölüm'ü de beraberlerinde getirdi ve Gürcistan'da milyonlarca insanın ölümüne yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Fetihler ve veba yüzünden zayıflayan Gürcistan, 1386'da Timur'un fetih seferlerine başladığında adeta yere serilmiş hâldeydi. Bir asırdan kısa bir süre sonra Gürcistan, VIII. George'un ölümüyle, her biri Bagrationi hanedanının bir kolunca yönetilen üç küçük krallığa bölündü. Ve o büyük hanedanın her bir kolu artık birbirinin rakibi hâline gelmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Ancak bu krallığın mirası her zaman Gürcü kültürel kimliğinin merkezinde kalmaya devam etti. Gürcistan bir Hristiyan krallığıydı; gerçekten de Hristiyan dünyasının en doğudaki uç noktasıydı ve dört bir yanı dini düşmanlar ve karşıt kültürlerle çevriliydi. Siyasi olarak çağın kilit sahnelerinde nüfuza sahipti. Orduları hükümdarları adına fetihler yapmıştı. Gürcistan, Yüksek Orta Çağ'ın büyük kültürel atılımının, Kıta Avrupası'ndaki herhangi bir krallık kadar parçasıydı; ancak şövalyelik, aşk, güzellik, sanat ve din konularında kendine özgü bir bakış açısına sahipti. Günümüze ulaşan manastırlar, şiirler ve sanat eserleri, o ihtişama bugün hâlâ tanıklık etmektedir.</Text>
		</Row>
		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_TITLE">
			<Text>Muhteşem Tamar</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_SUBTITLE">
			<Text>Gürcistan Krallığı'nın Hükümdarı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_QUOTE">
			<Text>Ne soyluların servetinin ne de halkın yoksulluğunun çalışmalarına engel olmasına izin verme.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İdeal bir hükümdar; bilge, diplomatik, ileri görüşlü, sanat ve kültürün hamisi ve krallığını savunmada güçlü olmalıdır. Pek az kişi bu standardı karşılayabilir. Tamar, Gürcistan'ı altın çağının zirvesinde yöneten bir hükümdar olarak, düşmanlarının yargısına göre bile bu standardı karşılamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tamar, yaklaşık 1160 yılında (doğum tarihi kaynaklara göre değişir), Gürcistan Kralı III. George'un kadim ve saygın Bagratlı hanedanı (İsrail Kralı Davud'un soyundan geldiklerini iddia ederler) ile Alan Kralı'nın kızı Burdukhan'ın çocuğu olarak dünyaya geldi. Erken yaşamı hakkında çok az şey bilinmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hanedan veraseti en iyi koşullar altında bile hassas bir meseledir. Bir kadın olarak Tamar, kuzeni Prens Demna'yı tercih eden saray soylularının güçlü muhalefetiyle karşılaştı. 1177'de Demna'yı destekleyen soyluların isyanı bastırıldı ve 1178'de Tamar, babası tarafından varis ve eş hükümdar ilan edildi. III. George 1184'te öldüğünde Tamar, hiç de birleşik olmayan bir Gürcistan'ın tahtına oturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Karmaşık bir dizi siyasi entrika sonucunda Tamar, soyluların kendisi için seçtiği kocayı kabul etmeye zorlandı: Rus prensi Yuri. İkili 1185'te evlendi. Yuri, oldukça yetenekli bir askerdi ve Gürcü ordularını savaşta zafere taşıdı; ancak kaba ve nahoş bir insandı ve saray siyasetine karışması, onu Tamar'a sevdirecek türden değildi. Bu yüzden Tamar, onu sarhoşluk ve ahlaksızlık gerekçesiyle boşadı ve kilise otoritesinden boşanma onayını aldı. Dindar bir Hristiyan ulusun hanedan hükümdarının kocasını boşayabilmesi ve kilise ile piskoposlardan yeniden evlenme izni alabilmesinin ne kadar büyük bir olay olduğunu abartmak mümkün değildir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>İşte o zaman Gürcistan topraklarının en büyük genişleme dönemi başladı. Gürcüler, olağanüstü komutanların (yeni kral eşi David Soslan da dahil olmak üzere) yardımıyla komşu Müslüman sultanlıklara karşı savaştı ve onları fethetti. Yakın krallıklar vasal ve himaye devleti haline geldi. Gürcü soyluları, Tamar'ın gücünü devirme veya kısıtlama entrikalarını bırakıp onun sancakları altında toplandı ve savaş meydanına çıktı. Gürcüler, Orta Doğu'daki güçlerin arasına kendilerini dahil ederek Trabzon İmparatorluğu'nu bile kurdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Tamar'ın, sağlam bir şekilde yönetilen bir krallığın beğenilen kraliçesi olarak statüsü, onu sık sık evlilik tekliflerinin hedefi haline getirdi ve Yuri ile yaşadıklarından sonra bunların çoğunun istenmeyen teklifler olduğu rahatlıkla tahmin edilebilir. Tamar hakkındaki en ünlü hikayelerden biri, Rum Sultanı'nın Gürcistan'a savaş ilan ederek Tamar'ı 'ya Müslüman bir gelin ya da Hristiyan bir cariye olarak' alacağını söylemesini anlatır. Bu mesajı iletmek için gönderilen elçi, bir Gürcü saray mensubu tarafından doğrudan yumrukla susturuldu (bir varsayıma göre kraliyet onayıyla). Rum Sultanı'na net bir mesaj gönderilmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Her zaman dindar olan Tamar'ın, Vardzia mağara şehri ve manastırında dua ettiği, ardından kilisenin basamaklarından askerlerine seslendiği söylenir. Onun dindarlığından ilham alan Gürcüler, istilacıları ezdi ve Rum Sultanı'nı geldiği yere geri gönderdi; belki de diplomasinin temelleri üzerine düşünmesi için.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Tamar, sanat ve kültürün güçlü bir hamisiydi. Ticareti ve zanaatı destekledi, üzerinde kendi tuğrası ve unvanları bulunan sikkeler bastırdı. Yasalar derlendi; kiliseler ve katedraller inşa edildi. Gürcü kültürü, Bizans Hristiyanlığı ile Pers esinli fikirlerin güçlü ve canlı bir sentezi olarak gelişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Tamar'ın 1213'te öldüğü söylenir, ancak mezarı bilinmemektedir. Kimileri, mezarının tahrip edilmesini önlemek için gizlice bir manastıra gömüldüğünü söyler. Diğerleri ise naaşının Kutsal Kabir'in yanına defnedilmek üzere Kutsal Topraklar'a götürüldüğünü iddia eder.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Bölünmüş bir krallıkta iktidara geldi ve orayı daha büyük, daha güçlü ve kültürel kimliğinden emin bir halde bıraktı. Doğu Ortodoks inancında bir azize olarak kabul edilir ve bugün bile Gürcüler için ulusal bir semboldür. Hiçbir soyundan gelen, Gürcistan'ın en büyük Hükümdarı'nın başarılarına ulaşamadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>İnanç ve nüfuz yoluyla Tamar, hem anavatanının hem de koruması altındaki küçük devletlerin ateşli bir savunucusudur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Güçlü bir din hızla benimsemek Gürcistan için bir zorunluluktur. Komşu şehir devletlerinde müttefikler edinmek ve dinini oraya yaymak, Tamar'ın dinî hâkimiyet savaşındaki kilit avantajıdır. Şehir devleti müttefiklerini Koruma Savaşı savaş gerekçesini kullanarak savunmak, onun dinî gücünü büyük ölçüde artırır ve böylece orada güçlü bir nüfuz sağlar. Gurur ve başarılar, Gürcistan'ı diğer tüm uygarlıklardan daha parlak bir Altın Çağ ile kutsayacaktır. Zaman içindeki bu önemli anları, Gürcistan'ı rekabette öne geçirerek nihai bir zafere taşımak için kullanın.</Text>
		</Row>
		
		<!-- Zulu -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_LOCATION">
			<Text>Güney Afrika</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_SIZE">
			<Text>11.500 mil kare (30.000 km²)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_POPULATION">
			<Text>1828'de 250.000</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_CAPITAL">
			<Text>Muhtelif: kwaBulawayo, umGungundlovu ve Ulundi dahil</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zulular, Güney Afrika halkları arasından yükselerek silahlarının gücüyle üstünlük sağladılar ve Afrika tarihini kökten değiştiren bir hegemonya kurdular. Sonunda, teknolojik olarak üstün bir sömürgeci güç tarafından mağlup edilseler de, dünyanın en müthiş askerî güçlerinden birine ağır darbeler vurmayı başardılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>18. yüzyılın sonlarında Zulular, Afrika’nın güneybatısında yaşayan, yarı göçebe Nguni boylarıydı; sığır güder, ekin yetiştirirlerdi. Zulu kadınları çiftçilik yapar ve aileleri yönetirdi. Erkekler ise savaşır, avlanır ve sığırlara bakardı. Sığır, Zulu kültürünün ayrılmaz bir parçasıdır; zenginlik ve statünün simgesi, ritüellerin kilit ögesi ve daha pragmatik olarak da başlıca besin kaynağıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Her aile grubu, sosyal yükümlülükler, akrabalık bağları ve sadakat ağlarıyla diğerlerine bağlanırdı. Bu örülü ağ, Zuluların daha düzenli bir devlet halinde birleşmesini hızlandırdı; bu devletin başında, 19. yüzyılın başlarında giderek güçlenen şefler bulunuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Derken Shaka sahneye çıktı ve ibutho asker toplama sistemi ile impi’yi müthiş, standartlaşmış bir orduya dönüştürdü (ayrıntılar için Shaka ve İmpi maddelerine bakınız). Shaka, emrinde 2.000'den az Zulu, Monako'dan küçük bir alanı kontrol ederek iktidara geldi. On bir yıl sonra impi’de 50.000'den fazla savaşçı vardı ve Zulular bölgesel rakiplerinin tamamını fethedip bünyelerine katmıştı. Savaş da küçük çaplı akınlardan ve fetihlerden yakıp yıkma taktiğine dönüşmüştü. Zulular, Güney Afrika'nın rakipsiz efendileriydi ve Shaka suikasta uğradığında, Büyük İskender ölçeğinde fetihler gerçekleştirmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bu fetih, Sahra Altı Afrika'sında derin dalga etkileri yarattı. Shaka'nın fetihleri, Orta ve Doğu Afrika'yı dönüştüren bir mülteci göçü dalgası ve yan savaşlar başlattı. Mfecane olarak bilinen bu olay, Afrika tarihinde katalizör bir an olduğu için bugün hâlâ incelenmekte ve tartışılmaktadır; nihayetinde, daha sonra sömürgeciliğe direnecek yeni Afrika uluslarının yaratılmasına yol açmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Shaka'nın hükümdar olarak giderek artan vahşetine tepki olarak onu öldürten Dingane kral oldu ve onun saltanatı sırasında Zulular, Güney Afrika'daki Avrupalı sömürgecilerle, özellikle de Mfecane sonrası boşalan topraklara girmeye başlayan Boerlerle çatışmaya başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>En uzun süre tahtta kalan Zulu kralı Mpande, Dingane'yi devirerek hükümdarlığa başladı. Mpande, Boerlerle (bir kısmı isyanına yardım etmişti) daha iyi ilişkiler kursa da, sömürge yayılmacılığı nedeniyle artan gerilimler ve boyun eğdirilmiş uluslar üzerinde hüküm sürmenin acımasız siyaseti (ve kendi veraseti) saltanatını tarihsel açıdan karışık bir mirasla bıraktı. Mpande'nin yerine 1872'de en büyük oğlu Cetshwayo geçti; tam ölüm tarihi, Cetshwayo'nun tahta çıkışını sağlamlaştırmak için gizli tutuldu. Büyük amcası Shaka'nın hayranı olan Cetshwayo, impi'yi yeniden inşa etmeye ve saflarını genişletmeye koyuldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Artık Avrupalı sömürge güçleriyle meseleler doruk noktasına ulaştı. İngilizler ve Boerlerin toprak mülkiyeti iddiaları (bölgede elmas keşfiyle daha da acil hale gelmişti), bölgenin en güçlü Afrika ulusu olan Zulular tarafından şiddetle tartışılıyordu. İngilizler, Güney Afrika'yı bir konfederasyon haline getirme planını sürdürdü ve bu süreçte Cetshwayo'ya bir dizi kışkırtıcı talepte bulundu. Bardağı taşıran son damla, Cetshwayo'nun ordusunu dağıtması talebiydi. Cetshwayo reddetti; İngilizler 1879'da savaş ilan etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>İngiliz Ordusu, profesyonel subaylar ve astsubaylar, Gatling tüfekleri, tekrarlı tüfekler, son derece gelişmiş bir kültürel üstünlük duygusu ve dönemin en yeni (aşırı ırkçı) kültürel teorileriyle donanmış, modern, sofistike, sanayi çağı bir askeri güçtü. Bu nedenle, Cetshwayo'nun impi'leri karşısında Islandlwana Muharebesi'ni kaybedip %70'in üzerinde zayiat vermesi büyük bir şok oldu. Zulular, dünyanın en iyi ordularından birini açık alanda kıyasıya bir çarpışmada manevra ve muharebe üstünlüğüyle alt edip bozguna uğrattı ve ardından aynı başarıyı Intombe ve Hlobane'de iki kez daha tekrarladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>İngiliz gururuna indirilen bu affedilmez darbe, anavatanda büyük bir telaşa, birçok kendini haklı çıkaran anıya ve coşkulu, savaşçı bir tepkiye yol açtı. Zaferler Zulu ordularına pahalıya mal olmuştu ve İngilizler takviye kuvvet göndermeye ve taktikleri iyileştirmeye devam etti; nihayet İngilizler Zululand'ı işgal etti, başkent Ulundi'yi kuşattı ve Cetshwayo'yu esir aldı. Cetshwayo Londra'ya götürülüp bir esir gibi teşhir edildi; ta ki kamuoyu tüm bu olayı yakışıksız bir böbürlenme olarak görene kadar (Cetshwayo'nun bu süreçteki tavrı metanetli ve kişisel haysiyeti bir hükümdara yaraşır bulunmuştu). Cetshwayo, Zululand'a geri gönderildi ve İngilizlerin on üç vasal şefinden biri olarak hüküm sürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Anavatanları bölünmüş olan Zulular, Güney Afrika'da yaklaşık bir yüzyıl sürecek sert sömürge yönetimine ve apartheid'a maruz kalacaktı. Sığır hastalığı ve ekonomik fırsat eksikliği nedeniyle yaşanan diaspora, Zuluların Güney Afrika'nın madenlerinde ve şehirlerinde çalışmasına, bazen de kendi işçi sendikalarını örgütlemesine yol açtı. KwaZulu, Güney Afrika içinde etnik gruplar için ayrılmış bir "Bantustan" ya da toprak parçası olarak kuruldu. 1970'lerde KwaZulu için bir Bölgesel Otorite oluşturuldu ve buraya ek özerklik verildi. 1994'te, eski Zulu Krallığı'nın topraklarının bir kısmını kapsayan KwaZulu-Natal eyaleti ek bölgesel özerklikle kuruldu. Günümüzde KwaZulu-Natal'da iki alan UNESCO Dünya Mirası Listesi'ndedir: uKhahlamba-Drakenberg Parkı ve iSimangaliso Sulak Alan Parkı. Her iki alan da önemli doğal güzelliğe, ekolojik değere ve kültürel öneme sahiptir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Zulular, askeri ve kültürel miraslarıyla gurur duymaya devam etmekte; geleneksel dansların yanı sıra lastik çizme dansı gibi daha yeni biçimleri de icra etmektedir. Zulu kralı, törensel bir devlet başkanı, geleneksel kültürün koruyucusu ve diaspora ile dünyaya uzanan canlı bir bağ olarak hizmet vermektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_TITLE">
			<Text>Shaka</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
			<Text>Zulu Şefi ve Kralı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_QUOTE">
			<Text>Bir düşmana kesin ve nihai darbeyi vur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Fetihleriyle yüceltilen, zorbalığıyla yerden yere vurulan Shaka, Afrika tarihinin en karmaşık ve tartışmalı hükümdarlarından biridir. Askeri tarihin tartışmasız en büyük komutanlarından biri olan Shaka'nın Zulu ordularında yaptığı reformlar, impi'ye dünyanın en korkulan güçlerinden biri haline getiren bir etkinlik, örgütlenme ve ölümcüllük kazandırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zulu şefi Senzangakhona ile bir Langeni şefinin kızı Nandi'nin gayrimeşru oğlu olarak dünyaya geldi. Annesi, genç Shaka'yı kendi halkının yanına, hor görülme ve damgalanmayla geçen zorlu bir çocukluk yaşaması için geri götürdü. Nandi ve Shaka, Mthethwa İmparatorluğu'na bağlı bir kabileye sürüldüler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu dönemde Shaka, geleneksel bir bölgesel askeri kadro programı olan ibutho'ya kaydoldu. Aynı yaş grubundan genç erkekler, ibutho içinde bir birlik halinde toplanır ve bu birlik, erkekler savaşçı sınıfından çıkınca dağılırdı. Shaka'nın birliği, şef Dingiswayo'nun komutasında görev yaptı. Dingiswayo, nihayetinde Shaka döneminde en üst düzeyde mükemmelleştirilecek olan komuta sisteminin temellerini attı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Babası 1816'da öldüğünde, artık kendi başına ünlü bir komutan olan Shaka, Dingiswayo'nun ordularından ayrıldı ve o sırada bölgenin en küçük Bantu boyu olan Zululara liderlik etmek üzere geri döndü. Güney Afrika, Zululardan korkmayı çok geçmeden öğrenecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Shaka derhal orduyu ve eğitimini yeniden düzenledi. İbutho'nun yaş-grup sistemi rafine edilip güçlendirilerek yaşa dayalı bir alay örgütlenmesine dönüştürüldü; her alayın kendine özgü müstahkem bir köyü (veya ikanda), öküz derisi kalkanlarında tek tip arma, takı ve başlıklarda belirli süslemeler ve Shaka'ya bağlılık yemini vardı. İmpi'nin örgütlenmesi ve taktikleri standartlaştırıldı. Shaka, tüm bağlı kabilelerden liyakat ve yeteneğe göre terfi ettirilen bir subay teşkilatı kurdu. Roma Lejyonları'nın Marian reformlarıyla karşılaştırmalar yerindedir; her iki komutan da temelde yetkin olan temel kuvvetlerin kontrolünü ele almış ve onları durdurulamaz askeri makinelere dönüştürmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Shaka ardından impi'sini bir fetih yürüyüşüne çıkardı. Fethedilen bir kabile, Zulu krallığına tâbi kılınıyor, genç erkekleri ibutho'ya dahil ediliyor ve Zulular yoluna devam ediyordu. İlk fethinin, çocukken kendisini aşağılayan Langeniler olduğu söylenir. Shaka ayrıca diplomatik havuçlar da sunuyordu, ama impi sopası her an hazırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Eski komutanı Dingiswayo, rakip Zulu şefi Zwide tarafından öldürülünce Shaka intikam yemini etti ve Zulular arasında büyük bir iç savaş başladı. Zwide, Gqokli Tepesi Muharebesi'nde, Shaka'nın komutasındaki kendisinin yarısı büyüklüğündeki bir kuvvet tarafından kesin bir yenilgiye uğratıldı. Zwide kaçak ve tutsak olarak öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Ancak Shaka'nın hükümdarlığı tartışmasız değildi. Kendi krallığında politikalarına karşı ciddi bir muhalefet vardı. Kabileler arası savaşların neredeyse soykırıma varan bir şiddete dönüşmesi, önceki savaş yöntemlerinden belirgin bir farklılıktı. Shaka'nın Avrupalı tüccarlara imtiyazlar tanıması gerilimleri daha da artırdı. Ancak, 1827'de annesinin ölümü, Shaka'nın sonunun başlangıcını ve hükümdarlığının en kanlı dönemini işaret etmiş gibi görünüyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Acıdan perişan ve belki de delirmiş olan Shaka, bir yıl boyunca hiç ekin ekilmemesini ve süt kullanılmamasını emretti (oysa süt, Zulu beslenmesinin temelini oluşturuyordu). Hamile bulunan kadınlar kocalarıyla birlikte öldürülecek, yeterince yas tutmadığı düşünülen herkes de aynı akıbete uğrayacaktı. İnekler, "buzağılar da bir anne kaybetmenin ne demek olduğunu anlasın" diye boğazlanacaktı. Kayıtlara göre, Shaka'nın bu acı nöbetinde 7.000 tebaası öldürüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Üvey kardeşlerinden ikisi bir süredir ona karşı aktif olarak komplo kuruyordu. 1828'de, impi birlikleri kuzeyde bir seferdeyken, Shaka üvey kardeşleri Dingane ve Mhlangana ile üçüncü bir suç ortağı olan Mbopa tarafından öldürüldü. Gelenek, Shaka'nın son sözlerinin hem Güney Afrika'da Avrupalıların artan gücüne hem de Zulu birliğinin bozulmasının tehlikesine dair bir uyarı olduğunu söyler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Shaka'nın önderliğinde Zulular'ın göktaşı gibi yükselişi, bölgedeki Avrupa sömürgeciliğinin arttığı bir döneme denk gelmiş ve Güney Afrika'nın tarihi ve kültürü üzerinde derin ve karmaşık bir etki bırakmıştır; bu etkinin sonuçları hâlâ tartışılmakta ve değerlendirilmektedir. Shaka'nın bir hükümdar olarak mirası, bugün Zulu kültürü içinde dahi basit bir şey değildir. Ancak dünya tarihi üzerindeki etkisi sorgulanamaz ve adı hâlâ bir güç sembolü olarak anılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Zulular, düşmanlarını salt sayılarının ağırlığı altında ezen fatihlerdir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Shaka'nın gerçek savaş gücü, Kolorduları ve Ordularıdır. Güçlü bir askeri temel oluşturmanın yanı sıra, şehirlerinde erken Kültür gelişimi, Paralı Askerler ve Milliyetçilik sosyal politikalarını açmak için önemli olacaktır; bu sayede diğer uygarlıklardan çok daha erken ve daha hızlı bir şekilde üstün Kolordu ve Ordu birlikleri oluşturmaya başlayabilir. Zorlu İmpi birliğini yetiştirmek de, düşük üretim ve bakım maliyetleri sayesinde bu çabaya yardımcı olacaktır. Zulular için fethedilen şehirlerde Bağlılık kazanmak ve sürdürmek daha az sorun teşkil eder; bu da geniş imparatorluklarını kontrol etmek için çok ihtiyaç duyulan bir beceridir.</Text>
		</Row>
		<!-- Korea -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_LOCATION">
			<Text>Doğu Asya</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_SIZE">
			<Text>85,270 mil kare (yaklaşık 219.000 km²)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_POPULATION">
			<Text>8. Yüzyılda yaklaşık 2.000.000; 2015'te 76.497.881</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_CAPITAL">
			<Text>Seul</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kore yarımadasının kaderi uzun zamandır bir mücadele sahnesi olmuştur. Sayısız hanedan, kabaca Büyük Britanya büyüklüğündeki bu kara parçasında yükselir, çöker ve yeniden yükselir. Hem destekleyici hem de saldırgan yabancı imparatorlukların etkisi, ufukta beliren sürekli bir belirsizlik yaratır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bilinen en eski Kore devleti, doğal kaynaklar ve bereketli tarım açısından zengin, müreffeh bir krallık olan Gojoseon'du. Gojoseon, MÖ 2333'te (büyük olasılıkla uydurma) Dangun Wangeom tarafından kuruldu. Efsaneye göre Dangun, tanrı Hwangung ile zorluk ve hayatta kalma sınavında her şeye rağmen direnmiş çok dayanıklı bir dişi ayının çocuğuydu. Gojoseon nihayetinde MÖ 108'de birbiriyle savaşan devletler topluluğuna dönüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Gerçek bir Kore kimliğinin yükselişi, MÖ 1. yüzyılda Üç Krallık dönemiyle başladı. En büyüğü, dağlık kuzeydeki Goguryeo'ydu. Silla, güneydoğu topraklarını (doğu kıyısına komşu) elinde tutarken, Baekje, batıda Sarı Deniz'e kıyısı olan güneybatı topraklarını talep ediyordu. Buyeo veya Gaya gibi daha küçük devletler de vardı, ancak güçlerini sağlamlaştırabilenler üç krallıktı. 6. yüzyılda Silla, daha küçük devletlerin çoğunu fethetmişti; Goguryeo askeri bir ün kazanmış (ünlü süvarilerini komşularının sınırlarına baskınlar düzenleyerek), Baekje ise tarımı ve hem Çin hem de Japonya ile iyi ticari ilişkileri önceliklendirmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Silla'nın fetih iştahı en sonunda komşularına da yöneldi. En küçük krallık olmasına rağmen, Silla'nın değişken ittifakları, Goguryeo ve Baekje'yi birbirine düşürerek Gaya gibi bir krallığın kaderinden kaçınmasına yardımcı oldu. Nihayetinde, Kraliçe Seondeok'un Çin Tang Hanedanı ile ittifakı (başka bir yerde detaylandırılacaktır) Üç Krallığın kaderini belirledi. 7. yüzyılın sonlarında, Kore yarımadasında tek başına Silla hüküm sürüyor, en kuzeydeki toprakları Tang Hanedanı'na bırakıyordu. Silla yönetimi altında Konfüçyüsçülük yayılsa da, Budizm gerçekten gelişti ve saltanatları boyunca birçok tapınak ve manastır inşa edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ne yazık ki Silla için geleneksel "kemik rütbe sistemi" çöküşleri oldu. Bir bakıma "kraliyet kanı" kavramına benzeyen kemik rütbe sistemi, bir kişinin toplumsal statüsünü ebeveynlerinin durumuna göre belirleyen bir kast sistemiydi. Bir kişi doğum rütbesinin üzerine çıkamasa da, rütbesi düşürülebilirdi; bu da sonuçta iç savaşa ve krallığın gerilemesine yol açan bir hayal kırıklığıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Yükselen Goryeo krallığı ("Kore" isminin kaynağı), Silla'nın çöküşünden yararlanarak MS 818'den 1392'ye kadar Kore'ye hükmetti. Goryeo döneminde teknoloji katlanarak arttı. Metal hareketli tip baskı, Gutenberg'in matbaasından neredeyse 200 yıl önce Kore'de mevcuttu ve basılı metinleri Kore halkı için erişilebilir kılıyordu. Goryeo'nun hızlı ilerlemelerine rağmen, sürekli bir siyasi kargaşa vardı ve daha da kötüsü, 13. yüzyıldaki Moğol Yuan Hanedanı istilaları. Otuz yıl boyunca Koreliler altı Moğol istilasına katlandı. Goryeo hanedanı sonunda barış yaptı, ancak bunu yaparken Moğol Yuan Çini'ne bağımlı bir devlet haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>14. yüzyılın ortalarında Moğol İmparatorluğu kargaşa içindeydi. Goryeo, Yuan Hanedanı kalıntılarının elindeki kuzey toprakları hariç, çoğunlukla bağımsızlığını yeniden kazandı. 1388'de Çin Ming Hanedanı'nın bu toprakları kendine almayı planladığı haberi gelince, Goryeo Generali Choi Young, Yi'nin itirazlarına rağmen General Yi Seong-gye'ye bunu önleyici bir şekilde fethetmesini emretti. General Yi, tarihe geçen bir yürüyüşle ordusunu Wihwa Adası'na götürdü ve sonra derhal geri dönüp General Choi'yi ve kralı devirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Yi Seong-gye adını Taejo olarak değiştirdi, kendini kral ilan etti ve 1392'de Joseon Hanedanı'nı kurdu. Kore'nin siyasi talihi yüzyıllar boyunca yükselip alçaldı, ancak bilimsel ilerlemeleri durmaksızın devam etti ("Hangul" adlı Kore fonetik alfabesi ve hareketli tip üzerindeki iyileştirmeler gibi). Konfüçyüsçülük Budizm'in yerini aldı, Mançu tehdidi Jurçen tehdidinin yerini aldı ve Silhak ("Pratik Öğrenim") eğitim reformları, Neo-Konfüçyüsçülerin giderek daha ezoterik pedagojisinin yerini aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Kargaşa dönemleri, iç iktidar mücadeleleri ve yabancı istilalara rağmen Kore, 19. yüzyılın sonlarına, Japonya'nın Çin ve Rusya ile savaşmak için Kore topraklarını işgal etmesine kadar görece bir istikrarı korudu. Japonya'nın geçici işgali uzun süreli bir işgale ve nihayetinde yarımadanın ilhakına dönüştü. Kore'nin büyük üzüntüsüne, 1910'dan II. Dünya Savaşı'nın sonuna kadar bir Japon kolonisi olarak kaldılar. Savaşın ardından ülke, 1948'de (Komünist) Kuzey ve (kapitalist) Güney Kore olarak ikiye ayrıldı. Yeni kurulan iki ülke, 1950'de Çin ve Rusya'nın Kuzey'le, Birleşmiş Milletler Koalisyonu'nun ise Güney'le ittifak yaptığı bir savaşa tutuştu. Korkunç üç yılın ardından, 1953'te Kuzey ve Güney Kore bir ateşkes (ancak barış değil) anlaşması imzaladı. 2017 itibarıyla, iki ülke yarım yüzyıldan uzun süredir ertelenmiş bir savaş halinde kalmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_TITLE">
			<Text>Seondeok</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_SUBTITLE">
			<Text>Silla Kraliçesi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_QUOTE">
			<Text>Kokusuz bir çiçek dikkat çeker, fakat ilgi uyandırmaz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tahta çıkmak, barış zamanında dahi kolay bir iş değildir. Antik Kore krallığı Silla'da kadınların güç sahibi olması alışılmadık bir durum değildi; ancak Seondeok, krallığa kraliçe olarak hükmeden ilk kadın oldu. On beş yıllık saltanatı, kuzeni Chindok da dahil olmak üzere diğer kadınların krallığı yönetmesinin önünü açan, son derece başarılı ve üretken bir hükümdarın dönemiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Seondeok'un babası Kral Jinpyeong'un erkek varisi yoktu. Kızları arasından Jinpyeong, daha küçük yaşta sergilediği sezgisel doğası nedeniyle Seondeok'u halefi olarak seçti. Anlatılan rivayete göre Jinpyeong, Çin'den bir hediye olarak şakayık tohumları almıştı. Tohumların bulunduğu kutunun üzerinde çiçeklerin açmış halini gösteren bir resim vardı. Henüz çok küçük olan Seondeok bunu fark ederek çiçeklerin güzel olduğunu ancak kokularının olmamasının üzücü olduğunu söyledi. Jinpyeong bunun nedenini sorduğunda Seondeok, eğer çiçekler güzel kokuyor olsaydı resimde kelebekler ve arıların da olacağını belirtti. Nitekim açan çiçeklerin kokusu yoktu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Jinpyeong'un ölümü, Seondeok'un 632'de taç giymesiyle sonuçlandı. Silla soylularının bir kısmı bir kral yerine bir kraliçeyi takip etmekten memnun olmasa da, onun kanıtlanmış zekâsı ve varis olarak net bir şekilde belirlenmiş olması homurdanmalarını bastırmaya yardımcı oldu. Bunun ötesinde, 'kemik sınıfı sistemi' (soylu kanı kavramına benzer), onun taç giymesini reddetmeleri halinde Silla aristokrasisinin tamamını altüst etmek zorunda kalacaklarını dikte ediyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Seondeok'un kraliçe olarak en öncelikli hedefi, en yoksul vatandaşları için etkili refah politikaları oluşturarak Silla halkının hayatlarını iyileştirmekti. Okullara yapılan yoğun yatırım sayesinde krallığın sanat ve bilim alanındaki bilgisi gelişti. Silla'nın başkentinde Cheomseongdae adlı bir astronomi gözlemevi kurdurdu. Budizm zaten Silla'nın resmî diniydi, ancak Seondeok döneminde Budizm'in hükümete ve bir bütün olarak topluma daha da entegre olduğu görüldü. Çok sayıda Budist tapınağı restore edildi ve Silla birçok yeni tapınağın temelini attı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Sayısız iç reforma rağmen Kraliçe Seondeok'un hükümdarlığı barışçıl geçmedi. Sürekli iç isyanlar ve komşu krallıklar Goguryeo ile Baekje ile olan çekişmeli mücadeleler saltanatını tehdit etti. Siyaseti dikkatle oynayarak Kore krallıklarının sürekli değişen, saldırgan ve çoğu zaman şiddet içeren siyasi manzarasında yol almayı başardı. Kraliçe Seondeok gerektiğinde ittifaklar kurdu ve durum gerektirdiğinde bunları değiştirdi. MS 641'de Baekje bir sorun haline geldiğinde Goguryeo'nun yardımını istedi. Müzakereler başarısız olunca Seondeok, esir düşen diplomatını kurtarmak için 10.000 kişilik bir ordu gönderdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Seondeok'un müzakereyi güç tehdidiyle dengeleme yeteneği, Goguryeo ve Baekje'nin Silla'ya saldırmak için birleşmesi üzerine Çin Tang Hanedanı ile ittifak kurmasına yardımcı oldu. Tang Hanedanı ile olan ittifakı, onun en büyük siyasi başarılarından biriydi. Seondeok yalnızca Tang Hanedanı'nı Silla'ya askerî yardım sağlamaya ikna etmekle kalmadı, aynı zamanda onların kraliçelikten çekilmesi ve yerine bir Tang prensinin geçmesi yönündeki talebini de reddetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>647'deki ölümüne kadar Kraliçe Seondeok, zorlu bir fetih döneminde zekâsıyla halkını koruyan uyumlu bir kraliçe olarak Silla krallığına hizmet etti. Düşmanlarını birbirine düşürerek krallığının hayatta kalmasını ve gelişmesini sağladı. Birleşik bir Kore yarımadasını görecek kadar yaşayamasa da Seondeok'un ustaca yürüttüğü diplomatik görüşmeler, 668'de Baekje ve Goguryeo güçlerinin yenilgisinin tohumlarını ekmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Kore için [ICON_Science]Bilim peşinde koşmanın, dünyanın en teknolojik olarak gelişmiş uygarlığı olmanın yanı sıra pek çok faydası vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Kore'nin eşsiz bilim bölgesi Seowon, en güçlü varlığınız olacak. Bu nedenle rekabette öne geçmek için Yazı teknolojisini erkenden tamamlamak çok önemlidir. Avantajlarından yararlanmak için konumunu dikkatlice planlayın. Seowon'u diğer bölgelerden uzak tutarak [ICON_Science]Bilim desteğini en üst düzeye çıkarın ve bu bölgeye bitişik Çiftlikler ve Maden Ocakları yerleştirerek ek [ICON_Food]Besin ve [ICON_Science]Bilim getirileri elde edin. Bu iki avantajı stratejik olarak birleştirmek, şehrinizin üretimini büyük ölçüde artıracaktır. Kültür ilerlemesini de ihmal etmeyin; çünkü şehirlerinize yerleştireceğiniz Valiler, imparatorluğunuza ek getiri desteği sağlar. Birincil şehirlerinizin her biri için bir Vali atamak isteyebilirsiniz.</Text>
		</Row>
		<!-- India Alternate Leader -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_TITLE">
			<Text>Chandragupta</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_SUBTITLE">
			<Text>Maurya İmparatoru</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_QUOTE">
			<Text>Halkına liderlik etmek yetmez. Dahası, halkın kendisiymiş gibi liderlik etmelisin.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Adı bin yıllar boyunca yankılanan fatih nadirdir. Savaş alanında ve siyasi arenada eşit derecede yetenekli stratejist daha da nadirdir. En nadiri ise bir imparatorluğu isteyerek terk edecek hükümdardır. Bu üçünün de tek örneği Chandragupta Maurya'dır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MÖ 3. yüzyılda Hindistan'ın Magadha bölgesinde doğan Chandragupta'nın ilk yılları bir muamma olarak kalmıştır. Bazı kaynaklar onun soylu bir savaşçı geleneğine sahip bir aileyle bağlantısından söz ederken, çelişkili Yunan kaynakları onun sıradan bir halktan geldiğini iddia etmektedir. Bu karışıklığa rağmen Chandragupta, kısa sürede zeki ve karizmatik bir adam olarak ün kazandı; öyle ki büyük Chanakya ona akıl hocalığı yapmaya karar verdi. Efsanevi politikacı ve filozofun desteği ve tavsiyeleriyle Chandragupta, siyaset, sanat ve askeri taktikler konusunda yoğun bir eğitim aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Chanakya'nın eğitimi tek bir amaca hizmet ediyordu: Öğrencisinin, yaygın olarak yozlaşmış olarak görülen Nanda hanedanına meydan okuyabilmesini umuyordu. Chandragupta, hocasının güvenine layık olduğunu kanıtladı ve kısa sürede bir ordu topladı. MÖ 322'de Nanda'yı devirerek kendini Magadha krallığının hükümdarı ilan etti ve Maurya hanedanını kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Chandragupta hiçbir zaman yetinmeyi bilmezdi. Gözünü kısa sürede Makedon İmparatorluğu'nun ardıl devletlerinin görünüşte sahip olduğu topraklara dikti. Büyük İskender, Chandragupta tahta çıkmadan önce ölmüş olsa da, İndus vadisini fethetmesi yerel satraplıkları görünüşte Makedon kontrolü altında bırakmıştı. Görünüşe göre Chandragupta bundan rahatsız oldu, zira fethedilen toprakları kendi sancağı altında birleştirdi, Pencap'ı ilhak etti ve İran sınırlarına, yani yeni kurulan Seleukos İmparatorluğu'nun basileusu ve İskender'in yakın arkadaşı olan I. Seleukos Nikator'un doğu kanadına dayanana kadar ilerlemeye devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>MÖ 305'ten 303'e kadar süren Seleukos-Maurya Savaşı, Seleukos'un Makedonya'nın Hindistan satraplıklarını Maurya kralına bırakmasıyla sona erdi. Chandragupta, kin olmadığını göstermek ve Seleukos'un daha çok batı ve güneyindeki ardıl devlet rakipleriyle ilgilendiğini bilerek, basileus'a 500 savaş fili hediye etti; neredeyse her durum için mükemmel bir armağandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Tüm anlatılanlara göre, Çandragupta'nın imparatorluğu günümüz Afganistan'ından güney Hindistan'a kadar uzanıyordu. Ancak fetih, Çandragupta'nın tek gücü değildi. Hükümdarlığı boyunca Çandragupta, halkına derin bir ilgi duyan kurnaz bir yönetici olduğunu kanıtladı – ya da en azından, bu ilgiyi eylemleriyle ima edecek kadar kurnazdı. Halkının yaşamını iyileştirmek için yollar, sulama sistemleri inşa etti ve ticaret yollarını genişletti. Ayrıca garnizonlarındaki askerlere süslü giysiler ve hizmetkârlar sağlayarak sadakatlerini garanti altına alacak kadar da zekiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Çandragupta, hayatının sonlarına doğru bilge Bhadrabahu ile tanıştı. Bhadrabahu ona, çileci bir yaşam yoluyla ruhani aydınlanma ve şiddetsizliği teşvik eden bir din olan Jainizm'in ilkelerini öğretti. Bu yeni yolu benimseyen Çandragupta, tahtını oğlu Bindusara'ya bırakarak çekildi. Ardından aydınlanma arayışına girdi ve güney Hindistan'daki bir mağaraya hac yolculuğuna çıktı. Orada ölümüne kadar meditasyon yaparak, tahtını, krallığını, zenginliklerini ve hatta yemeğini dahi terk edip her şeyden vazgeçerek ruhani saflık hedefine ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Ancak Çandragupta'nın ölümü hanedanının sonu olmadı. Maurya İmparatorluğu bir yüzyıl daha varlığını sürdürdü. Çandragupta'nın eylemlerinden ilham alan halefleri, özellikle de torunu Aşoka, onun yayılmacılık ve ruhani aydınlanma konusundaki birleşik örneğini izledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Çandragupta, Hindistan'ın daha az barışçıl yanını temsil eder; saldırıya geçmekten, sınırları yabancı topraklara doğru genişletmekten çekinmez.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Çandragupta'nın en büyük avantajı, Toprak Genişletme savaş gerekçesine erken erişim sağlamasıdır. Bu nedenle, yabancı komşularınıza karşı saldırılara başlamadan önce Askeri Eğitim sosyal politikasını tamamlamak elzemdir. Arthashastra yeteneğinden gerçek anlamda faydalanmak, düşmanlarınızı üstün güç ve daha hızlı hareketle hızla ezmek için hazırlıklı olmak şarttır. Hindistan'ın dini güçleri göz ardı edilmemelidir; başka bir baskın dine sahip şehirleri fethetmek, bu dinlerin imparatorluk genelinde yayılmasını kolaylaştırır ve sağladıkları takipçi inançlarından faydalanmayı sağlar.</Text>
		</Row>
		<!-- MONGOLIA -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_LOCATION">
			<Text>Orta Asya</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_SIZE">
			<Text>9,27 milyon mil kare (24 milyon km²)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_POPULATION">
			<Text>Yaklaşık 100 milyon</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_CAPITAL">
			<Text>Hanbalık, Karakurum, Avarga</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İmparatorluklarının zirvesinde, Moğolların gazabı Doğu Asya'dan Batı Avrupa'ya kadar hissedilir hâle geldi; bu hanedan, yirminci yüzyılın içlerine kadar varlığını sürdürecekti. Gerçek bir tarih kaydı, bu fethin dehşetiyle imparatorluğun farklı parçalarını teknolojiden kültüre kadar birleştirme becerisini bağdaştırmak zorundadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bugün Moğollar olarak bildiğimiz topluluk, Orta Asya bozkırlarındaki farklı kabilelerden ortaya çıkan bir kabileler birliğiydi. Bunlar arasında MÖ 209'da başlayan Hiung-nu (Xiongnu) ve MS dördüncü yüzyılda varlığını hissettiren Hitay (Khitai) gibi topluluklar bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu göçebe, savaşçı kabileler, at üstünde hedef vurma tekniğini geliştirerek bölgedeki yerleşimler ve krallıklar için zorlu düşmanlar hâline geldiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sözde barbar orduları ara sıra daha korkunç bir savaş gücünde birleşseler de, püskürtülmekten (ve Hiung-nu'nun Han Hanedanı karşısında neredeyse yok olmaktan) kurtulamadılar. MÖ ikinci yüzyıla gelindiğinde, Tatarlarla birlikte Moğollar, Çinliler için o kadar büyük bir baş belası hâline geldiler ki, Han imparatoru hem onların yok edilmesini emretti hem de Büyük Duvar'ın inşasını emretti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>‘Gerçek’ Moğol İmparatorluğu olarak bildiğimiz yapı, 1162'de bozkırlarda doğan Timuçin ile başladı. O, Borjigin kabilesinin bir reisinin oğluydu; bölgesel rakipleriyle savaşa girer, casusluk ve akrabalık bağları yerine liyakat ve beceriye dayalı bir ordu kurarak onları hızla mağlup ederdi. 1206 yılına gelindiğinde savaş gücü batıdaki Naiman kabilesini, kuzeydeki Merkitleri ve güneydeki Tangutları bastırarak bünyesine kattı. Aynı yıl Timuçin, olacağı gibi, kendisini ‘Cengiz Han’ ilan etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Moğolların evrensel liderinin yaptığı ilk iş, birleşik bir kanunname olan Yasa'yı oluşturmaktı. Yasa, yeni kurulan İmparatorluğa sivil bir yapı kazandırdı; kralı da sıradan vatandaşı da hesap verebilir kıldı ve mülk dağıtımı, gelinler ve sivil ya da askerlik hizmeti gibi konulara odaklandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Cengiz'in Yasa'sı altında, tüm vatandaşlara din özgürlüğü tanındı; ancak her şeyden önce Cengiz'e sıkı bir sadakat göstermeleri şartıyla. Dinî liderler hem vergiden hem de İmparatorluğa yönelik sivil ve askerî hizmet yükümlülüklerinden muaf tutuldular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Cengiz'in üçüncü oğlu Ögeday döneminde, Hanlar Karakurum'daki Taoist, Hristiyan, Budist ve Müslümanların tapınak ve ibadethanelerinin hamisi oldular. Daha sonra İmparatorluk, Çin'deki Hristiyan kiliselerine, İran'daki Budist tapınaklarına ve Rusya'daki Müslüman okullarına fon sağladı. Bu, yerel geleneğe saygı gösterirken onu İmparatorluk yasalarına tabi kılmanın kullanışlı bir yöntemiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Cengiz'in torunu Batu'nun 1240'larda Balkanlar'a genişlemesiyle birlikte İmparatorluk, Altın Orda Hanlığı olarak anılmaya başlandı. Batu, başkentini Rusya'daki günümüz Slitrennoye yakınlarındaki Ahtuba Nehri kıyısındaki Saray şehrinde kuracaktı. 14. yüzyıla gelindiğinde bu imparatorluk, 11 ila 12 milyon mil karelik bir alanı kaplayarak tarihteki en büyük bitişik kara imparatorluğu hâline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Fetih modunda Moğol savaşçıları hafif teçhizatla at sürer, hızla ilerler ve yolda ihtiyaç duydukları malzemeleri toplayarak merdivenler, köprüler ve kuşatma araçları inşa ederlerdi. Her savaşçı, muharebe için kendi yayını temin etmek veya yapmakla sorumluydu. Köylerde veya şehirlerde yerleşmek yerine, aceleyle monte edilmiş keçe, hasır takviyeli barınaklar altında kamp kurarlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Ardından, imparatorluk genelindeki kültürlerden toplanan silahları, teknolojiyi ve yalnızca şöhretlerinin getirdiği korkuyu kullanarak en müstahkem şehirleri dahi kuşatma altına alırlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>İmparatorlukları sanat alanında pek bir şey üretmemiş olsa da, kuruluş biçimi sayesinde dört bir yandaki sanat, kültür ve teknoloji bir uçtan diğerine yayılma imkânı buldu. Örneğin Hülagü Han 1250'li yıllarda Bağdat seferine çıktığında, 1.000 Çinli mancınık mühendisini (tüm aileleriyle birlikte) yanında getirmiş ve bu adamların bilgi birikimini Bağdat surlarına karşı kullanmıştı. Daha sonra İran Hanlığı'ndan karşı ağırlıklı mancınıklara aşina olan Suriyeliler, Yuan Hanedanı'na güneydeki Songlara karşı yardım etmek üzere Çin'e gitmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Moğollar korkusuzdu, korku salarlardı; imparatorluğu sarsabilecek tek düşman yine imparatorluğun kendisiydi. 1259'da Möngke Han'ın ölümüyle imparatorluğun ana gövdesi parçalandı. Möngke'nin belirlenmiş bir halefi yoktu, bu yüzden oğulları ve akrabaları boşalan makamı doldurmak için aynı anda harekete geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>1271 yılına gelindiğinde, iç savaş imparatorluğu dört hanlığa bölmüştü: Batu soyundan gelen Altın Orda, Rusya ve Batı Bozkırlarına hâkim oldu. Batı Türkistan'da ise Müslüman Çağatay Hanlığı (Cengiz'in üçüncü oğlu Ögedey'in soyundan) beş yüzyıl boyunca Orta Asya ile günümüz Rusya, Çin ve Afganistan'ının bir kısmına yayılarak gücünü hissettirdi. İlhanlılar, İran'dan Orta Asya'nın geniş topraklarına uzanırken; Cengiz'in torunu Kubilay Han, Çin'deki Song Hanedanı'nı yıkarak yerine Yuan Hanedanı'nı kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>İmparatorluk, 1380 ile 1400 yılları arasında İran, Horasan, Herat, Bağdat, Hindistan, Azerbaycan ve Anadolu arasındaki bölgeyi fetheden Timurlenk sayesinde yeniden canlandı; dağınık hanlıklar etkili bir biçimde (bir süreliğine de olsa) yeniden birleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>İmparatorluk bugün artık yok olmuş olabilir, ancak Moğollar varlığını sürdürmektedir. Cengiz'in hüküm süren son varisi Alim Han, 20. yüzyıla kadar yaşamış ve Özbekistan'ı yönetmiştir; geri kalan halk ise Sovyet tasfiyelerinden sağ kurtulmuş ve kendi (tartışmalı) bağımsız ülkelerinde yaşamaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_TITLE">
			<Text>Cengiz Han</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_SUBTITLE">
			<Text>Moğolların Evrensel Lideri</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_QUOTE">
			<Text>At sırtında dünyayı fethetmek kolaydır. Ama inip yönetmek? İşte en zor görev budur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Cengiz Han bir zamanlar iki sancak istemişti: biri barış zamanları için beyaz at derisinden, diğeri tüm diğer zamanlar için siyah at derisinden. Ölümünün ardından ruhunun, siyah Ruh Sancağı'nda yaşamaya devam ettiği ileri sürülür. Kimileri bunu, orduları bozkırı dehşete düşüren ve adı 'barbar' kelimesiyle eşanlamlı hale gelen adam için uygun bir miras olarak nitelendirirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Milattan sonra 1162'de, Orta Asya'daki Burkhan Khaldun yakınlarında doğduğunda, babası Moğol kabile reisi Yesügei ona 'Timuçin' adını vermişti; bu, esir alınan bir Tatar düşmana karşı bir intikam eylemiydi. Annesi Höelün, Yesügei tarafından kaçırılmıştı. Babaları Tatarlar tarafından zehirlendikten sonra sürgünde Timuçin ve kardeşlerini o büyüttü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Elbette Timuçin de intikamını alacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>10 yaşına geldiğinde, babasının kabilesi tarafından dışlanmıştı. 16 yaşında ise üvey kardeşini öldürecek ve Konkirat kabilesinden Börte ile evlenecekti. Tüm bu süre boyunca Höelün, oğluna devlet yönetiminde, müttefikleri etkileme ve düşmanları kontrol etme konusunda dersler veriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bu öğrendikleri, 20'li yaşlarında eski müttefikleri Tayici'utlar tarafından köleleştirildikten sonra işe yarayacaktı. Hızla kaçtı ve kardeşleriyle birlikte bir savaş birliği kurarak kendi akınlarına başladı, yavaş yavaş kendi ordusunu oluşturdu. Moğol geleneğinden ayrılarak savaşçıları kan bağına göre değil yeteneğe göre gruplandırdı; Timuçin yetenekli savaşçıları bulmayı iyi biliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>20.000 kişilik güçlü bir orduyla Tatarları yendi ve babasının intikamını alırken kendisiyle özdeşleşecek vahşeti sergiledi: üç ayaktan uzun her Tatar erkeğinin öldürülmesini emretti. Ardından kendisini köleleştiren Tayici'utları yenilgiye uğrattı ve hepsini diri diri kaynattırdı. Oğullarını da savaşa dahil etti; en büyüğü Cuci'yi 1207'de Sibirya'yı fethetmesi için gönderdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>1206 yılına gelindiğinde, düşmanlarını yok etme konusundaki mutlak yeteneği, bozkır kabilelerini birleştirmesine olanak tanıdı. Aynı yıl kendisine 'Cengiz Han' ya da 'evrensel lider' unvanı verildi ve mülkiyetten evliliğe, kamu hizmetine kadar her şeyi düzenleyen ilahi yasalar derlemesi Yasa'yı yayımladı; uygulamasını ikinci oğlu Çağatay'a devretti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Yasa, kabile savaşlarının yaygın nedenlerini ortadan kaldırdı; eş kaçırmayı yasakladı ve miras yoluyla geçen unvanları kaldırdı. Cengiz'in kontrol etmesi gereken bir imparatorluğu vardı ve iç çekişmelere izin vermekten nefret ederdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Ayrıca takipçilerine dinî hoşgörü tanıdı (tabii Cengiz Han'ı nihaî otorite olarak kabul ettikleri sürece). Bu şekilde gücünü pekiştiriyor, bunu doğrudan Tanrı'dan aldığını iddia ediyordu; Cengiz'e karşı gelmek, Tanrı'ya karşı gelmek kadar kötüydü. Sorun İran şehri Buhara halkına.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>1220 yılında, Şah Alaaddin Muhammed'in Cengiz'in elçi ve tüccarlarından oluşan bir heyeti öldürmesinin ardından Moğollar şehri 15 günlük bir kuşatmaya aldı. Cengiz, öldürmediklerini köleleştirdi ve onlara idamlarından önce kendisinin, onları cezalandırmak için gönderilen Tanrı'nın kamçısı olduğunu söyledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Savaşçı doğası en sonunda onu alt etti... altmışlı yaşlarının ortalarında. Xi Xia'ya karşı kazanılan başarılı sefer sırasında attan düştü ve yaralarından tam olarak kurtulamadı. Ölmeden önce liderliği üçüncü oğlu Ögedey'e devretti; artık Hanlar, Doğu Asya'dan Balkanlar'a kadar uzanan bir imparatorluğu yönetecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Uçsuz bucaksız bozkır, öylesine devasa bir alandır ki neredeyse Cengiz'in görkemli süvari ordusunu içine alacak kadar geniştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Cengiz Han, erken dönemde iki girişime odaklanmak ister: komşularıyla ticaret yapmak ve [ICON_RESOURCE_HORSES] At kaynaklarına yerleşmek. Ticaret Karakollarınız, bu komşular hakkındaki sırları hızla ortaya çıkararak kimlerle dost olmanız ve kimleri yok etmeniz gerektiğini gösterecektir. Ordugâhlarınızda inşa ettiğiniz Ordu'nun ahırları sayesinde atlı birliklerden oluşan ordunuzu kurun ve saldırı hızınızı en üst düzeye çıkarın. Ardından, karşınıza çıkan tüm rakiplerden süvari birlikleri toplayarak sürünüzü kıtaları silip süpürecek durdurulamaz bir güce dönüştürün.</Text>
		</Row>
		<!-- SCOTLAND -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_LOCATION">
			<Text>Kuzeybatı Avrupa</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_SIZE">
			<Text>30.090 mil kare (77.933 kilometre kare)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_POPULATION">
			<Text> Günümüzde yaklaşık 5,4 Milyon. (12. yüzyılda 300.000)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_CAPITAL">
			<Text>Edinburgh</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Büyük Britanya adasının en kuzey noktalarını kaplayan İskoçya'nın tarihi, uzun süre boyunca güneydeki zorlu komşusunun tarihiyle iç içe geçmiştir. Tarihi boyunca defalarca bağımsızlık için savaşan İskoçya, dünyanın dört bir yanından gelen istilacı güçlerin iştahını kabartan bir hedef haline gelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İskoçya'nın kayıtlara geçen en eski tarihinin bir kısmı, 1. yüzyılın başlarında İngiltere ve İskoçya'nın büyük bölümünü ele geçiren Roma İmparatorluğu'nun fetihlerinden ve seyahatlerinden gelmektedir. O dönemde İskoçya'da, Romalılar tarafından 'Kaledonyalılar' olarak bilinen çeşitli yerli kabileler yaşıyordu. Romalılar ile bu yerel kabileler arasındaki sık sık yaşanan çatışmaların, yerlileri büyüyen imparatorluktan ayırmak için Hadrian Duvarı'nın inşa edilmesine ilham verdiği söylenmektedir (tartışmalı bir etkinlikle olsa da).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>4. yüzyılın ortalarına gelindiğinde, Romalılar Britanya Adaları'nı kontrol etme girişimlerinden neredeyse tamamen vazgeçmişlerdi ve sonraki bin yıl boyunca yerel krallıklar güçlenip koordinasyonlarını artırdılar. Bunlar arasında batıda Galyalılar ve Dal Riata krallıkları, doğuda ise Piktler ve onların krallığı bulunuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Gal dili (ve kültürlerinin büyük bir kısmı) Piktlerinkine üstün gelse de, çoğu kayda göre Pikt krallığının Alba Krallığı'na dönüşmesiyle birlikte aslında Galyalılar yavaş yavaş asimile olmuştu. Gal dilinde Alba Krallığı, İskoçya Krallığı anlamına gelir ve zamanla topraklarında yaşayan herkes İskoç olarak anılmaya başlanmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>9. yüzyılın başlarında Danimarka ve Norveç'ten ilk Vikinglerin İskoçya kıyılarına gelmesi, genç krallık için yeni bir tehdit oluşturdu. Ancak, batı İskoçya'daki kıyı yerleşimleri bu Norsmanların (Kuzeylilerin) akınlarından zarar görse de, asıl öfkelerinin hedefi İngiltere oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>1124 yılında Kral I. David, İskoç Kralı olarak taç giydi ve o kadar büyük çaplı değişikliklerin yaşandığı bir dönemi başlattı ki tarihçiler bu dönemi 'Davidyen Devrim' olarak adlandırdı. Feodalizmin yükselişi, İskoçya'nın toprak mülkiyeti, yerel yönetim ve askeri yapıya yaklaşımını kökten değiştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Kral David döneminde İskoçya, kraliyet fermanıyla ilk kasabaları inşa etti. 'Burgh' olarak bilinen bu resmî yerleşimler, yüzyıllar boyunca İskoç hükümdarları için hayati bir gelir kaynağı sağladı. Burgh'larda yaratılan ticaret (ve müteakip vergi gelirleri), Orta Çağ boyunca İskoçya'nın süregelen gelişiminde kritik bir faktör olduğunu kanıtladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>David'in hükümdarlığından yaklaşık 200 yıl sonra İskoçya, toprakları ve halkı üzerinde giderek büyüyen İngiliz egemenliği tehdidiyle karşı karşıya kaldı. İskoç Bağımsızlık Savaşları'nın ilki olarak bilinen savaş, zalim İngiliz Kralı 'Uzunbacak' Edward'ın hükümdarlığı döneminde başladı. Edward'ın acımasız taktikleri ve İskoçlara duyduğu nefret, 20 yıldan uzun sürecek bir çatışmayı ateşledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>İşte bu devrim sırasında İskoçya'nın en ünlü iki kahramanı, Sir William Wallace ve Robert the Bruce ilk kez ön plana çıktı. İkisi de İskoç ordularını İngiliz Kralları'na karşı savaşa götürecek, önce Uzunbacak'a, ardından oğlu II. Edward'a karşı mücadele edeceklerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Robert'in hükümdarlığında, 1320 yılında Arbroath Bildirgesi imzalanarak papaya sunuldu. Birçok kişi tarafından dünyanın ilk bağımsızlık bildirgesi olarak kabul edilen ve daha sonra Amerika Birleşik Devletleri Bağımsızlık Bildirgesi'ne ilham kaynağı olan bu belge, İskoçya'nın egemen bir devlet olduğunu ilan ediyordu. Ve bir süreliğine, bu ilke geçerli oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Robert the Bruce'un yerine oğlu II. David geçti; ancak kendisi de 1371'de çocuksuz öldü. Bu durum, tahtın Robert the Bruce'un torunu (kızı Marjorie aracılığıyla) ve İskoçya Yüksek Vekilharcı Walter Stewart olan II. Robert'a geçmesine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Stewart Hanedanı'nın ilk kralı olan Robert'ın hükümdarlığı, İskoçya'yı 17. yüzyılın başlarına kadar yöneten kesintisiz bir hükümdar soyu olan Stewart (daha sonra Stuart olarak değiştirildi) Hanedanı'nın başlangıcını işaret etti. Stuart hükümdarları arasında, İngiltere Kraliçesi I. Elizabeth'i tahtını gasp etme girişimiyle öldürmeyi planlamaktan hüküm giydikten sonra hapsedilen ve daha sonra başı kesilen ünlü İskoç Kraliçesi Mary de vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>1706'da İskoçya ve İngiltere, uzun süreli başka bir çatışma olasılığını önlemek ve her iki tarafın mali güvenliği ile ticaret düzenlemelerini iyileştirmek amacıyla iki krallığı birleştirmek için müzakerelere başladı. Üzerinde anlaşmaya varılan Birlik Antlaşması, 1 Mayıs 1707'de her iki ulusu resmen Büyük Britanya Birleşik Krallığı olarak bir araya getiren Birlik Yasaları'nın kabul edilmesine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Sanayi Devrimi ile aynı zamana denk gelen 18. yüzyıl, İskoç kültürünün geliştiği 'İskoç Aydınlanması' olarak bilinen bir dönemin şafağını işaret ediyordu. Mimarlık ve mühendislik, edebiyat, müzik ve tıptaki ilerlemeler İskoçya'ya dünya çapında saygınlık ve nüfuz kazandırdı. İskoçya'nın, ahşap yelkenli gemilerden demir buharlı gemilere geçişe büyük katkı sağlayan gemi yapımcılarıyla ünlü hale gelmesi tam da bu dönemde gerçekleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>Günümüzde İskoçya, ekonomik büyümeyi yönlendirmek için finansal hizmetlere ve bankacılık sektörüne daha fazla güvenerek endüstriyel geçmişinden uzaklaşmıştır. İskoçya hâlâ çeşitli mamul mallara güvenmektedir; İskoç viskisi (İrlanda viskisi ile karıştırılmamalıdır) ülkenin en ünlü ihracat ürünleri arasındadır. Yine de İskoçya'nın dünyanın bilimsel ve kültürel arayışlarına yaptığı süregelen katkıların, dünyaya armağan ettiği en büyük hediye olduğu söylenebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_TITLE">
			<Text>Robert the Bruce</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_SUBTITLE">
			<Text>İskoçların Kralı, İskoçya'nın Koruyucusu</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_QUOTE">
			<Text>Hiç kimse kendi etine ve kanına kin beslemez; ben de bundan müstesna değilim.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İskoç aristokrasisinin bir ferdi olarak dünyaya gelen Robert the Bruce, 13. yüzyılın sonlarında ülkesinin İngiltere'ye karşı verdiği bağımsızlık mücadelesinde gösterdiği yılmaz liderlikle hatırlanır. Tahta çıkışının önünde pek çok engel bulunmasına rağmen Robert, İskoç tahtını başarıyla ele geçirmiş ve halkını İngilizlerin baskıcı yönetimine karşı zafere taşımıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Erken yaşamının ayrıntıları kesin olmamakla birlikte, Robert, bir İskoç lordu olan VI. Robert de Brus'un oğlu olarak, sıradan vatandaşlarının çok ötesinde bir eğitim ve yetişme imkânı bulduğu şüphesiz olan bir soylu soyundan geliyordu. Daha 18 yaşına geldiğinde, Robert, İskoçya'nın yönetimini çevreleyen karmaşık siyaset ağına çoktan karışmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>1290 yılında kraliçenin ölümünün ardından İskoçya bir fetret dönemine, yani yönetim boşluğuna girdi. İngiltere Kralı I. Edward (meşhur lakabıyla Uzun Bacaklı), boşalan taht için yarışan çeşitli adaylar arasından seçim yapmak üzere çağrıldı. Edward, 1292'de John Balliol'u (Robert the Bruce'un büyükbabasına tercih ederek) meşru vâris olarak seçtiğinde, hem Robert hem de babası yeni kralı kabul etmeyi reddetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İngiltere artık İskoçya üzerindeki nüfuzunu artırmak için harekete geçerken, Bruce ailesi yeni taç giymiş Kral John'un zayıf hâkimiyetini desteklemek yerine Uzun Bacaklı'nın yanında yer aldı. Bu seçim, Bruce ailesini yurttaşlarının çoğuyla karşı karşıya getirdi ve onları, kendi uluslarına (bu arada Fransa ile ittifak kurmuş olan) karşı büyüyen bir çatışmada İngiltere ile müttefik bıraktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bu yeni ittifakı duyan İngiltere, 1296'da İskoçya'ya doğrudan bir işgal başlattı ve Kral John, Uzun Bacaklı tarafından kısa sürede tahttan indirildi. İskoçya bir kez daha gerçek bir hükümdardan yoksun kalmış olsa da, Robert nihayet babasının isteklerine karşı gelerek isyan etmek isteyenlerle aynı safta yer almaya çalıştı. Ancak Robert'ın İngiliz kralından gerçekten kopuşu, 1298'de Falkirk Savaşı'nda bir kez daha Uzun Bacaklı'nın yanında yer almasının ardından gerçekleşti. Aynı derecede saygıdeğer Sör William Wallace da dâhil olmak üzere vatandaşlarının yenilgisini gördükten sonra, değişim zamanı gelmişti. Wallace, İskoçya'nın Koruyucusu unvanını devrettiğinde, Robert onun halefi olarak atandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>İskoç tahtının geleceğine dair bir dizi sözde anlaşma ve bozulan vaatlerin ardından, 1306'da Robert, önceki Kral John'un yeğeni John Comyn ile bir araya geldi. Comyn, taht için bir başka güçlü aday ve Robert'a potansiyel bir rakipti. Görüşmelerinin ayrıntıları bugün hâlâ tartışılmakla birlikte, kesin olarak bilinen şey, ikilinin bir noktada kavgaya tutuştuğu ve Comyn'in Robert tarafından öldürüldüğüdür. İki aydan kısa bir süre sonra Robert, soyluları tarafından İskoç Kralı ilan edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Kral olarak Robert, İskoçya'yı yalnızca Edward Uzun Bacaklı'nın değil, aynı zamanda oğlu II. Edward'ın saltanatı boyunca da süren uzun süreli bir çatışmada İngiltere'ye karşı yönetti. Yaklaşık sekiz yıl boyunca İskoçya ve İngiltere, ülkenin hâkimiyeti için karşılıklı hamleler yaptı ve bu mücadele 1314'teki Bannockburn Savaşı ile doruğa ulaştı. Bazı kaynaklara göre Robert'ın kuvvetleri üçe bir oranında sayıca azdı, ancak akıllı taktikler sayesinde İskoçlar galip geldi. Binlerce kayıp veren bu savaş, İngiltere ve Kral Edward için tam bir aşağılanmaydı. Artık ivme kazanan Robert, İngilizleri kendi topraklarında ve İrlanda'daki topraklarında geri püskürttü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Papa nihayet 1324'te Robert'ı İskoçya'nın gerçek kralı ve tek hükümdarı olarak tanıdığında, İngiltere'nin ülke üzerindeki iddiaları neredeyse sona ermek üzereydi. 1327'ye gelindiğinde, Edinburgh-Northampton Antlaşması, sonunda İskoç Bağımsızlığının Birinci Savaşı olarak anılacak olan çatışmayı resmen sona erdirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Anavatanını İngiliz yönetiminden kurtulmuş görecek kadar yaşamış olsa da, Robert 7 Haziran 1329'da 54 yaşında, bilinmeyen sebeplerden ötürü hayata veda etti. Biçimlendirme yıllarında Bruce ailesini rahatsız eden siyasi çatışmalara rağmen Robert, halkının çağrısına cevap verdi ve on yılı aşkın bir kargaşanın ardından nihayet İngiltere tehdidini üzerinden attı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Buluşlar, Robert the Bruce'un İskoçya'sında durmaksızın akmalıdır; hele ki komşuları onların özgürlüklerine dokunmamışsa.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>İskoçya, bilim ve mühendislik alanlarında güçlü bir uygarlıktır ve ilerlemelerini beslemek için halkını olabildiğince mutlu tutmak ister. Her şehir merkezinin yanına (ve mümkünse bir Eğlence Kompleksi'nin bitişiğine de) bir Golf Sahası yapmaya çalışmak için şehirlerinizi dikkatlice planlayın. Komşu uygarlıkların kaybettiği toprakları geri almak için sık sık savaşa gireceğiniz için harika bir komşusunuz – [ICON_Movement] Hareket ve [ICON_Production] Üretim bonusları için bu çatışmalara girmeye değer. Highlander biriminiz, 20. yüzyıla girerken kazanımlarınızı güvence altına almanıza ve İskoçya'yı zafere, büyük olasılıkla da uzay yarışına doğru ilerletmeye başlamanıza olanak tanımalıdır.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
