<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Şehir devletleri, oyunu kazanamayan ancak bir uygarlığın zafere giden yolunda büyük ölçüde yardımcı olabilen veya engel teşkil edebilen daha küçük siyasi oluşumlardır. Bu şehir devletlerine karşı birkaç seçenek mevcuttur. Onlarla dostluk kurabilir ve önemli faydalar elde edebilir, onları görmezden gelebilir ya da fethederek topraklarınıza katabilirsiniz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
			<Text>Tarihsel Arka Plan</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Amstelredamme, Felemenk başkenti Amsterdam'ın orijinal adı, MS 12. yüzyılda Amstel Nehri üzerindeki bir barajın yakınında kurulmuş küçük bir balıkçı köyüydü. Sakinleri kısa sürede yakındaki köprülerden geçiş ücreti alarak ve çevredeki bataklıktan turba çıkararak daha fazla para kazanabileceklerini fark ettiler – böylece kasabanın etrafındaki polderin ıslahı da istemeden başlamış oldu. Amsterdam, 1300 civarında derebeyi olan Hollanda ve Zelanda Kontu tarafından şehir haklarına kavuşturuldu. Felemenkliler Katolik İspanya'nın yönetimine isyan ettiğinde, İspanyol kontrolündeki bölgelerden gelen ekonomik ve dinî mülteciler (o sinsi Protestanlar) Amsterdam'a akın etti. Kısa sürede özgür Felemenk'in en büyük şehri ve aynı zamanda canlı bir liman haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>17. yüzyılda Amsterdam dünyanın en zengin şehri haline geldi... ta ki İngilizler, İngiliz-Hollanda Savaşları'nda Felemenk'i yenene ve Napolyon, Napolyon Savaşları sırasında ülkeyi istila edene dek. Ancak şehir, Hollandalı tüccarların Kuzey Amerika, Afrika, Uzak Doğu ve Avrupa'nın dört bir yanına ticaret yapmak için denizlere açıldığı o 'Altın Çağı'nın hayalini kurmaya devam etmektedir. Sanatçılar kolay paraya meylettikleri için şehir büyük sanatın merkeziydi. 1602'de Hollanda Doğu Hindistan Şirketi'nin Amsterdam ofisleri, kendi hisselerini işleme koyarak dünyanın ilk borsası oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Şehir, 1800'lerin sıkıntılarından sonra nihayet büyük bir liman olarak eski konumuna kavuştu. Sanayi Devrimi Amsterdam'a erken geldi; Amsterdam-Ren Kanalı ve Kuzey Denizi Kanalı ticareti önemli ölçüde iyileştirirken, erken bir tren istasyonu Orta Avrupa'dan gelen malları rıhtımlarına taşıdı. İkinci Dünya Savaşı'nın etkilerine rağmen (Felemenk Birinci Dünya Savaşı'ndan kaçınmayı başarmıştı), Amsterdam yaklaşık 1,5 milyon nüfusuyla (metropol alanı) dünyanın önde gelen ticaret merkezlerinden biri olmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Brüksel, 979 yılında Lorraine Dükü Charles'ın küçük bir Katolik şapeli ve kasabanın etrafına ilk tahkimatları inşa etmesiyle Senne Nehri kıyılarında kuruldu. Şehir nehir boyunca alçakta uzanıyordu ve sık sık su altında kalıyordu, bu da ona Felemenkçe 'Broeksel' yani 'bataklıktaki ev' adını kazandırdı. Vatandaşlar yüzyıllardır bu itibarı geride bırakmaya çalışıyor, şehri 'yeni Avrupa'nın bir sanayi merkezi haline getirmeye odaklanmışlardı. 11. ve 14. yüzyıllar arasında inşa edilen ve genişletilen kapsamlı şehir surları, o dönem için alışılmadık bir büyüme, genişleme ve göreceli güvenlik dönemi sağladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yaklaşık iki yüzyıl boyunca şehir az çok barışçıl bir şekilde bir hükümdardan diğerine geçti. Bu durum 1695'te Fransa Kralı XIV. Louis'nin Brüksel'e asker gönderip şehri toplarla bombardıman etmesiyle aniden sona erdi; saldırıda Grand Place ve şehrin neredeyse üçte biri yok oldu. Bu olay, Belçika'ya en azından kültür açısından zorla 'Fransızlaşma' getirmiş oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Nihayetinde, 1830'da o zamanki Hollanda Krallığı'nın güneydeki Fransızca konuşan vilayetleri, Felemenkçe konuşan vilayetlerden 'Belçika Devrimi' ile ayrıldı ve çatışma büyük ölçüde Brüksel'de gerçekleşti. Belçika'nın bağımsızlığının ardından yeni kral I. Leopold, başkenti için yeni inşaatlara ve daha modern binalara yer açmak adına eski şehir surlarını yıkmaya başladı. Artık bir zamanlar şehrin can damarı olan Senne Nehri açık bir lağım haline gelmişti ve 1867 ile 1871 yılları arasında üzeri kapatıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Brüksel, iki dünya savaşını, stratejik öneminin azlığı, Alman işgalcilerinin ilgisizliği ve sakinlerinin genel pasifliği sayesinde nispeten hasarsız atlattı. Belki de bu durum - ya da şehrin önemli bir ulaşım merkezi olması - Brüksel'i günümüzde uluslararası ticaretin merkezi, Avrupa Birliği'nin fiilî başkenti ve NATO'nun karargâhı haline getirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Río de la Plata boyunca kuzeyden güneye uzanan canlı bir şehir olan Buenos Aires, kuruluşundan bu yana Arjantin'in giriş kapısı olmuştur. Porteños olarak adlandırılan çok uluslu Buenos Aires sakinleri, İspanyol, Portekiz, İtalyan, Alman, İrlanda, Polonya, Yahudi ve yerli etkilerinden beslenen ayrıntılı ve zengin bir kültürel kimliğe sahiptir; şehir sık sık 'Güney Amerika'nın Paris'i' olarak anılmıştır. Yaşam tarzı ve mimarisi, güney yarımküredeki diğer tüm şehirlerden daha belirgin bir şekilde Avrupaîdir. Fiziksel düzeni de insanları, mutfağı ve müziği kadar çeşitli bir mozaiktir. Buenos Aires, şaşırtıcı olmayan bir şekilde, Güney Amerika'da en çok ziyaret edilen şehirdir (hatta Rio de Janeiro'nun bile önünde).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Şehir, 1536'da İspanyol bir keşif heyeti tarafından 'Ciudad de Nuestra Señora Santa María del Buen Ayre' ('Güzel Rüzgarların Meryem Ana'sının Şehri') olarak kuruldu. Arjantin 1816'da bağımsızlığını kazandığında, bu kozmopolit şehir başkenti oldu. 1880 ile 1940 yılları arasında Buenos Aires, Avrupa'nın dört bir yanında siyasi, dinî, ideolojik ve sanatsal zulümden kaçanlar için bir sığınaktı. Aç İrlandalılardan dindar Yahudilere, Çarlık rejiminden kaçanlara kadar her göçmen dalgası, geleneklerini ve yeteneklerini bu kazana ekleyerek şehri herhangi bir dünya başkentinin kültürel rakibi haline getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tüm sanat ve kültürün yanı sıra Buenos Aires birinci sınıf bir imalat merkezidir; ağır sanayi şehir ekonomisinin %16'sını oluşturur. Çoğunlukla kentsel yayılmanın güney kesiminde yoğunlaşan fabrikalar; tekstil, kimyasal, otomobil, içecek ve petrol ürünleri üretir. Aynı zamanda Arjantin'in zengin tarımsal üretiminin (et, süt ürünleri, tütün, tahıl ve yün) ihracat merkezi olarak hizmet verir. Buenos Aires artık sadece tangodan ibaret değil.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Romalı Publius Scipio Africanus, Üçüncü Pön Savaşı'nı sona erdirmek için Kartaca'yı sabanla sürüp toprağını tuzlayana kadar (efsaneye göre) Kartaca antik çağın en büyük şehirlerinden biriydi. Tunus Körfezi kıyısındaki doğuşu da bir o kadar efsanevidir; efsanevi ilk kraliçesi Dido'nun ellerinde gerçekleşmiştir. Daha sıradan bir anlatımla, aslında MÖ birinci binyılın bir döneminde kurulmuş bir Fenike kolonisinden büyümüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Afrika'nın kuzey kıyısında ideal bir konuma sahip olan Kartaca, sonraki birkaç yüzyıl boyunca Akdeniz'de giderek artan önemde bir ticaret merkezi haline geldi. Ancak bu başarı sonuçsuz kalmadı; Kartaca sonunda hem Yunanistan'ın hem de Roma'nın gazabını üzerine çekti ve bu göz korkutucu rakiplerle devam eden çatışmalar giderek daha efsanevi hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sicilya şehirlerinin ve birbiriyle iç içe geçmiş ticaret yollarının kontrolü konusunda Yunanistan'la yaşanan gerginlik bir dizi çatışmaya yol açtı: Sicilya Savaşları. Dönemin en büyük generallerinden bazılarına, Hamilcar Mago ve torunu Hannibal Mago gibi isimlere sahip olan Kartaca, MÖ 3. yüzyıla gelindiğinde ada üzerinde tam bir hakimiyet kurdu. Bu devam eden çatışmalar sırasında Roma, tüm İtalya üzerinde gücünü pekiştirmek için harekete geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Pirus Savaşı'nın sona ermesinden kısa bir süre sonra, genişleyen Roma'nın sürekli baskısı Kartaca'nın öfkesini çekti ve iki rakip toprak ve ticaret kontrolü için mücadele etmeye başladı. Şiddeti giderek artan bir dizi çatışma, şimdi Pön Savaşları olarak bilinen olay, MÖ 264'te patlak verdi; iki güç, Sicilya kenti Messina'nın kontrolü konusunda yerel bir anlaşmazlığa karıştı. Öncelikle Hannibal ve diğer yetenekli komutanların parlak liderliği sayesinde MÖ 146'ya kadar dayanan, yıpranmış Kartaca sonunda teslim olmak zorunda kaldı. Şehrin kendisi yerle bir edildi, kalan nüfusun büyük kısmı katledildi ve sağ kalanlar köle olarak satıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Başlangıçta bir grup Paleolitik göçebe tarafından güzel bir göle bakan bir tepeye yerleşilen Cenevre, MÖ 500 civarında bir Kelt müstahkem şehri haline geldi ve ardından MÖ 121'de Romalılar tarafından ele geçirildi. Şehrin mülkiyeti, savaşan komşu devletler arasında gidip gelmeye devam etti ve nihayet MS 1033'te Almanların eline geçti. Bu zamana kadar Cenevre önemli bir dinî merkez haline gelmişti; şehrin piskoposu, toprak sahibi bir prens olarak Kutsal Roma İmparatoru'nun doğrudan vasalıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kilise ve devlet ayrımı pek kesin olmadığından, Cenevre'deki güç sonraki beş yüzyıl boyunca Savoy dükleri ve Katolik papalar arasında çekişmeliydi. Son yönetici piskopos 1533'te şehirden kaçtığında, Cenevre vatandaşları hem Katoliklerden hem de Savoyarlılardan kurtulmak için riskli bir hamle yaptı: şehir, Protestan Bern devletiyle ittifak kurarak 1536'da Cenevre'yi Protestan bir egemenlik ilan etti. Uzun yıllar boyunca Protestan inancının bir kalesi olarak kaldı, ancak nüfusun bir kısmı 17. yüzyılın başlarında Katolikliğe geri dönmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Zamanla Cenevre, bilimsel öğrenme ve araştırma merkezi haline geldi. 1559'da John Calvin, 'hümanist' bir ilahiyat okulu olarak Cenevre Akademisi'ni (daha sonra Cenevre Üniversitesi) kurdu. Kısa süre sonra çeşitli bilim insanları geldi ve ilginç şeyler keşfetti; öncü jeolog Jean-Andre Deluc, fizikçi Firmin Abauzit ve doğa bilimci Francois Huber gibi. 1909'da oradaki üniversite, Albert Einstein'a ilk fahri doktorasını verdi. Daha yakın zamanlarda Cenevre, Werner Arber'a (1978 Nobel Tıp Ödülü) ve şehrin kuzeybatı banliyösünde bulunan CERN'in ilk direktörü Felix Bloch'a ev sahipliği yapmıştır. Hatta tüm bu bilimsel ilerlemeyi anmak için Cenevre'de bir Bilim Tarihi Müzesi (Musée d'Histoire des Sciences) bile bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir zamanlar güçlü Hitit İmparatorluğu'nun başkenti olan Hattuşa, şimdi sadece güneşte kavrulmuş harabelerden ibarettir – ancak UNESCO Dünya Mirası listesine eklenmiştir. MÖ 2000'den bir süre önce, Hattiler, Büyükkale sırtında, savunulabilirliği dışında pek bir özelliği olmayan, tarih öncesi terk edilmiş bir yerleşimin bulunduğu alana inşa etmeye karar verdiler. MÖ 19. ve 18. yüzyıllarda Asurlu tüccarlar kasabada bir ticaret merkezi kurdular ve çivi yazısını tanıttılar. Bir yüzyıl sonra Kral Anitta kasabayı yok etti ve ardından bir kayaya kazıdığı sözlerle lanetledi: 'Benden sonra kim kral olur da Hattuşa'yı yeniden yerleştirirse, Göklerin Fırtına Tanrısı onu yok etsin.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yalnızca bir nesil sonra, bu lanet unutuldu ve bir Hitit kralı yeni sarayı ve başkenti için burayı seçti. Böylece, yirmi yedisinin adı günümüze kadar ulaşan “Büyük Hitit kralları” silsilesi başladı. Hattuşa, imparatorluğun öğrenim, din ve siyaset merkezi hâline geldi; en görkemli döneminde şehir, MÖ 1333 civarında I. Suppiluliuma'nın hükümdarlığında inşa edilen devasa surlarla çevrili 1,8 kilometrekarelik bir alanı kaplıyordu. Güney kesimde, kerpiç evler ve dükkânlarla çevrili dört büyük taş tapınak yükseliyordu. O dönemde Hattuşa'da yaklaşık 40 ila 50 bin kişi yaşamaktaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kesin olarak bilinmemekle birlikte, Hattuşa'nın Hititlerin gerçekleştirdiği teknolojik atılımların çoğuna sahne olduğu düşünülmektedir. Bilinen ilk demir işleyicileri olan Hititler, daha güçlü silahlar ve aletler dövmüşlerdir. İki atlı savaş arabalarını geliştiren ilk uygarlık olmanın yanı sıra, demir kenarlı tekerlekler kullanmışlar (o taşlı yollarda oldukça işe yaramıştır). Çiftçiler sulama sistemlerini iyileştirmiş, ekim nöbeti uygulamış ve sayısız tarım aleti icat etmiştir. Ancak tüm bunlar sonuçta pek işe yaramamıştır; bulgular, şehrin tüm Hitit İmparatorluğu ile birlikte MÖ 1200 civarında yok edildiğini göstermektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>99 yıl boyunca en gerçek anlamıyla bir şehir devleti olan Hong Kong (“Kokulu Liman” anlamına gelir), Çin kıyılarında büyük bir limandır. Günümüzde yedi milyondan fazla insana ev sahipliği yapan Hong Kong adası ve anakara toprakları, bir zamanlar yabancı tüccarların kurduğu küçük yerleşimler de dâhil olmak üzere pek çok küçük yerleşime ev sahipliği yapıyordu. Aslına bakılırsa, Hong Kong'un varlığının tek sebebi ticaret ve alışveriştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Jin Hanedanlığı döneminde, adadaki köy, korunaklı limanı ve yakınlardaki tuz üretimi sayesinde bölgesel bir ticaret merkezine dönüştü. 300 yıl süren Tang Hanedanlığı boyunca Hong Kong, uluslararası bir liman olarak büyük bir gelişme gösterdi; Tuen Mun bölgesi önemli bir deniz üssü hâline geldi. MS 1513'te Portekizli Jorge Álvares'in gelişiyle Avrupa ile ticaret başladı. Ancak Ming Hanedanlığı'nın Haijin fermanı (kapalı kapı politikası) altında şehir gerilemeye başladı. Ta ki İngilizler (ağır) elini uzatana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>19. yüzyılda Çin'in Qing Hanedanlığı döneminde, Hindistan afyonunun Çin'e sokulmasına yönelik artan endişeler nedeniyle İngiltere ile ilişkiler bozuldu. Britanya, Çin'den giderek pahalanan çay ticaretini dengelemeyi umarak Hindistan'dan Çin'e giderek daha fazla afyon ihraç ediyordu. Ancak Qing yöneticileri buna itiraz etti ve gelen afyon sevkiyatlarına el koymaya çalıştı, böylece 1839'da Afyon Savaşları'nı ateşledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Uzun yıllar süren çatışmaların ardından Nanking Antlaşması, Birleşik Krallık'a Hong Kong üzerinde 99 yıllık bir kira sözleşmesi de dâhil olmak üzere çeşitli ganimetler sağladı. Bir yüzyıl boyunca bir İngiliz sömürgesi olarak refah içinde yaşayan Hong Kong, nihayet 1997'de barışçıl bir güç devriyle Çin'e iade edildi. Halk Cumhuriyeti'nin ilan edilmiş komünizmine rağmen Hong Kong, serbest ticareti destekleyen yarı özerk bir yönetim sistemini sürdürmekte ve şehir, uygarlığın finans merkezlerinden biri olmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kampong Ayer'deki su köyü, bir gezgin tarafından bir zamanlar 'Doğu'nun Venedik'i olarak tanımlanmıştı. 16. yüzyıldan bu yana bu başkent, Brunei Sultanlığı'nın kalbi olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Brunei Nehri'nin kuzey kıyısında yer alan Bandar Brunei'nin tarihi, MS 8. yüzyılda bölgeye yerleşen ilk Malay topluluklarına kadar uzanır. Bu, 1500'lerde Sultanlık yönetiminde tüm korsanlardan kurtulduktan sonra müreffeh bir limana dönüşmesinden önceydi. Brunei'nin Kota Batu ve ardından Kampong Ayer'i oluşturan 42 köyün (daha sonra birleştirilecektir) ardından üçüncü başkenti olmuştur. Bir mücevher olmanın dezavantajı, herkesin sizin için savaşmak istemesidir; modern çağda Bandar Brunei, İkinci Dünya Savaşı sırasında şiddetle çekişilen bir bölge hâline gelmiş, ardından müreffeh, bağımsız bir petrol merkezi olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eski şehrin bazı kısımları 6000 yıldan daha uzun süre önce inşa edilmiş olan Kudüs, dünyanın ayakta kalan en kadim şehirlerinden biridir. Bu, büyük bir şans olmadan mümkün olmamıştır; zira çalkantılı tarihi boyunca Kudüs, sayısız kez saldırıya uğramış, hırslı imparatorluklar ve din savaşçıları birbirlerini binlerce kişi boğazlayarak şehri ele geçirmeye çalışmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kudüs'ün en eski mahalleleri olan 'Davud Şehri'nin, efsanevi kral tarafından MÖ birinci binyılda inşa edildiği söylenir. Takip eden yüzyıllar boyunca çeşitli krallar, kâhinler ve peygamberlerin yönetimi altındaki göçmenler ve mülteciler şehri genişletti. MS 7. yüzyılda İslam halifeliklerinin iktidara yükselip 638'de şehri Allah adına ele geçirdiği zamana gelindiğinde, Kudüs çoktan Makedon, Roma ve Bizans imparatorlukları tarafından istila edilmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Şehrin mevcut yönetiminden memnun olmayan Papa II. Urban, 1095'te Hıristiyan şövalyelerini Kudüs'ü kılıçla kurtarmaya çağırdı. Bunu iki yüz yıl süren kanlı bir dönem izledi. Sonuçta Araplar yine de şehri yönetiyordu (bir süreliğine kaybetmiş olsalar da). Onların ardından sırasıyla Osmanlılar, İngilizler ve Ürdünlüler geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Geçtiğimiz yüzyıl, Yahudi İsrail devletinin kurulması ve ardından 1967'deki Altı Gün Savaşı'nın ardından şehrin tamamını ilhak etmesiyle birlikte, Kudüs'ün hüzünlü tarihinin tartışmasız en tartışmalı dönemi olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Abed Rahmani, Afgan kardeşlerine şöyle yazmıştı: “Yağmur gibi birleşin; okyanus gibi güçlü olun.” Afganistan'ın en büyük şehri Kabil halkı, sayısız emperyal istilayı atlatarak kendine özgü kültürünü ve kimliğini korumayı başarmıştır. Hindu Kuş'ta bir vadiye sıkışmış olan Kabil, güney ve orta Asya arasındaki güzergâhta stratejik bir konuma sahiptir ve Hayber Geçidi'ne giden yolları kontrol eder. Yüzyıllardır işgalcilere direnme deneyimine sahip olduğu için tüm bu süre boyunca sert savaşçılar yetiştirmiştir. Tepe kabileleri, dışarıdakilerle savaşmadıkları zamanlarda keyifle birbirleriyle savaşmışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kabil 3500 yıldan daha yaşlıdır, ancak nadiren özgür olmuştur. Hindu kutsal metni Rigveda onu ideal bir şehir, 'dağlarda bir cennet tasviri' olarak övmüştür. Akamenid Dönemi'nin sonlarında şehir Zerdüştlüğün merkezi hâline gelmiştir. Sonraki on iki yüzyıl boyunca sayısız krallık ve imparatorluk Kabil'e hükmetmiştir. MS 1504'te şehir, Babür İmparatorluğu'nu kurarken karargâhı yapan Babür tarafından ele geçirilmiştir. Babür, yirmi yıl yaşadığı şehri o kadar çok sevmiştir ki mezar taşında Farsça şu yazı yer alır: “Eğer yeryüzünde bir cennet varsa, işte orası, işte orası.”</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Afganlar, 1800'lerin büyük kısmını İngilizleri püskürtmekle geçirdi. 20. yüzyılın şafağında nihayet özgürlüğüne kavuşan Kabil, 60 yılı aşkın bir rönesans yaşadı. Liberal Muhammed Zahir Şah'ın yönetimi sırasında modern iletişim, ulaşım ve silahlanmaya Avrupalı yatırımları yapıldı. On yıl süren Sovyet işgali, 1989'da Rusların çekilmesinin ardından iç savaşla sonuçlandı ve baskıcı Taliban kontrolündeki Afganistan İslam Emirliği ortaya çıktı. 2001'de ABD öncülüğündeki bir koalisyon Taliban'ı devirdi; ancak 2020 itibarıyla Taliban'ın geri dönüşe hazırlandığı görülüyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hemen hemen tarihî nitelikteki kayıtlar, Sri Lanka'nın Kandy kasabasının Gampola hükümdarı III. Vikramabahu tarafından kurulduğunu ve başlangıçta Watapuluwa yakınlarında Senkadagalapura olarak adlandırıldığını gösterir. MS 1400 civarında Kandy, kraliyet Kotte ailesinden Sena Sammatha Wickramabahu'nun yönetimi altında bağımsız bir krallık oldu. Kandy Krallığı, İngilizler istila edene kadar bağımsız, oldukça müreffeh ve güvenli kaldı. İkinci Kandy Savaşı'nda İngiliz kuvvetleri hiçbir direnişle karşılaşmadı ve Şubat 1815'te şehri ele geçirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bunun bir kısmı, sakinlerin şehrin yerle bir edilmesini istememelerinden kaynaklanmış olabilir; zira şehir, Theravada Budizmi, Hinduizm, İslam ve hatta Hıristiyanlık gibi birçok inanca ve çeşitli kutsal mabetlere ev sahipliği yapıyordu. Örneğin, 1595'te inşa edilen Kutsal Diş Buda Tapınağı, kraliyet sarayının içinde yer alıyordu. Budist topluluğu, Poya Günleri'ni her ay titizlikle kutluyordu (ve hâlâ kutlamaktadır). Hindular (yaklaşık %13) ve Müslümanlar (yaklaşık %10) da kendi kutlamalarını ve kutsal günlerini aynı coşkuyla sürdürüyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Avrupa liderliği altında Seylan (o zamanki adıyla) hızlı ve köklü bir modernleşme sürecine girdi. Birkaç isyan dışında (1818'de Uva ve 1848'de Matale), Kandy Britanya İmparatorluğu'nun sakin bir köşesiydi. İkinci Dünya Savaşı sırasında Müttefik Güneydoğu Asya Komutanlığı'na ev sahipliği yaptı ancak hiçbir zaman tehdit altına girmedi. 1930'lardaki Donoughmore reformları, aralarında zorunlu dinî hoşgörünün de bulunduğu, Sri Lanka'nın 1948'de bağımsız bir Dominyon statüsü kazanmasına yol açtı. O zamandan beri ada, siyasî nifak, çok sayıda suikast, aralıklı bir ayaklanma ve bir iç savaşla (1983-2009) sarsılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kumasi'de Neolitik dönemden beri bir yerleşim olduğuna dair arkeolojik kanıtlar bulunmaktadır. Ancak kasaba, 1695 yılında Osei Tutu yönetiminde Aşanti Konfederasyonu'nun merkezi hâline gelene kadar yaygın olarak bilinmiyordu. 1701'de Denkyira kabilelerine karşı kazanılan zaferle birlikte Kumasi, Aşanti etnik grubunun hem kültürel hem de siyasî merkezi oldu. İki Sahra ticaret yolunun kesiştiği noktada bulunan şehir oldukça zenginleşti... ve krallıkta altın keşfedilmesi de işin cabasıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kuşkusuz, bu sonuncusu, rahip ve kanun koyucu Ohomfo Anokye'nin, Aşanti halkının geçmişini, bugününü ve geleceğini temsil eden ruhun vücut bulmuş hâli olan Altın Tabure'yi gökten aldığı efsanesine katkıda bulunmuştur. Köleler hariç elbette; kölelik, Aşantiler arasında tarihsel bir gelenekti ve genellikle savaşta veya yakın kabilelere yapılan akınlarla elde edilirlerdi. Köleler ara sıra kurban edilir ve efendilerini öbür dünyaya kadar takip etmeleri beklenirdi (genellikle biraz yardımla). Olumlu tarafından bakıldığında, Aşanti köleleri başka kölelere sahip olabilir ve hatta kendilerine kötü davranıldığını düşünmeleri hâlinde sahiplik devri talep edebilirlerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kumasi, herkesin malumu olduğu üzere sanat ve kültür merkezi olarak refah içinde yaşarken, Anglo-Aşanti Savaşları'nın gölgesi düştü… 1824 ile 1901 yılları arasında tam beş kez. Çatışmaların fitilini, Gana'daki birkaç kıyı krallığının Aşanti yayılmacılığından duyduğu endişe ve Britanya'dan yardım talebi ateşledi; Britanya'nın altına olan doymak bilmez iştahı da cabası. Sebep ne olursa olsun, Üçüncü Anglo-Aşanti Savaşı'nın sonlarına doğru, Amoaful ve Ordashu'nun kanlı muharebelerinde kazanılan zaferlerin ardından İngiliz birlikleri, Kumasi'nin saray da dahil olmak üzere büyük bir kısmını yerle bir etti. Geride iki savaş daha kalmasına rağmen Kumasi, bir daha asla eski ihtişamına ve itibarına kavuşamadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bununla birlikte Kumasi, Aşantilerin kültürel merkezi olmaya devam etti; 1926'da kentin törensel kontrolü Aşantilere iade edildi. 1935'te ise Britanya topraklarında, başkenti Kumasi olan Aşanti Özerk Bölgesi kuruldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İspanyol kâşifler, kadim Olmek (Mezoamerika'nın “ana kültürü”) kentlerinin kalıntılarına rastladıklarında, La Venta'da olduğu gibi onlara İspanyolca adlar verdiler. Özgün Olmek kenti “San Lorenzo” MÖ 900 civarında terk edilince, La Venta bölgede öne çıktı. La Venta'nın kendisi de MÖ 400 civarında terk edilecekti, ancak aradaki beş yüzyıl boyunca Olmek kültürünün, sanatının ve dininin kalbi oldu. Çoğu Mezoamerikan kentinin aksine, yakınlarda taş bulunmadığından yerleşim, büyük ölçüde kil ve dolgu toprakla inşa edilmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Rio Palma'nın denize döküldüğü yere bakan, kıyı bataklığının ortasındaki sekiz kilometrekarelik bir ada üzerinde konumlanan La Venta, pek de hoş bir yer değildi. Ancak kutsaldı ve olağanüstü mühendislik ve zenginlik sergiliyordu. Buradaki Büyük Piramit, o dönemde Amerika kıtasındaki en büyük yapıydı; 2500 yıllık aşınmaya rağmen dümdüz adanın 34 metre üzerinde yükselmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Karmaşık yapıyı sayısız anıt ve heykel süslemektedir; ayrıca mezar odaları ve sunaklar da keşfedilmiştir. Olmekler tarafından yontulan ikonik "Dev Kafalar"dan La Venta, en ünlü dört tanesine ev sahipliği yapmaktadır. Her biri birkaç ton ağırlığındaki bu devasa oymalar için Olmeklerin taşı nasıl temin ettiği, arkeologları hâlâ hayrete düşürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ve zenginlik… Arkeologlar, kazı çalışmaları sırasında alanda 1000 ton cilalı serpantin blok, geniş mozaikler ile 48 adet yeşim, çanak çömlek, heykelcik ve hematit ayna yatağı gibi gösterişli adaklar buldular. Ayrıca çok sayıda köle iskeleti kalıntısı ve kan akıtma amaçlı olduğu anlaşılan aletler (tören sivri uçları vb.) da gün yüzüne çıktı. Bu bulgular, dini amaçlı insan kurban edildiği yönünde spekülasyonlara yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ne var ki tarih bunu asla kesin olarak bilemeyecek; zira La Venta'nın büyük bir kısmı ilerleme adına dümdüz edilmiştir. Örneğin, adanın güney ucunun tamamı bir petrol rafinerisiyle kaplıdır. Ayrıca 2009 yılında, sözde bir Kolomb öncesi dini ritüeli gerçekleştirmeye çalışan bir grup, birkaç kafaya hasar vermiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Somali kıyıları, antik çağlardan beri hayati bir öneme sahip olmuştur. Bugün Süveyş Kanalı'ndan geçip Hint alt kıtasına uzanan ticareti düşünsek de, bölgenin önemi bundan çok daha eskidir. Roma döneminde, Somalili ve Arap tüccarlar, Kızıldeniz'in kuzeyindeki limanların Roma pazarlarına çok yakın olması nedeniyle Hint tüccarlarını bu limanları ziyaret etmekten caydırmış (böylece kazançlı bağlantıyı kendilerine saklamışlar), ancak Hintlilerin Mogadişu gibi limanlara yerleşmesine izin vermişlerdir. Böylece kent, Afrikalı Hint tüccarlar için bir yuva haline gelmiştir. Somali tüccarları, Hindistan ve Roma'nın yanı sıra Fenike, Mısır, Yunanistan, İran ve ötesinden gelen kumaş ve diğer malları Svahili kıyıları boyunca taşımışlardır. Ancak ticaret ağları aynı zamanda batıya, Sudan ve Etiyopya'ya da uzanmıştır. 14. yüzyıl Arap filozofu İbn Haldun, Mogadişu'yu müreffeh bir şehir, ancak temelde göçebe karakterini koruyan bir yer olarak tanımlamıştır. Haldun, göçebe ve yerleşik halklar arasında sürekli bir gerilim olduğu tarih döngüsü önermiş ve Mogadişu'yu göçebelerin zaferi olarak nitelendirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İtalyanlar, sömürgecilik yarışına diğer Avrupa güçlerine kıyasla geç katıldıklarında, gözlerini Afrika Boynuzu'na diktiler. 19. yüzyılın sonlarında, Britanya tarafından günümüzde Eritre olan (Latince'de yalnızca “Kızıldeniz” anlamına gelir) bölge kendilerine “bağışlandı”; Etiyopya'yı fethetmeye kalkıştılarsa da İmparator II. Menelik sayesinde başarısız oldular; Somali sultanlarını da İtalyan himayesi olmayı kabul etmeye ikna ettiler. Ardından Mogadişu kısa bir süreliğine İtalyan oldu, ancak 1940'larda İtalya Somali'yi Britanya'ya kaptırdı. Britanya da bölgeyi bağımsızlığa kadar Birleşmiş Milletler'e devretti. Somali bağımsızlığını kazandığında Mogadişu başkenti oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yaklaşık MÖ 2500'de inşa edilen Mohenco-daro, kuzey Hindistan ve Pakistan'a yayılan gelişkin bir kültürün merkezi olan Harappa uygarlığının en büyük yerleşimlerinden biriydi. Mısırlılar firavunları için piramit inşa ederken ve Minoslular eğlence olsun diye boğalardan atlarken, Mohenco-daro'nun 40.000 (ya da öylesi) sakini pişmiş tuğla ve harçtan çarpıcı yapılar inşa ediyordu: halk hamamları, halk kuyusu olan bir merkez pazar, ferah evler, büyük bir tahıl ambarı (tahılı kurutmak için hava kanallarıyla birlikte), toplantılar için “Sütunlu Salon” ve “Kolej Salonu” (rahipler için bir konut olduğu düşünülen 78 odalı yapı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Arkeologlar ve tabii ki hırsızlar, Mohenco-daro kazılarında her türden muhteşem sanat eseri ve buluntu keşfettiler: oturan ve ayakta duran figür heykelleri, bakır aletler, resmi mühürler, altın ve jasper takılar, teraziler, çocuk oyuncakları, ticarette kullanılan ağırlıklar, oymalı mobilyalar. Bunların arasında en dikkat çekici parçalar arasında bronz “Dansçı Kız”, Pashupati mührü ve 4500 yaşında olduğu tahmin edilen yedi telli bir kolye bulunmaktadır. Kent, yaşamak için rahat bir yer olmalıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ve nispeten barışçıl. Kentin dış surları yoktu, ancak doğuda nöbet kuleleri ve güneyde bazı savunma yapıları bulunuyordu. Görünüşe göre insan tehditleri huzuru bozmamış olsa da, doğa kılığındaki öfkeli tanrılar bunu fazlasıyla yapmıştı. Mohenco-daro en az yedi kez yıkıldı ve her seferinde yeniden inşa edildi – yenisi eskisinin tam üzerine. Anlaşılan İndus Nehri'nin taşkınları tüm bu kültürü periyodik olarak boğuyordu. Ama kent her seferinde yeniden doğarak dünyanın en gelişmiş şehri haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ama tüm güzel şeylerin bir sonu vardır elbet. Harappa uygarlığı MÖ 1900 civarında ani ve henüz açıklanamamış (tarihçilerin pek çok teorisi olmasına rağmen) bir çöküşe geçtiğinde Mohenco-daro yavaş yavaş terk edildi. Kent, 1920 yılında bölgeyi ziyaret eden Hint tarihçi Rakhaldas Banerji'nin burada eski bir çakmaktaşı kazıyıcı bulmasına dek kayıp kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 9. yüzyılın başlarında tahkim edilene kadar Preslav, uykulu küçük bir Slav yerleşiminden ibaretti. Ancak yakındaki Pliska'da başkenti bulunan I. Boris'in taç giyme töreni sırasında kent, önemli bir stratejik merkez ve Bulgar 'Ichirgu-boil'inin yani başkent garnizonunun komutanı ve krallığın fiili askeri liderinin makamı haline gelmişti. Bulgarların 864'te Hristiyanlığı kabul etmesi ve burada çok sayıda kilise inşa etmesiyle kasaba aynı zamanda bir dini merkeze dönüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak Preslav'ın asıl işi savaştı. 892'de nihayet bir pagan isyanı bastırılıp Boris, I. Simeon'u halefi olarak atadığında, başkentin Pliska'dan çok daha Hristiyan olan Preslav'a taşınmasına karar verildi. Sonraki 80 yıl boyunca yeni başkent, yalnızca Bulgaristan'ın siyasi ve askeri merkezi değil, aynı zamanda kültürel, sanatsal ve dini merkezi de oldu. Surlar genişletilip güçlendirildi ve kışlalar, Bulgarların büyüklük hezeyanları için bir eğitim alanı haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ta ki Bulgarlar Kiev knezi Svyatoslav İgoreviç tarafından mağlup edilip Preslav işgal edilene dek. Ardından gelen Bizans-Kiev savaşı, kenti harap etti ve sözde kurtarıcı Bizans orduları tarafından neredeyse yerle bir edildi. Müttefiklerinizden sakınmanız gerektiğine dair bir ders. Bizanslılar, Bulgar hazinesini, kraliyet mücevherlerini ve nişanlarını ve kraliyet kütüphanesinin çoğunu alıp götürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Preslav, “İkinci Bulgar İmparatorluğu”nun ilk on yıllarında (yaklaşık 1185) askeri öneminin bir kısmını geri kazandı. Nitekim Tırnova'daki kaleyle birlikte, ortak hükümdarlar altında krallığın ortak merkezlerinden biriydi. Ancak Tırnova'nın stratejik savunma konumu, dış tehditlere karşı daha dayanıklı olduğunu kanıtladı. 1270'lerdeki Tatar akınları, Preslav'da hayatta kalanları da kaçırdı; onlar birkaç kilometre ötede aynı adı taşıyan yeni bir köy inşa ederken, bir zamanların heybetli surlarını yapı malzemesi için yağmaladılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çoğu arkeolog ve tarihçi, Mikronezya'daki Pohnpei adasının doğu kıyısına bitişik olan terk edilmiş Nan Madol kenti kalıntılarının, kayıp Mu kıtasının bir kalıntısı olduğuna inanmamaktadır. Kent bunun yerine bir lagün içinde inşa edilmiş olup, gelgit kanallarıyla ayrılmış taş ve mercan dolgu platformlar üzerine kurulu yaklaşık 100 küçük yapay adacıktan oluşuyordu. Bir kıtanın tarih öncesi batışından arta kalan bir yer olmaktan ziyade, en güçlü tahmin bu adacıkların inşasının MS 8. yüzyılda başladığı ve üzerlerindeki megalitik yapıların 12. ve 13. yüzyıllarda inşa edildiği yönündedir. Tüm bunlar, Sandeleur hanedanının seçkin kastlarının sıradan halkla karışmak zorunda kalmaması içindi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Lagün kentinin özgün adı Soun Nan-leng'di (“Cennet Resifi”) ve Avrupalı kâşifler ona “Pasifik'in Venedik'i” lakabını taktı. Adlandırılmış adacıkların çoğu, şeflerin ve rahiplerin evleri olan konut alanlarıydı… ancak bazıları özel ihtiyaçlara hizmet ediyordu: Peinering'de yemek hazırlığı ve hindistancevizi yağı üretimi, Dapahu'da kano yapımı gibi. Defin “mahallesi” ise mezarlarla kaplı yaklaşık 58 adacıktan oluşuyordu. Nan Madol, Pohnpei ve Temwen adalarındaki klanları (toplamda yaklaşık 25 bin kişi) birleştirmeyi başaran Sandeleur hanedanının siyasi, dini ve kültürel güç merkeziydi. Kısa bir süre sonra hükümdar, kabile şeflerini, onları gözetim altında tutabileceği yeni kente taşınmaya zorladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>En parlak döneminde Nan Madol'un nüfusu belki de 1000 kadardı. Adacıklarda yiyecek veya tatlı su kaynağı olmadığından, her şey Pohnpei'den kayıkla getirilmek zorundaydı. Efsaneye göre, tüm binalar ve mezarlar için kullanılan taşlar, Sandeleur'u kuran ikiz büyücüler Olisihpa ve Olosohpa tarafından adaya uçurulmuştu. Yaratılışına dair gerçekler ne olursa olsun, Avrupalılar 1800'lerin başında geldiklerinde Nan Madol çoktan terk edilmişti; büyük olasılıkla Sandeleur'un çöktüğü 1450 civarında boşaltılmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Seul çevresinde Paleolitik Çağ'dan beri yerleşim olmasına rağmen, şehir resmî olarak ancak MÖ 18 yılında Baekje Krallığı'nın başkenti Wiryeseong'u buraya inşa etmesiyle kurulmuştur. Zamanla Baekje, küçük bir devletten Kore'nin Üç Krallığı'ndan biri haline gelmiş; bu krallıklar grubu, MS birinci binyılın büyük bölümünde yarımadaya hükmetmiştir. Yıllar içinde Seul, büyük siyasi, kültürel ve ticari öneme sahip heybetli bir şehre dönüşmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Nihayetinde Üç Krallık tek bir yönetim altında birleşti ve MS 1394'te bu yeni oluşumun başkenti Seul'e taşındı. Şehrin çevresine, hırsızları, ayıları ve diğer iri korkunç hayvanları... yani o bunaltıcı barbarları da uzak tutmak amacıyla büyük surlar inşa edildi. Nihayetinde Seul, 1800'lerin sonunda Uzak Doğu'ya akın eden Batılılara kapılarını açtı ve şehir hızla modernleşti. Hatta Seul, elektrik, akan su ve telefona sahip olan ilk Asya şehri olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak bu pek de şaşırtıcı değildir, zira Seul yüzyıllardır teknolojik ilerlemelerin merkezi olmuştur. Sivil bakan Choe Yun-ui, Gutenberg'in aynı fikre rastlamasından çok daha önce, MS 1234'te Sangjeong yemun adlı eserin 50 kopyasını basmak için orada hareketli metal hurufatı icat etmiştir. Joseon hanedanlığı döneminde su saati, dürbün, yağmurölçer ve daha pek çok zekice aygıt icat edilmiştir. 1442'de, yedi göksel cismin yörüngelerine dair hesaplamaların derlemesi olan Chiljeongsan ile astronomideki ilerlemelerin zirvesine ulaşılmıştır. Bir de 1860'larda icat edilen ve Kore ordusuna büyük fayda sağlayan dünyanın ilk balistik yeleği vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Samsung, LG Corporation ve benzeri devlerin merkezlerinin şehirde bulunmasıyla, bilimsel uğraşlar o günden bu yana pek hız kesmemiştir. 2008'de Güney Kore, dünyadaki en yüksek beşinci Ar-Ge harcamasına sahipti ve bunun büyük bir kısmı Seul'de yoğunlaşmıştı. Elektronik, bilgisayar, robotik, yenilenebilir enerji ve daha pek çok alanda Seul, durmaksızın yeni keşiflerin sınırında yer almaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Stockholm'ün bilinen en eski yazılı kaydı MS 1252 yılına uzanır ve şehri bir demir ticaret kasabası olarak tanımlar. Ancak bazı İskandinav destanlarında, buranın kayıp şehir Agnafit olduğu öne sürülür (efsanevi Kral Ange'nin esiri olan gelini Skjalf tarafından asıldığı yer). Bir başka anlatıya göre ise şehir, henüz emekleme aşamasındaki ülkeyi istilacı donanmalardan korumak için İsveçli Birger Jarl tarafından kurulmuştur. Hangisi (veya ikisinden biri) doğru olursa olsun, şehir hızla ticaret, madencilik ve balıkçılık merkezi haline gelmiş ve sonunda Hansa Birliği'ne katılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>15. yüzyılda Stockholm'de, İsveç halkının Danimarkalı yöneticilerini devirme arzusuyla ulusal bir bağımsızlık hareketi şekillenmeye başladı. Ne yazık ki Devrim iyi gitmedi ve 1520'de Danimarka Kralı II. Christian şehre girerek Stockholm Kan Banyosu'nu kışkırttı; bu, İsveç muhalif güçlerinin çoğunun katledildiği bir vahşetti. Takip eden yıllarda ülke genelindeki diğer ayaklanmalar daha başarılı oldu ve Kalmar Birliği'ni (Danimarka'nın İskandinavya üzerindeki kontrolüne verilen hoş isim) dağıttı. İsveç nihayet bağımsızlığına kavuştu. İsveç'in ilk kralı Gustav Vasa, 1523'te taç giydi ve Stockholm'ün nüfusu patlamaya başladı. Yüz yıl içinde şehir halkı altı kat arttı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>20. yüzyılın ikinci yarısında Stockholm, Avrupa'nın en büyük bilim merkezlerinden biri haline geldi. Dünyanın en eskilerinden biri olan Karlberg Askeri Akademisi 1792'de; Avrupa'nın en prestijli tıp okullarından Karolinska Enstitüsü 1811'de; Kraliyet Teknoloji Enstitüsü ise 1827'de kuruldu. Ancak en eskisi, ünlü doğa bilimci Carl Linnaeus tarafından 1739'da kurulan ve Nobel Ödülleri'ne ev sahipliği yapan Kraliyet İsveç Bilimler Akademisi'dir. Şehir, balıkçılık, madencilik ve deniz ticaretindeki köklerinden giderek uzaklaşmış; yüksek teknoloji araştırmalarına, modern imalata ve aksi takdirde sıradan kalacak bilim insanlarına milyonlar bağışlamaya yönelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kanada'nın en kalabalık şehri olan Toronto (2011'de yaklaşık 2,6 milyon nüfus), 1750 yılında, Kunduz Savaşları'nın sonunda İrokuaların bölgeyi terk etmesinin ardından küçük bir Fransız ticaret karakolu olarak başladı. Ancak burası pek de iyi bir konum olmasa gerek ki, Fransızlar da 1759'da orayı terk etti. Mississauga Kızılderilileri bölgeyi kendiliğinden miras aldı, ancak Amerikan sömürge ayaklanması sırasında Ontario Gölü'nün kuzeyindeki vahşi sınır bölgesine bir İngiliz Sadık akını oldu. Böylece 1787'de İngilizler, Mississauga'larla 'Toronto Satın Alımı'nı müzakere ederek çeyrek milyon dönümden fazla araziyi güvence altına aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İngilizler, Toronto limanının girişinde Fort York'u inşa etti; ancak burası, 1812 Savaşı sırasında Amerikan güçleri tarafından ele geçirilip yıkılmak üzere tam zamanında hazırdı. (Az bilinen bir gerçek: York'un yağmalanması, İngiliz birliklerinin Washington'u yakmasının başlıca motivasyonuydu.) Bu tatsızlıktan ve 1837'de Toronto'lu William Mackenzie liderliğindeki başarısız Yukarı Kanada İsyanı'ndan sonra Toronto, büyüme, iyileştirme ve sanayileşme çağına girdi. Grand Trunk ve Northern demiryolları güçlerini birleştirerek Union İstasyonu'nu inşa etti; bu arada Ontario Gölü'ndeki buharlı gemiler ve yelkenliler, Toronto'yu kıtanın iç kesimlerindeki kaynaklara açılan büyük bir kapı haline getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tüm bunlar Toronto'nun bir endüstri merkezi haline gelmesine katkıda bulundu. Örneğin, bir dizi içki fabrikası faaliyete geçti ve şehri Kuzey Amerika'nın en büyük alkol üreticisi yaptı; Gooderham &amp; Worts içki fabrikası, 1860'ların ortalarında dünyanın en büyük viski fabrikası haline geldi. 1904 Büyük Yangını şehir merkezinin büyük bir kısmını yok etti, ancak bölge daha nezih bir şekilde yeniden inşa edildi ve sanayinin büyük kısmı banliyölere taşındı. Fabrikalar ve depolar demiryolu sahaları ve liman çevresinde kümelendi. Toronto, içkilerin yanı sıra artık otomobil, demir-çelik, kimyasal madde, kağıt ve paketlenmiş gıda üretmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Malta Cumhuriyeti'nde yer alan Valletta, MS 1566 yılında, Kudüs, Rodos ve Malta'nın Egemen Askeri Hastaneci Tarikatı'nın 49. Büyük Üstadı Jean Parisot de la Valette tarafından kuruldu. Bu, Hastaneci Şövalyeleri'nin bir yıl önce Osmanlı İmparatorluğu'nun adayı kuşatıp işgal etme girişimine direnmesinin ardından gerçekleşti. (Malta, 1530'da İspanya Kralı V. Charles tarafından, Osmanlı dalgasına karşı bir siper olarak hizmet etmesi için tarikata ebediyen verilmişti.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yeni şehri ve adayı inşa edip tahkim etmek için Valette, Hristiyan âleminin krallarından ve prenslerinden yardım istedi. Yardım da gecikmedi... Açıkçası onların düşüncesi, bir grup militan bağnazın yaklaşan Müslümanlarla yüzleşmesinin, kendi birlikleri ve gemilerinden daha iyi olduğuydu. Papa V. Pius, surları tasarlaması için kendi askeri mimarını gönderdi; İspanya Kralı II. Philip ise gemiler ve silahlar verdi. Diğerleri, kiliselere, kışlalara ve liman tesislerine destek olmak için büyük meblağlar bağışladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İyi limanı ve stratejik konumuyla bu kasaba, İkinci Dünya Savaşı'na kadar yüzyıllar süren savaşlara göğüs gerecekti. Şövalyeler, Hristiyan Avrupa ile Levant arasındaki Akdeniz deniz yollarını denetleme, Berberi korsanları ve diğer korsanlarla savaşma görevini üstlendiler. Ayrıca, çoğunlukla Osmanlı gemilerine saldırarak Hristiyan köleleri kurtarmaya koyuldular. Ancak Cenova, Venedik ve Pisa'nın yükselişi ve daha sonra Protestan Reformu, Valletta'nın mali desteğinin büyük bir kısmını aşındırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Böylece, 1798'de Napolyon, Mısır'ı işgal etmek üzereyken Malta'yı ele geçirdiğinde, yalnızca Napoli ve İngilizler fazla endişelenmiş görünüyordu. Birkaç yıl sonra Maltalılar, Fransız garnizonuna karşı ayaklandı; galip isyancı liderler adayı İngilizlere sunarak imparatorluğun bir egemenlik bölgesi haline getirilmesini talep ettiler. 1814 Paris Antlaşması, İngiliz kontrolünü doğruladı ve ada, 1964'teki bağımsızlığına kadar İngilizlerin boyunduruğu altında kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İki ulaşıma elverişli nehir olan Vilnia ve Neris'in kesiştiği noktada, Baltık'a yaklaşık 194 mil uzaklıkta yer alan Vilnius, Litvanya'nın sık ormanlarının derinliklerinde bir ticaret karakolu olarak kuruldu. Kasabadan ilk kez MS 1323 yılında yazılı kayıtlarda bahsedilir; o yıl, Dük Gediminas, Alman Yahudilerini Litvanya Büyük Dükalığı'nın başkentine yerleşmeye davet ederek dinî hoşgörü ve ticari fırsatlar vaat etti. Hırslı dük ve oğullarının yönetimindeki sonraki on yıllarda, dükalık modern Litvanya, Beyaz Rusya, Ukrayna, Transdinyester ve Polonya ile kuzey Rusya'nın bir kısmını kapsayacak şekilde genişledi. 1569 Lublin Birliği ile şehir, Polonya-Litvanya Topluluğu'nda önemli bir ticaret merkezi haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu dönemde Vilnius, sıradan bir taşra karakolundan kültürel ve siyasi bir merkeze dönüştü. Yetkililer tarafından hoş karşılanan göçmenler, binlerce Slav, Alman ve Yahudi, hızla büyüyen şehre taşındı. 1579'da Kral Stefan Báthory, 'Vilniaus universitetas'a dönüşecek kurumu kurdu; bu kurum, Baltık Devletleri'ndeki en eski üniversitedir ve kısa sürede Avrupa'nın en önemli bilim ve kültür merkezlerinden biri haline gelmiştir. Çeşitli türlerde sanat ve zanaat loncaları kuruldu ve şehir, İskandinavya ile Polonya ve kuzey Rusya'nın iç kesimleri arasındaki ticaretin birincil merkezi olarak hizmet verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tüm bu hazır para, sakinlerin - Polonyalılar, İsveçliler, Ruslar veya Almanlarla savaşmadıkları zamanlarda - güzel bir hayat yaşayabilecekleri anlamına geliyordu. 'Barok' bir şehir olarak nitelendirilmesine rağmen Vilnius, iyi korunmuş ve benzersiz Eski Kenti'nde (1994'te UNESCO Dünya Mirası Listesi'ne alınmıştır) Gotik, Rönesans, Neo-Klasik vb. mimari stillerin bir karışımına sahiptir. Şehir her türden müzeler ve anıtlarla doludur. Gediminas Kulesi, Katedral Meydanı ve görkemli Büyük Dükler Sarayı, İmza Evi ve ulusal müzeler ve kütüphaneler, birçok düşmanın işgalinden sağ çıkmayı başarmıştır... ve 1990'daki bağımsızlıktan bu yana yeniden Litvanya'nın kalbini oluşturmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ermenistan'ın başkenti yakınlarında tarih öncesine uzanan insan yerleşimine dair kanıtlar bulunmaktadır. Yerevan mağarasından on binlerce yıl öncesine tarihlenen işlenmiş taş aletler çıkarılmıştır. Yerevan'daki Shengavit bölgesi, yaklaşık MÖ 3200 civarında yerleşim görmüştür ve bu da onu dünyanın en iyi bilinen surlu Tunç Çağı arkeolojik alanlarından biri yapmaktadır. Buna karşın Yerevan şehrinin kendisi neredeyse moderndir ve aslen 2.500 yıldan daha uzun bir süre önce 'Erebuni' adlı bir tahkimatın bulunduğu alanda kurulmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ermenistan, 4. yüzyılın başlarında Hristiyanlığı devlet dini olarak benimseyen ilk ulustur. Yerevan ayrıca dericiliğiyle de ünlendi (Ermenistan Tarih Müzesi'nde sergilenen 5.000 yıldan daha eski bir deri ayakkabı bulunmaktadır). Asya ve Yakın Doğu'daki çeşitli imparatorlukların kavşağında yer alan şehir, Medler, Romalılar, Bizanslılar, Araplar, Persler, Osmanlılar ve Ruslar tarafından yönetilmiştir. Bu kültürlerin yükselişi ve çöküşü, şehrin günümüze ulaşan mimarisine ve kültürüne hâlâ yansımaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Antik kiliseler Yerevan'ı süslemektedir. Küçük Katoghike Kilisesi, dünyanın en büyük Ermeni Apostolik Kilisesi olan görkemeli Aziz Gregorius Katedrali ile tezat oluşturmaktadır. Ancak bazıları, örneğin 5. yüzyıldan kalma Aziz Pavlus ve Petrus Kilisesi gibi kaybolmuştur (parçaları tarih müzelerinde kalmış olsa da). Mavi Cami birkaç on yıl boyunca kapatılmış ve Yerevan Şehir Müzesi olarak kullanılmış, ancak daha sonra restore edilerek yeniden ibadethane olarak hizmet vermeye başlamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Yerevan ayrıca Yerevan Satranç Evi'ne ev sahipliği yapmaktadır. Satranç ve öncülleri, Ermenistan'da en az 9. yüzyıldan beri, muhtemelen 6. yüzyıl kadar erken bir dönemden beri oynanmaktadır ve bugün Ermeniler, ülkelerini en yüksek rekabet seviyelerinde temsil etmeye devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ticaretin yoğun olduğu Svahili Sahili'nin bir parçası olan Zanzibar adası, insanların Afrika'dan adaya ulaşmayı başarmasından sonra yaklaşık 20 bin yıldır insanlara ev sahipliği yapmaktadır. Zanzibar'a ilişkin kayıtlar, MS 632'de Muhammed'in ölümüne kadar oldukça azdır. Ancak konumu, onu Araplar, Svahililer, Hintliler ve Perslerin ticaret yolları için birinci sınıf bir nokta haline getirdi; tüm bu toplumlardan tüccarlar ve diğerleri Zanzibar'a göç etti. Ada ayrıca doğu Afrika kıyıları boyunca yapılan köle akınları için uygun bir üs görevi gördü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Da Gama'nın 1498'deki ziyareti, anayurttakilerin ilgisini çekti; 1503 civarında, küçük bir askeri seferin adaya çıkması, barış karşılığında yerel sultandan haraç talep etmesi ve almasıyla Zanzibar, Portekiz İmparatorluğu'nun bir parçası haline geldi. Ancak Portekizliler oldukça ihmalkar toprak sahipleriydi; zira 1591'de bir İngiliz gemisi uğradığında kaptan, hiçbir Portekiz kalesi veya garnizonu bulamadı, yalnızca bir ticaret üssü (feitoria) buldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Portekizlilerin barışı koruma konusundaki ilgisinin bir kısmı şüphesiz adalardaki baharat ekimiydi: karanfil, vanilya, tarçın ve küçük hindistan cevizi ile diğer daha az değerli olanlar. Köleler, koloninin dört bir yanında ortaya çıkan büyük plantasyonlarda çalışıyordu. Bu arada, hem Avrupalı hem de Asyalı her türden ticaret gemisi limanlara girip çıkıyordu. Sultanlar, Portekizliler paylarını aldıkları sürece, sonraki iki yüzyıl boyunca Taş Kent'ten (bugünkü Zanzibar Şehri'nin kalbi) hüküm sürmeye devam ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak bu yarı-özerklik, İngilizlerin Portekizliler ve Arapların köle ticareti konusunda tedirginliğe kapılmasıyla sona erdi. Onlarca yıl süren müzakereler, tehditler ve ara sıra yaşanan şiddet olaylarının ardından 1873 tarihli İngiliz-Zanzibar Antlaşması bu uygulamaya son verdi ve Zanzibar ekonomisi çöktü. Portekizliler çekildi ve 1890'da bölgeyle ilgilenen bir diğer güç olan Almanya, Zanzibar üzerindeki "İngiliz himayesini" resmen tanıdı. Bu himaye, Aralık 1963'te Birleşik Krallık tarafından tek taraflı olarak feshedilecek ve Zanzibar, Tanganika'ya katılarak Tanzanya'yı oluşturacaktı.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>
