<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Dinî seçimleriniz, uygarlığınız üzerinde büyük bir etki yaratacaktır. Yepyeni bir Dini Zafer ve Teolojik Muharebe sistemiyle birlikte, inançlarınızı diğer şehirlere ve uygarlıklara yaymak için elinizde heyecan verici yeni araçlar bulunuyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çark döner… yani dharma çarkı, Buddha'nın Nirvana'ya giden yol hakkındaki öğretileri döner. Günümüzde dünya çapında 350 milyondan fazla kişi tarafından takip edilen Budizm, “Yüce Buddha, Aydınlanmış Olan” olarak bilinen, hürmet edilen ruhani lider Siddhartha Gautama'nın öğretilerine dayanır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Budizm'in merkezi figürü olarak Buddha ne bir tanrı olarak kabul edilmiş ne de Tanrı'yla bir bağlantısı olduğunu iddia etmiştir. Aksine Buddha, takipçilerine kendi yaşam deneyimine dayanan bir aydınlanma yolu öğretmiştir; bu ayrım, Budizm'i dünyanın diğer büyük dinlerinden ayıran temel bir özelliktir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Yirmi dokuz yaşına kadar küçük bir Hint krallığında bir prens olan Siddhartha, sarayın sınırlarının dışına çıktıktan sonra çileci yaşamına yöneldi. Birkaç yıl Hindistan'da gezindi, sonunda bir incir ağacının altında meditasyon yapmak üzere oturdu; günlerce süren meditasyonun ardından aydınlanmaya erişti, böylece dünyevi acı döngüsünden kurtuldu ve Buddha olarak doğdu. Bu aydınlanma, hem ruhani bir bilgiyi (örneğin geçmiş yaşamların bilgisi), hem metafiziksel bir bilgiyi (karmanın işleyişinin bilgisi) hem de felsefi bir bilgiyi (Dört Yüce Gerçeğin anlaşılmasını) içerir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Budizm'in temel ilkeleri olan Dört Yüce Gerçek ve Sekiz Aşamalı Yol, kişinin Nirvana'ya yani bitmek bilmeyen acıdan kurtuluşa ulaşmasının yollarını ortaya koyar. En yalın halleriyle Dört Yüce Gerçek bize şunu söyler: hayat acıdır, acı arzulara bağlılıktan doğar, bu bağlılık sona erdiğinde acı da sona erer ve acıdan kurtuluş ancak Sekiz Aşamalı Yolu uygulamakla mümkündür. Arzudan vazgeçerek kişi dünyayı olduğu gibi kabul eder ve artık dünyevi tutkularla bağlı kalmaz; kişi özgür olur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
		<Text>Budizm'in üç büyük kolu vardır: sırasıyla Güneydoğu Asya, Doğu Asya ve Tibet'te yaygın olan Theravada, Mahayana ve Vajrayana. Bunlar bazı temel doktrinlerde ayrışır - Theravada uygulayıcıları Siddhartha'yı tek Buddha olarak görür ve Buddha'nın dünyayla temelde bağlantısız olduğuna inanır: uygulayıcı onun yolunu izler ancak onunla iletişim kuramaz. Mahayana uygulayıcıları, kendi arayışlarında uygulayıcılara yardım etmek için geride kalan büyük bir aydınlanmış ruhlar topluluğu olduğunu kabul eder. Vajrayana uygulayıcıları ise Tantrik uygulamalar yoluyla insandaki ilahi nitelikleri geliştirmeye odaklanır. Günümüzde dünya nüfusunun yaklaşık %6'sı Budisttir; bu sayı büyük ölçüde seküler olan Doğu Asya nüfuslarını yansıtmamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roma Katolikliği, merkezi Roma'da bulunan papalık makamı olan Kutsal Makam'ın himayesindeki Hristiyan kilisesinin teoloji ve doktrinini ifade eder. Kilise bilginlerine göre Katoliklik, kilise geleneklerine, sakramentlere ve İncil'in yorumcuları olarak rahipliğe olan bağlılığıyla Hristiyanlığın diğer kollarından ayrılır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>“Katolik Kilisesi” teriminin bilinen en eski kullanımı, MS 107 civarında Antakyalı Ignatius'a aittir. Erken dönem kilisesi, Roma, İskenderiye ve Antakya olmak üzere üç patriğin yönetimine dayanıyordu – bunlara daha sonra Konstantinopolis ve Kudüs patriklikleri eklendi. Ancak çok fazla patrik, kutsal suları bulandırma eğilimindedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kısa süre sonra Roma patriği, Aziz Petrus ile o şehir arasındaki bağa dayanarak özel bir yetki talep etti. Roma Katolikliği, 1000 yıl boyunca Avrupa'ya hükmetti ve MS 1054'te, Doğu Ortodoksluğu'nun doğmasına neden olan Büyük Ayrılık yaşandı. Bu ayrılık, Konstantinopolis ile yeni kurulan Kutsal Roma İmparatorluğu arasındaki siyasi mücadelelerin yanı sıra, Yunanca konuşan dini dünya ile Latince konuşan dini dünya arasındaki kültürel ayrılıklardan kaynaklanıyordu. Yaklaşık 500 yıl sonra Hristiyanlıkta bir başka büyük bölünme daha meydana geldi: birçok Avrupalının inancın daha kişisel ifadeleri lehine Katolikliğin öğreti ve uygulamalarını reddettiği Protestan Reformu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Günümüzde Roma Katolik Kilisesi, Vatikan ile birlik içinde olmayanları “Katolik olmayanlar” olarak görür ancak İncil'in farklı yorumlarına hoşgörü gösterir. Sapkınları ve Katolik dogmadan ayrılan hemen herkesi yaktığı günlerden epey bir değişim bu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Konfüçyüsçülük bir inançtan ziyade, Çinli filozof Konfüçyüs'ün (MÖ 551-479) öğretilerine dayanan siyasi bir felsefedir. Başlangıçta ayrıcalıklı seçkinler için etik ve sosyal bir felsefe olarak ortaya çıkan Konfüçyüsçülük, günümüzde çoğunlukla Doğu Asya bölgelerinde yoğunlaşmış birkaç milyon takipçiye ulaşmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yaşamı boyunca Konfüçyüs, her bireyin toplumdaki “uygun” rolünü oynamasıyla kişisel ahlaka, sosyal sorumluluğa ve aile sadakatine güçlü bir inanç aşılamaya çalıştı. Düşüncelerini sözde Beş Klasik adlı eserlerde kaydetti. Hümanist bir felsefe olarak Konfüçyüsçülük, her insanın etik davranış ve başkalarına saygı yoluyla öğrenme, büyüme ve gelişme yeteneğine odaklanır ve yönetici de dahil olmak üzere herkesin toplumsal rolünü vurgular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Konfüçyüs'ün ölümünün ardından öğretileri yaklaşık 200 yıl boyunca yayıldı; ta ki Çin Hanedanı, yöneticiyi her şeyin üzerinde tutmak amacıyla bu felsefeyi bastırma girişimlerine ciddiyetle başlayana kadar. Çin hükümdarları Konfüçyüsçülüğün otoritelerine doğrudan bir tehdit olduğuna inanıyorlardı ve bu nedenle Konfüçyüs'ün orijinal yazılarının da aralarında bulunduğu birçok Konfüçyüs kitabını yaktırdılar. Ülke çapında tapınaklar yıkıldı ve birkaç inatçı Konfüçyüsçü takipçi diri diri gömüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Konfüçyüs öğretilerini yok etme girişimlerine rağmen, bir bilginin evinin duvarlarında gizlenmiş bir Konfüçyüs el yazması deposu daha sonra keşfedildi ve bu din, Çin'in çöküşünden sonra yeni bir hayat buldu. Günümüzde Konfüçyüsçülüğün eserleri, dünya çapında insanlar tarafından genellikle bir dinden ziyade siyasi ve ahlaki bir felsefe olarak incelenmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Günümüzde hâlâ uygulanan en eski din olarak kabul edilen Hinduizm – ya da Sanatana Dharma (“ebedi yasa”) – Vedalar olarak bilinen bir dizi antik el yazmasına dayanır. Dört ana kutsal metni kapsayan bu Sanskrit metinleri koleksiyonunun 3500 yıldan daha uzun bir süre önce yazıldığı düşünülmektedir. Günümüzde dünya çapında bir milyar (ve sürekli artan) takipçisi olan (çoğunluğu Hindistan ve Güneydoğu Asya'da yoğunlaşmıştır) Hinduizm, tek bir kurucusu ya da inancı olmayan, bir din kadar bir yaşam biçimi olan çeşitli kültür ve geleneklerin bir birleşimidir. Bazılarına göre Budizm ve Jainizm, daha geniş ve çeşitli Hindu pratiğinin bir parçasıdır. Hindistan Hinduizm'in kalbi olsa da, din Güneydoğu Asya'ya da yayılmıştır ve Endonezya'daki Bali, dünyanın dört bir yanındaki diaspora toplulukları gibi kendine özgü bir yerel Hindu pratiğini sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hinduizm birçok yerde çoktanrıcılıkla eş anlamlı hale gelmiştir (ve gerçekten de Avrupa çoktanrıcı gelenekleriyle bir ilişki paylaşır). Çoğu gelenek dünyadaki üç hayati gücü vurgular: yaratılış (Brahma tanrısı altında), sürdürme (Vişnu tanrısı altında) ve yok etme (Şiva tanrısı altında). Diğer gelenekler, varlığımızın tüm yönlerini yöneten tek ve birleştirici bir güç olduğunu ileri sürer. Hinduizm'de olduğu kadar Budizm'de de dharma ya da “Nihai Gerçeklik”, var olan her şeyi bağlayan evrensel güç veya yasadır ve karma kavramı: hayatımızın nasıl ilerlediği üzerinde neden-sonuç ilişkisi olan, hem iyi hem de kötü eylemlerin bir kaydıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>“Hinduizm” terimi, Britanya sömürge döneminde ne Hristiyan ne de Müslüman olanları tanımlamak için yaygınlaştı. Zamanla Jain ve Budist bağlıları kendi kimliklerini oluşturdular, ancak Hinduizm bu çeşitlilik ve farklılık duygusunu korudu. Dünya nüfusunun yaklaşık %15'i Hindu'dur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dünyanın en büyük ikinci dini olan İslam, yalnızca tek bir gerçek Tanrı olduğu ve bu Tanrı'nın iradesini yeryüzünde bir dizi peygamber aracılığıyla açığa vurduğu inancına dayanır. Bu peygamberlerin en önemlisi olan Muhammed (MS 570-632), bir dizi görüntü gördükten sonra Tanrı'nın sözlerini Müslümanların kutsal kitabı olan Kuran'da kaydetti. Bu noktadan itibaren Muhammed, kurtuluşa giden tek yolun, günlük dua ve Tanrı tarafından belirlenen yasalara sıkı sıkıya bağlılık yoluyla kişinin kendini tamamen Tanrı'ya adaması olduğunu vaaz etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İslam'ın Beş Şartı, kurtuluşa erişilebilecek çerçeve, en temel halleriyle şunları belirtir: Allah'tan başka tanrı yoktur ve Muhammed onun peygamberidir; kişi her gün belirlenmiş beş vakitte Allah'a dua etmelidir; kişi ihtiyaç sahiplerine destek olmak için vermelidir; kişi Ramazan ayında şafaktan gün batımına kadar oruç tutmalıdır; ve kişi ömründe en az bir kez, Zilhicce ayı olan kutsal ayda Mekke'ye hac yapmalıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Çoğu dinin kuruluşunda olduğu gibi, Muhammed ve takipçileri diğer inançlardan sert bir direnişle karşılaştı. Buna rağmen, mesaj onun ölümünün ardından Orta Doğu'ya yayıldı. Orta Çağ'da İslam, İpek Yolu (Güneydoğu Asya deniz İpek Yolu dahil) boyunca tüccarlar arasında popüler hale geldi ve ticaret yolları boyunca yayıldı. O zamandan beri İslam, en büyüğü Sünni ve Şii mezhepleri olan bir dizi rakip kola bölünmüştür; bu mezhepler, Muhammed'in atadığı takipçileri mi yoksa soyundan gelenleri mi izleyecekleri konusundaki yorumlarına göre ayrışır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Rabbânî Yahudiliğe göre, ataerkil bir Tanrı, 'Seçilmiş Halk' Mısır'daki esaretten kurtulup çölde dolaşırken, yasalarını ve emirlerini Musa'ya Sina Dağı'nda bildirmiştir. Tüm bunlar, Tanah'ın temelini oluşturan Tevrat'a kaydedilmiş (bir kısmı Hristiyan Eski Ahit'i haline gelmiştir). Gerçekte ise bilim insanları, Yahudiliğin ilk tek tanrılı dinlerden biri olarak yaklaşık 3500 yıl önce, MÖ 6. yüzyıl civarında Babil dinlerinin evrimiyle ortaya çıktığına inanmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yahudiliğin temel öğretileri yüzyıllar boyunca hahamlar tarafından tartışılmış olsa da Yahudiler, Tanrı tarafından kendisiyle bir antlaşma yapmak üzere seçildiklerine ve Tanrı'nın tüm seçilmişleri İsrail'e geri getirmek için bir mesih göndereceğine inanırlar. Pek çok kişi bu mesih olduğunu iddia ederek ortaya çıkmış olsa da günümüz Yahudileri için gerçek mesih henüz gelmemiştir. Yahudiler tarih boyunca zulme uğramış ve dünyanın dört bir yanına dağılmış olsa da Yahudilik bir din olarak hayatta kalmış, hatta gelişmiştir. Yahudi etno-dini yaklaşık 14 milyon kişiden oluşur, bu da dünya nüfusunun kabaca %0,2'sine denk gelir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Doğal farklılıklarına rağmen Yahudiliğin pek çok yönü hem Hristiyanlık hem de İslam ile yakından bağlantılıdır; zira hepsi, İbrahim'in (İshak'ın -İsrailoğullarının atası- ve İsmail'in -Muhammed'in atası- babası) soyundan gelen 'İbrahimî' dinler olarak kabul edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tahminen 300 milyon Ortodoks Hristiyan'ın amacı, hayatları boyunca theosis yoluyla -Mesih'e daha çok benzemek için yapılan ruhani bir hac yolculuğu- Tanrı'ya yaklaşmaktır. 'Ortodoks' teriminin Hristiyanlıkla ilgili kaydedilen en eski kullanımı, Codex Justinianus'ta (MS 530 civarı) geçer ve 'erken Kilise'nin inançlarına uygun' anlamına gelir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ortodoks Kilisesi, köklerini Büyük Bölünme'ye (Schism) dayandırır. MS 9. ve 10. yüzyıllarda Konstantinopolis Patriği'nin yönetimindeki Hristiyan kilisesi, Kiev Rusyası ve Balkanlar da dahil olmak üzere Doğu Avrupa halkları arasında önemli ölçüde din değiştirmeye yol açtı. Filioque ayrılığı ve Papa'nın dini konularda Patrik üzerindeki otoritesi gibi doktrinel meseleler, Roma ile Konstantinopolis arasındaki siyasi ve ekonomik rekabetle daha da kötüleşerek bir kopuşla sonuçlandı. Ortodoks Kilisesi, yalnızca kendisinin İsa tarafından kurulan ve Havariler tarafından aktarılan orijinal ve gerçek inancı uyguladığını savunur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Dahası, Konstantinopolis'in 1453'te Osmanlıların eline geçmesinden sonra Doğu Kilisesi, Türklerin nispeten hoşgörülü yönetimi altında Roma'dan giderek daha fazla izole oldu. Bu arada Ortodoks Kilisesi, Rus çarları döneminde Slavlar arasında birçok din değiştirenle birlikte gelişti. Komünist yönetim ve resmî laiklik politikalarıyla bir ölçüde zayıflamış olsa da Doğu Ortodoksluğu, günah, kurtuluş ve ruhun enkarnasyonu gibi eski Hristiyan inançlarına sıkı sıkıya bağlıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Protestan Reformu, sonunda Hristiyan Avrupa'yı bölecek bir hareket olarak, Almanya'da Katolik doktrin ve uygulamalarına, özellikle kurtuluş, aklanma ve İncil'in yorumlanması konularına karşı bir protesto olarak başladı. Bazı farklılıklara rağmen, tüm Protestan hareketleri iki ilkeyi korudu: 'Kutsal Kitap''ın, papalık yorumundan ziyade, Hristiyanlar için tek otorite kaynağı olduğu; ve kurtuluşun, kilise tarafından atanmış bir aracı aracılığıyla değil, yalnızca İsa Mesih ile kişisel bir bağlantı yoluyla geldiği.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hümanist bilginlerin okumalarına dayanarak, MS 1517'de Wittenberg üniversite kasabasında bir Alman rahip olan Martin Luther, Katolik Kilisesi'nin belirli uygulamalarını eleştiren 95 Tez'ini yayımladı. Onun örneği, diğer liberal dini düşünürlerin kiliseye yönelik kendi eleştirilerini ilerletmelerine yol açtı; kısa süre içinde Almanya ve İskandinavya'da 'evanjelik' Lutherci mezhepler, İsviçre'de ise John Calvin önderliğinde 'reforme' inançlar ortaya çıktı. Bu arada din, İngiltere ve başka yerlerde siyasetle iç içe geçerek daha fazla Protestan kilisesinin doğmasına neden oldu (her ne kadar Henry'nin Anne Boleyn'e duyduğu arzunun İngiliz bölünmesiyle inançtan daha fazla ilgisi olsa da).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Katolik inancındaki bölünme, bir dizi din savaşını ateşledi; Hristiyanların Hristiyanları katletmesi... Bunun yankıları hâlâ duyulmaktadır. O zamandan beri Protestanlık içindeki sayısız hareket ve bölünmeye rağmen, pek çok (sayısı takip edilemeyecek kadar çok) mezhep bir arada yaklaşık 670 milyon üyeye sahiptir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kurucu bir figürü ve merkezi bir doktrini olmayan Şinto, Japon halkının fiziksel dünyayla ve Japonya'nın kendisiyle olan bireysel bağlantısına dayanan oldukça şekilsiz bir manevi inancıdır. Şinto'nun kayıtlı tarihi, İmparatoriçe Gemmei'nin emriyle O no Yasumaro tarafından yazılan iki büyük esere kadar uzanır: Kojiki (MS 712 civarı) ve Nihon Shoki (MS 720 civarı). Sözlü geleneklere dayanan ilki, imparatorluk ailesini Japon kültürünün ruhu olarak tanımlarken, ikincisi sosyal hiyerarşinin ve düzenli yaşamın 'doğruluğuna' odaklanır. Hinduizm çok tanrılı bir dinden dünya dinine dönüşmüşse, Şinto da animizmden devlet dinine dönüşmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Şintoizmin merkezi yönlerinden biri, türbeleri ziyaret ederek kabul edilen Kami olarak bilinen ruhların ibadetidir. Kami tanrı olarak kabul edilmese de, insanlarla yakın bağları olan ruhlar veya varlıklardır ve kişinin varoluş seyri üzerinde faydalı bir etkiye sahip olabilirler. Bununla birlikte Şinto, Kami'ye olan inanca değil, adanmışlık ritüelinin kendisine odaklanır. Türbelerde Kami'ye saygı göstererek kişi ilgi gösterir ve bu sayede Kami olumlu faydalar getirebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Şinto yüzyıllardır Japon yaşamının merkezinde yer almasına ve bugün Japonya'da 100 milyondan fazla bağlısı bulunmasına rağmen, Şinto geleneksel anlamda bir din değil, Japonya'ya özgü köklü bir inançtır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 15. yüzyılda Guru Nanak Dev tarafından kurulan Sihizm, barış, eşitlik ve özverili hizmet erdemlerini benimseyen ardışık Sih gurularının çabalarıyla büyümüştür. Sihizm şu anda çoğunluğu Hindistan'ın Pencap bölgesinde olmak üzere 20 milyondan fazla takipçiye sahiptir. Sihler, fiziksel bir formu olmayan tek bir tanrıya inanırlar, ancak her Sih'in Tanrı ile konuşma yeteneği vardır ve herkes Tanrı'nın gözünde eşittir – oldukça eşitlikçi bir inanç.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sihler başkalarına karşı cömertlikleriyle bilinirler, çünkü dinlerinin temel ilkelerinden biri, din, ırk veya cinsiyet gözetmeksizin tüm insanların eşit yaratıldığı fikridir. Diğer büyük dinlerden farklı olarak Sihizm, başkalarına hizmette iyilik eylemlerinin her türlü ritüelden daha önemli olduğu inancını destekler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sihler ayrıca adaletsizliklere karşı savunmak, tüm ezilenleri desteklemekle yükümlüdür; çünkü hakikat ve barış her şeyin üzerinde gelmelidir. Sihler, kurtuluşa ermek için her Sih'in disiplinli meditasyon yapması gerektiğine inanır; zira kurtuluşa ancak kişisel gözlem ve Tanrı'ya odaklanma yoluyla ulaşılabilir. Bu nedenle Sih inancının takipçilerine, saçlarını kesmemeleri, sarhoş edici maddeler tüketmemeleri ve özellikle herhangi bir ritüel, batıl inanç veya hac yolculuğu yapmamaları gibi bir dizi kısıtlama getirilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Taoculuk, MS 2. yüzyıldaki Çin krallıklarının kadim inanç ve felsefeleri temelinde kurulmuş eşsiz bir dindir. Çoğu inanç gibi doğrudan tek bir kurucu figüre atfedilmese de Taoizm, MÖ 4. yüzyılda Tao Te Ching'i yazan filozof Lao-Tzu'nun yazılarına dayanarak büyümüştür. İlk 'Göksel Üstat' olan Zhang Daoling, Lao-Tzu'nun eserlerine dayanarak ilk Tao okulunu kurdu. Diğerleri de onu takip etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Çoğu modern dinden farklı olarak Taoizm, efsanevi, her şeye gücü yeten, insan biçimli bir 'tanrı'nın varlığına bağlı değildir. Daha ziyade hayata felsefi bir yaklaşımdır. Dinin en bilinen ilkelerinden biri olan Yin ve Yang, uyum ve denge içinde tamamlayıcı güçlerle dolu dünyayı temsil eder; yaygın bir örnek aydınlık ve karanlıktır. Taoizm takipçileri, dünyadaki bu dengeyi korumak için günlük yaşamlarında alçakgönüllülük, nezaket ve şefkat göstermeye teşvik edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tarihi boyunca Taoizm, Çin geleneğinin diğer unsurlarının felsefeye sızmasıyla orijinal okuldan ayrılan birçok mezhep ve kola sahip olmuştur. Büyü, simya ve diğer mistik güçler, ilk günlerinden beri bazı Taoist düşünce biçimlerine dahil edilmiştir. Toplam takipçi sayısına ilişkin tahminler büyük farklılıklar gösterse de, bugün Çin ve çevre bölgelerde hâlâ birkaç milyon 'gerçek' inanan olduğuna inanılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Peygamber Zerdüşt'ün öğretilerine dayanan kadim bir inanç olan Zerdüştlük'ün, yaklaşık 3500 yıl önce Pers bölgesinde kurulduğuna inanılmaktadır. Bir zamanlar dünyanın en büyük dinlerinden biri olan Zerdüştlük, bugün yalnızca çoğunlukla Hindistan, Pakistan ve İran'da yaşayan tahminen 200 bin kişi tarafından takip edilmektedir. Genel olarak, MS 7. yüzyıldan sonra Sasani İmparatorluğu'nun gerilemesinden bu yana İslam tarafından marjinalleştirilmiş ve gölgede bırakılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zerdüştlük bazıları tarafından dünyanın en eski tek tanrılı dini olarak kabul edilse de bu, bilim insanları arasında bir tartışma konusudur. Zerdüşt inançları, tüm Zerdüşt geleneği ve ibadetinin odak noktası olan yaratıcı tanrı Ahura Mazda etrafında şekillenir. Ahura Mazda'nın bilgeliğini Zerdüşt'e ifşa ettiği, Zerdüşt'ün de öğretileri bölgeye yaymak için dolaştığı söylenir. Topluca Avesta olarak bilinen Zerdüştlüğün kutsal metinleri, bizzat Zerdüşt tarafından yazıldığı söylenen ilahiler içerir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Çoğu din gibi Zerdüştîlik de insanların sözde uyum içinde yaşayabileceği yolları ortaya koyar; bu durumda “iyi düşünceler ve iyi eylemler” aracılığıyla. Zerdüştîler sıklıkla hatalı bir şekilde ateşe tapanlar olarak tanıtılır; bunun kısmi nedeni, ateşin Zerdüştî ritüellerinde bir sembol olarak yaygınlığıdır. Zerdüştîlikte ateş, Ahura Mazda'nın nurunu temsil eder ve inananlar, ateşin kendisine değil, nurun yönüne doğru dua ederler.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>