<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>İyileştirmeler, bölgelerinizin getirisini artırabilir ([ICON_Production] Üretim, [ICON_Gold] Altın ve [ICON_Food] Besin gibi). Ayrıca belirli kaynakların sağladığı özel bonuslara erişim sağlarlar. Topraklarınızı iyileştirmezseniz, uygarlığınız neredeyse kesin olarak daha köklü uygarlıklar karşısında ezilecektir.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk havacılar acil bir iniş alanına ihtiyaç duyduklarında, oldukça düz ve üzerinde sivri çıkıntılar bulunmayan herhangi bir tarla iş görüyordu… bu durum pek çok çiftçiyi oldukça şaşırtmıştır. Zamanla bu alanlardan bazıları tanınır hale geldi ve sıklıkla kullanılmaya başlandı, böylece 'hava pisti' ortaya çıktı. Dünyanın dört bir yanındaki ücra yerlerde bu pistler, hava yolculuğunu her noktaya ulaştırdı. Çoğu, çimenli bir iniş şeridi ve belki de birkaç yakıt deposu ile pompadan ibaretti. Pek fazla olanağı yoktu ama bunlar turistler veya sıradan gezginler için tasarlanmamıştı. Hava meydanları ve havaalanlarının aksine - gerçi bazı hava pistleri zamanla bu noktalara evrilmiştir - hava pistleri daha çok plansız duraklamalar ya da gözden uzak bir yerleşimin yakınına inmek için kullanılırdı. Petrol sahaları, kereste kampları, koyun çiftlikleri, sığır meraları ve benzeri yerlerde sıklıkla bir hava pisti bulunurdu. Bazı yerlerde hâlâ bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tarihsel olarak barbarlar iki türdeydi: gezip dolaşanlar ve bir yere yerleşenler. İkincisi 'medenileşti', şehirler, imparatorluklar ve benzerlerini inşa etti. Birincisi ise ikincisine bela oldu, sınırları yağmaladı ve imparatorluk vatandaşlarını huzursuz etti. Genellikle kabile hatları boyunca örgütlenen bu barbarlar - 'asil vahşi' klişesinin aksine, çoğu gerçekten acımasız, zalim ve savaşçıydı - göçebeydi; uygarlığa ve birbirlerine saldırmak için geçici karakollar kurarlardı. Tüm bu yağma ve talan eğlencesi yıprandığında veya düzenli bir ordu gelip onları bozguna uğrattığında, sağ kalan barbarlar toparlanıp yoluna devam eder, daha sonra başka bir yerde yeni bir karakol kurardı. Medeni olanlar tarafından kolayca bulunmamak barbarlar için genellikle iyi bir fikir olduğundan, zamanla karakollar daha erişilmesi güç (ve savunulabilir) yerlere konumlandı… ta ki elbette böyle yerler kalmayana dek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sahil tatil beldeleri Roma İmparatorluğu'ndan beri vardır; ilk olarak zenginlerin - varlıklı kişilerin - boş boş yatacak vakte sahip olduğu yerlerdi. Napoli Körfezi'ndeki Roma kasabası Baiae, Capri adası ve mahkûm şehir Pompeii, imparatorluğun seçkinlerinin gözde mekânlarıydı. Ancak 18. yüzyılın ortalarına kadar zenginler, gösterişçi tüketimlerinin bir parçası olarak sahil beldelerinde akın akın sulara girmedi; tembelleri şımartan ilk yer 1720'de Scarborough oldu. 1793'te Heiligendamm açıldı ve Avrupa aristokrasisini Baltık kıyılarına çekti. Sanayi Devrimi'nin gelişiyle birlikte sonradan görme zenginler de ılık sulara dalarak onlara katıldı. Ardından, çalışma saatleri düştükçe ve harcanabilir gelir arttıkça, işçi sınıfları bile Brighton, Nice ve Coney Island'da onlara katılabildi... Bu durum, 'para içinde yüzen' zenginleri güneş ve eğlence için Monte Carlo ve Acapulco gibi yerlere gitmeye zorladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir zamanlar kamp, hayatta kalmak için hayati öneme sahipti… ister gezgin barbarlar tarafından kurulan geçici bir sığınak, isterse büyüyen nüfusa av eti, balık veya kümes hayvanı sağlayan yarı kalıcı bir av kampı olsun. İnsanoğlu, daha güvenilir bir et kaynağı için hayvanları evcilleştirip ağıla almayı öğrenene kadar av kampları uygarlığı ayakta tuttu. Zamanla kamplar yeni roller üstlendi: kürk, yakacak odun temini veya yakınlardaki yerlilerle ticaret fırsatları gibi. Günümüzde çoğu zaman bir 'kamp' - geçici veya kalıcı - sadece şehirli züppelerin 'doğaya dönüş' yapabileceği bir rekreasyon alanıdır. Ve artık medeni insanlar hayatta kalmak için değil, spor olsun diye av hayvanı, balık ve kuş avlamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHATEAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eğer sormak gerekiyorsa, zaten satın alınamaz. Bir şato, genellikle tahkimatsız, toprak sahibi soylulara ait bir malikâne veya kır evidir. Orta Çağ'da bir şato, büyük ölçüde kendi kendine yeterdi ve derebeyinin mülkü (kalıtsal topraklar) tarafından desteklenirdi. 1600'lerde zengin ve aristokrat Fransız lordları, Château de Maisons gibi zarif, gösterişli, mimari açıdan rafine konaklarla kırları donattı. Ancak bu görkemli evlerin çoğu köylü isyanları ve halk devrimleri sırasında yakıldı. Yine de birkaçı turistik cazibe merkezi olarak ayakta kalmıştır. Günümüzde 'şato' terimi gevşek bir şekilde kullanılmaktadır; örneğin, ne kadar mütevazı olursa olsun, herhangi bir şaraphanenin veya hanın adının başına 'Château' eklemesi yaygındır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlar, etrafta dolaşıp rastgele yetişen şeyleri toplamaktansa tek bir yerde kalıp ekin yetiştirmenin çok daha kolay olduğunu fark ettiğinde, 'uygarlık' patlak verdi. Yaklaşık 12.000 yıl önce bu, 'Neolitik Devrim'di. Çiftçilik, kalıcı yerleşimlerin kendi kendine yetebileceği ve ne kadar çok gıda hasat edilirse yerleşimlerin o kadar büyüyebileceği anlamına geliyordu. O zamandan beri teknolojideki ilerlemeler tarımı daha verimli hale getirdi: sulama, makineler, gübreler, pestisitler, GDO'lar ve benzerleri. Getiriler fırladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“İşte, birçok balıkçı göndereceğim, onları balıklayacaklar” dedi Rab. (Yeremya 16:16) Ve deniz kıyısından ya da nehir kıyısından insanların ilk kez oltalarını ve ağlarını sulara atmasından bu yana böyle olmuştur. Sonunda bu balıkçılar, balıkların peşinden daha derin sulara gitmek için tekneler inşa etti. Pasifik'teki Polinezyalılardan Kuzey Denizi'ndeki İskandinavlara kadar pek çok uygarlık, gıda, yağ, hammadde ve ticaret malları için balıkçılığa bağımlıydı. Tarımın mümkün olduğu yerlerde bile balıkçı tekneleri, başka hiçbir yolla elde edilemeyen temel ihtiyaçları sağlıyordu. Küçük sandallardan büyük ticari gemilere kadar balıkçı tekneleri her limandan faaliyet göstermektedir; 2004 yılı itibarıyla kayıtlı yaklaşık dört milyon balıkçı teknesi vardı. Troller, gırgırlar, paraketeler ve balina gemileri yüzyıllardır denizlerde dolaşmaktadır. Ve bazı insanlar balıkçılığı bir spor olarak bile görmektedir...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>M.Ö. 900'den öncesine tarihlenen 17 taş heykelden oluşan devasa 'Olmek Başları', bir zamanlar gelişmiş olan Mezoamerikan Olmek uygarlığının (en azından turistler tarafından) en iyi bilinen kalıntılarıdır. Tek bir kayadan oyulup kilometrelerce taşınan her biri, olgun bir erkeğin başını ve yüzünü betimler; muhtemelen güçlü bir Olmek hükümdarını ya da bazı teorilere göre ünlü top oyuncularını (eğer öyleyse pek bir şey değişmemiş). Devasa başlar, Veracruz yakınlarındaki Sierra de los Tuxtlas sıradağlarındaki ocaklardan çıkarılan bazalttan yapılmış olup altı ton (en küçüğü) ile 50 ton (en büyüğü, ancak bitmemiş) arasında değişir. Olmeklerin metal aletleri olmadığı düşünülürse, bu heykelleri kırlara dağıtma çabası muazzamdı… insanoğlunun dünyada iz bırakma arzusunun bir başka örneği.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bencil bir kabile reisinin ilk kez bir toprak duvar örüp arkasındaki her şeyi kendine mal etmesinden bu yana, askerler tahkimat inşa ediyor. İster yeni toprakları pasifize etmek, ister sınırları korumak, isterse yönetilenlerin haddini aşmasını engellemek olsun, asker kafalılar hendekler ve su kanalları kazdı, kazıklar ve dikenler dikti ve her türden duvar ördü. Bazıları bu tür askeri mühendisliği bir sanat formuna dönüştürdü; örneğin gün boyunca yürüyüp akşam karanlığına kadar müstahkem bir kamp kurabilen Roma lejyonları gibi. Zamanla barutun ortaya çıkışı tahkimatlarda yeniliklere yol açtı; ahşap ve taş duvarlar artık yeterli değildi. Bu nedenle, yukarı doğru inşa etmek yerine tahkimatlar aşağıya indi - siperler ve sığınaklar, beton koruganlar ve mayın tarlaları, dikenli teller ve 'derinlemesine savunma'. Ancak amaç aynı kaldı: askerleri korumak ve uygarlığı hem dışarıdan hem de içeriden gelen tehlikelere karşı güvende tutmak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>{LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1}</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOODY_HUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kabile köyleri, yıkanmamış, medeniyetten uzak insanların yaşadığı yerlerdi. Uygarlığın sınırlarının ötesinde. 'Medeni' yerlerden gelen kâşifler bu köylere vardıklarında, yerliler onları sık sık açık kollarla, hediyelerle, bilgilerle, hayranlık ve saygıyla karşılardı. Kabile köyleri, medeni yerleşimlerden bir dizi faktörle ayrılırdı: inançları deneyimsel olma eğilimindeydi, yönetimleri yereldi, ekonomileri takasa dayalıydı, yasaları sağduyuluydu, örgütlenmeleri rekabetçi değil işbirlikçiydi, sosyal yapıları basitti, aileleri genişti ve kültürleri pratikti. Aslına bakılırsa, bu kabile köylerinden bazıları, bu ilkelliğin hiçbirinin hayatta kalamadığı şehirlere dönüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bazı uygarlıklar medeniyetsizlerin içeri girmesini engellemeye çalıştığında, müstahkem bir sınır yeni bir anlam kazandı. Birçok imparatorluk 'büyük duvarlar' inşa etti: Roma'daki Hadrian Duvarı, Çola-Pandya Madukkarai Duvarı, Sasani Büyük Gorgan Duvarı, Fransız Maginot Hattı ve tabii ki Çin Seddi. Çoğu toprak ve taştan yapılmıştı, çoğu doğal arazi özelliklerini (tepeler, nehirler vb.) içeriyordu ve çoğunun boyunca kaleler veya garnizonlar dağılmıştı. Aşamalı olarak, bazen uzun bir süre boyunca inşa edildiler. Amaç açısından hiçbiri çok iyi işe yaramadı, çünkü dışarıdakiler ne kadar büyük olursa olsun sınır duvarlarını defalarca 'aşmayı' başardı. Öte yandan, bu büyük duvarlar imparatorluk vatandaşlarına psikolojik bir rahatlama sağladı ve daha az vahşi barbarların sınır yerleşimlerine akın yapmasını caydırdı. Tarih onları geride bırakınca, büyük duvarların çoğu bakımsızlıktan harap oldu ve unutulup gitti… ya da turistik tuzaklara dönüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KURGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nedense uygarlığın en büyük mühendislik ve inşaat başarılarından bazıları anıt mezarlar ve türbelerdir ve yine nedense bu büyük yığınlar genellikle askeri ve siyasi liderlere ayrılmıştır. İskitler için bu yığınlar, Türkçe 'tümsek' kelimesinden gelen ve şimdi 'kurgan' olarak adlandırılan büyük toprak yığınlarıydı. Görünen o ki, Orta Asya bozkırlarının barbar göçebelerinden bazıları, liderlerini M.Ö. 4. yüzyıl civarında bu tümseklere gömmeye başladı. Erken Demir Çağı'na gelindiğinde, İskitlerin ve diğer kabilelerin kurganları gerçekten etkileyici yığınlardı; tabanı 500 metre (1600 fit) genişliğinde olanlar ve 27 metre (89 fit) yüksekliğe ulaşanlar vardı. Bu nedenle, bozkırların dalgalı açık arazisinde kolayca fark edilirlerdi. Ardından İskitler, bu tümsekleri kölelerin ve atların cesetleriyle süsleyerek, burada büyük bir adamın (veya belki bir kadının) yattığına herkesin dikkatini çekmeyi garantiledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yüzyıllar boyunca bir kereste fabrikasının amacı değişmedi: bir ucundan kütükler girer, diğer ucundan kesilmiş kirişler, tahtalar, direkler ve kiremitler çıkar. Güvenilir bir şekilde tarihlendirilebilen bilinen en eski kereste fabrikası, 3. yüzyıla tarihlenen Hierapolis'te ortaya çıkarılan Roma dönemine ait su gücüyle çalışan bir fabrikadır. Su gücüyle çalışan küçük fabrikalar, ağaçların bol olduğu Avrupa ve Orta Doğu'da yaygındı ve tasarımları daha sonra Avrupalı sömürgecilerle birlikte giderek başka yerlerdeki bakir ormanları da kesmeye başlamalarını sağladı. Sanayi Devrimi tüm süreci hızlandırdı; buharlı demiryolları kütükleri buharlı kereste fabrikalarına taşıyabiliyor ve ardından 'bitmiş' (birçok anlamda) ahşap ürünleri hareketli şehirlerdeki pazarlara götürebiliyordu. Zamanla, kırpma ve kesme işleminin yan ürünleri bile kullanılmaya başlandı: kağıt, yakıt ve ambalaj için.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Değerli (veya bazen o kadar da değerli olmayan) minerallerin çıkarılması, uygarlığın çiftçilik veya savaş kadar önemli bir parçasıdır. 'Tarih öncesi' zamanlarda bile, Neolitik avcı-toplayıcılar çakmaktaşını damarlardan çıkararak Grimes Graves (M.Ö. 4000 civarı) gibi madenler oluşturdular. Mısırlılar malakit, Yunanlılar gümüş, Romalılar kalay ve kurşun çıkardı ve o zamandan beri her uygarlık yeryüzünde ihtiyaç duyduğu veya istediği bir şey buldu. Sanayi Devrimi'ne kadar işlerin çoğu elle yapılıyordu; ister açık ocak ister yeraltı tüneli olsun, kazma, kürek ve çekiç kullanan köleler veya ücretli köleler tarafından. Uygarlığın ilk büyük şirketlerinden bazıları maden işletmeleriydi ve maden arayıcıları sınırları her zaman daha da ileriye taşıdı. Bugün makineler tüm zor işi yapıyor: arama, madencilik ve rafinaj. Değerli olan her şeyi sıyırıp çıkarma ve yoluna devam etme konusunda o kadar verimliler ki, yalnızca Amerika Birleşik Devletleri'nde şu anda 560 binden fazla terk edilmiş maden bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roketçilikteki diğer her şey gibi, yeraltı füze silolarının öncülüğünü de Almanlar yaptı: 1944'te Saint-Omer yakınlarında bu tür ilk kompleksi inşa ettiler. İngiltere'ye V2 füzelerini depolamak ve fırlatmak için tasarlanmıştı, ancak yoğun Müttefik bombardımanı nedeniyle hiçbir zaman hizmete girmedi. İngilizler, 1950'lerde füzeleri için yeraltı fırlatma tesisleri fikriyle oynadılar ve hatta bir tane inşa ettiler, ancak sonunda Kıtalararası Balistik Füzelerini fırlatmak için denizaltı kullanmayı tercih ettiler. Bununla birlikte, nükleer füzeleri yer altına yerleştirme fikrini gerçekten benimseyenler Amerikalılar ve Ruslardı - sanki bu III. Dünya Savaşı durumunda bir işe yarayacakmış gibi. Siloların birincil amacı, karşılıklı yıkımı garantilemek için Sovyet UR-100 veya Amerikan Titan II füzelerinin hızlı bir şekilde fırlatılmasını sağlamaktı. Soğuk Savaş'tan bu yana Ruslar Kıtalararası Balistik Füzelerinin çoğunu denizaltılara taşıdı, Amerikalıların halen faaliyette olan yaklaşık 450 silosu var ve Çin birkaç silo inşa etti ancak hâlâ mobil Kıtalararası Balistik Füze rampalarını tercih ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Katolik Kilisesi'ne göre misyonlar, yerel halkı eğitmeye, onlarla ilgilenmeye ve yardım etmeye adanmış, böylece Mesih'in ideallerini destekleyen dini topluluklardır. Elbette İspanyol, Portekiz ve Fransız misyonları aynı zamanda yerel halkı döndürmeye ve ardından kültürel asimilasyon yoluyla onları 'medenileştirmeye' adanmıştı. İspanyol misyonları geleneksel şablon olarak hizmet eder; kiliseleri, yatakhaneleri, tarlaları ve meraları, bahçeleri, ahırları, işlikleri, hastaneleri ve okulları olan kendi kendine yeten yerleşim birlikleriydi. Bazı yerlerde bunlar tahkim edilmiş ve muhalefete karşı kendilerini savunmaya hazırdı. Amerika, Asya ve Afrika'daki misyonların çoğu, Kilise'nin kendisinden ziyade Fransiskenler, Cizvitler, Dominikenler ve Augustinusçular gibi dini tarikatlar tarafından yönetiliyordu, ancak etkileri aynıydı. Bununla birlikte, misyonlar genellikle Avrupa sömürgecilik çabalarının etrafında toplanabileceği bir çekirdek görevi görüyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir zamanlar, çok uzun zaman önce, bir açık deniz platformu ilkel insanlar tarafından balıkçılık, yosun hasadı veya kabuk toplama için kullanılıyordu. Ancak uygarlık petrolün tüm kullanım alanlarını keşfettikten sonra, açık deniz platformları deniz tabanının altındaki petrolü sıkıştırmak için derin sulara demirlemiş devasa yapılar haline geldi. İlk su altı petrol sondajı, 1891'de Ohio'daki tatlı su gölü St. Mary's'de kazıklar üzerindeki platformlarda yapıldı. İlk gerçek açık deniz platformu 1896'da Santa Barbara yakınlarındaki Kaliforniya kıyılarındaki Summerland sahasında kuruldu. Kısa süre sonra, 1910'larda Teksas ve Louisiana kıyılarında, 1920'lerde Azerbaycan yakınlarındaki Hazar Denizi'nde, Basra Körfezi'nde, Kuzey Denizi'nde, Brezilya açıklarındaki Campos ve Santos havzalarında ve petrol şirketlerinin hedeflediği her yerde açık deniz platformları filizlenmeye başladı. Denizaltı boru hatları nihayet petrolü ucuza karaya çıkarma sorununu çözdü. Petrol platformları pahalı olsa ve zaman zaman biri batsa veya sızdırsa da, karlar maliyetlerden ağır basar… en azından kısa vadede.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OIL_WELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>J. Paul Getty'nin dediği gibi, “Başarının formülü: erken kalk, sıkı çalış, petrole vur.” İlk petrol kuyularının M.S. 340 civarında Çin'de, bambu direklere bağlı metal uçlar kullanılarak açılmasından bu yana insanlar tam da bunu yapmaya çalışıyor. O zamandan bu yana geçen bin buçuk yıl boyunca teknoloji ilerledi; uygarlığın petrolden elde edilen tüm ürünleri kullanmanın yeni yollarını bulmasıyla hızlandı: benzin, yağlayıcılar, asfalt, petrokimyasallar, katran, plastikler, gübre, pestisitler ve daha binlerce şey. Kuzey Amerika'daki ilk 'modern' ticari petrol kuyusu 1858'de Oil Springs, Ontario'da faaliyete geçti. Ardından otomobilin gelişimi geldi ve insanlığın petrole olan susuzluğu doyumsuz hale geldi. O zamandan beri onun için savaşlar yapıldı, onun yüzünden rejimler devrildi ve onun sonucunda kontrolsüz kirlilik ortaya çıktı. Ama yine de ondan inanılmaz servetler kazanıldı - Getty'nin de tasdik edebileceği gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PASTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hayvanların kırlarda başıboş dolaşmasındansa onları bir arada tutmak çok daha kolay olduğu için, otlayan hayvanların evcilleştirilmesinden kısa süre sonra üşengeç bir çoban, onları bir merada tutacak bir çit yapmayı akıl etti. Mevsimlik göç (yaylacılık) yapan pastoralistlerin bile yolculuklarının iki ucunda ilkel meraları vardı. Meralar (çayırlarla karıştırılmamalıdır) genellikle yaz boyunca otlatılır; ya bilinçli olarak ekilir ya da sadece çitle çevrilmiş otlak alanlardır. Çitler, hayvanları içeride, yerel yırtıcıları (hayvan ya da insan) dışarıda tutmaya yarayan hemen her şeyden yapılabilirdi: kaya ve taş, direk ve parmaklık, dikenli çalı, dikenli tel ya da elektrikli tel. Çoğu yerde toprak mülkiyeti, feodal toplumlarda ya da Amerikan Batısı'ndaki ileri görüşlü çiftlik sahipleri arasında olduğu gibi, çitle çevrili meralarla ilişkilendirilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PLANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sıradan bir çiftlikten ibaret değildi (her ne kadar bazılarının gerçekten güzel konakları olsa da); plantasyon, genellikle tek bir değerli 'ticari' ürüne (pamuk, tütün, çay, şeker kamışı, kauçuk, kahve vb.) adanmış ve bölgede yaşayan işçiler tarafından işletilen büyük bir tarım işletmesiydi. Ürünler genellikle (her zaman olmasa da) bölgeye özgüydü ve tarihteki plantasyonların çoğu tropikal ya da yarı tropikal iklimlerde bulunurdu. Bol yağmur ve sıcak sayesinde ürünler iyi yetişiyor, bu da plantasyon sahibinin işçileri ısıtmak için para harcamak zorunda kalmaması anlamına geliyordu. Avrupalılar imparatorluklarını dünyaya yayarken plantasyon reçetesini de beraberlerinde Amerika, Hindistan ve Afrika'ya götürdüler. Elde edilen ürünler yerel tüketim için değil, uygar halkın bu zengin hasadı takdir edebileceği Avrupa pazarlarına gönderilmek üzere gemilere yüklenirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_QUARRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlar çubuk ve çamur yerine taştan yapılar inşa etmeye başlayınca taş ve kayaya olan ihtiyaç arttı. Bu ihtiyaç, kazma, çekiç ve keskilerle (daha sonra dinamit ve buldozerlerle) mermer, kireçtaşı, granit, arduvaz, kumtaşı ya da işe yarayan başka bir malzemeden parçalar çıkarmak için kullanılan açık ocaklardan, yani taş ocaklarından karşılanıyordu. Aletler geliştikçe levhalar kesilebilir ve ardından ocak başında parlatılabilir hale geldi. Bilinen en eski taş ocakları Mısır'ın Asvan bölgesinde bulunmuştur; bir zamanlar Roma İmparatorluğu'nun hüküm sürdüğü topraklar ise mermer ocaklarıyla doludur (tüm o görkemli yapılar için çok fazla mermer gerekiyordu). Mısırlılar, Romalılar ve diğer medeni antik halklar çoğunlukla köleleri ve mahkûmları kullanırken (taş ocaklarında ömür pek uzun olmazdı), Paskalya Adası'nda tüm topluluk ocaklardan moai heykellerini yontardı. Günümüzde taş ocağı madencileri yetenekli profesyoneller olarak kabul edilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_SPHINX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yunan versiyonunun aksine Mısır sfenksi, aslan gövdeli insan başlıdır, hayırseverdir ve tapınakların ve mezarların koruyucusudur. Belki de inşa edilen ilk Mısır sfenksi, ünlü Keops'un kızı Kraliçe Heterpheres II'nin yüz hatlarını taşıyan ve Dördüncü Hanedanlık dönemine (yaklaşık MÖ 2500) tarihlenen sfenksti. Ancak sfenks, sonsuzluğa takıntılı firavunlar arasında yaygın bir motifti; Hatşepsut'u betimleyen ünlü sfenks ve Memphis'in 'kaymaktaşı sfenksi' bunlardan sadece birkaçıdır. Bir de Gize'deki, firavun Kefren'in (tarihsel açıdan önemsiz bir figür) suretini taşıyan 'Büyük Sfenks' vardır. Daha küçük sfenksler mezarlara ve tapınaklara giden yolları süsler, saraylardaki ve kamusal alanlardaki merdivenlerin başına çok sayıda dikilirdi. On sekizinci Hanedanlık'a gelindiğinde, Mısır'da elinizi sallasanız bir sfenkse çarpardınız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_STEPWELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Basamaklı kuyu', bir dizi basamakla ulaşılabilen bir kuyu veya havuzdur. Başka bölgelerde de bulunmakla birlikte basamaklı kuyular (çeşitli adlarla anılır) Hindistan ve Güneydoğu Asya'da yaygındır. Hindistan'daki ilk kaya oyma basamaklı kuyular MÖ 200 civarına tarihlenir ve MS 600'e gelindiğinde Gucerat bölgesinde yaygınlaşmışlardı; bilim insanları 'silindirik tuğla kaplı kuyuların' Erken Tunç Çağı İndus Vadisi uygarlığının bir ürünü olduğuna inanmaktadır. Antik Hindistan yerleşimlerinin çoğunda basamaklı kuyular bulunurdu ve bazılarının süslemeleri herhangi bir Hindu tapınağındakiler kadar detaylıydı; bu da halk tarafından ne kadar değer verildiklerini gösterir. Bölgedeki temiz su kıtlığı düşünüldüğünde bu şaşırtıcı değildir. Ne yazık ki Britanya Hindistanı'nın yöneticileri bu kuyuların hijyenini yetersiz buldu ve kendi topraklarındaki basamaklı kuyuların yerine pompa ve borular döşetti. Çok daha az pitoresk ama kesinlikle daha verimli.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mısırlılar Nil kıyısında piramitler inşa ederken Akadlar, Sümerler, Elamlılar, Babilliler ve Asurlar Mezopotamya'nın dört bir yanında zigguratlar yükseltiyordu. Bunlar, bazen bir tapınağın yerleştirilebilmesi için tepesi kesik bırakılmış teraslı piramitlerdi. En eskileri Erken Hanedanlık Dönemi'ne, kabaca MÖ 2900 ila 2400 yıllarına tarihlenirken en yenileri MÖ 600 civarına aittir. Güneşte kurutulmuş tuğlalardan oluşan çekirdek, daha dayanıklı olan ateşte sırlanmış tuğlalarla kaplanırdı. Mısır piramitlerinin aksine zigguratlar genellikle katı kütleler halindeydi; tepelerinde türbeler ve tapınaklar bulunurdu, bazen birden fazla (hiçbir tanrıyı gücendirmemek gerekirdi). Ne yazık ki bu türbe ve tapınakların hiçbiri günümüze ulaşamadı – savaş, deprem ve dini coşku yüzünden – ancak büyük tuğla yığınları ayakta kaldı. Tanrı Marduk'a adanan Babil'deki ziggurat da dahil olmak üzere bir dizi 'büyük' ziggurat vardı; bu yapının Babil Kulesi efsanesine ilham kaynağı olduğu düşünülmektedir.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>