<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Harikalar, zamanın sınavından geçmiş ve dünyayı sonsuza dek değiştirmiş olan görkemli yapılar, icatlar ve kavramlardır. Harikaların tamamlanması zaman, enerji ve çaba gerektirir; ancak inşa edildiklerinde uygarlığınıza pek çok fayda sağlarlar.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
			<Text>Tarihsel Bağlam</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ALHAMBRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>El Hamra, 889 yılında Granada'nın Mağribi halkı tarafından Endülüs'te (İspanya) inşa edilen küçük bir kale olarak başladı; ardından 11. yüzyılda Emir Muhammed bin Ahmer tarafından yeniden inşa edilip genişletildi ve 1333'te Sultan I. Yusuf tarafından bir kez daha genişletilerek kraliyet sarayına dönüştürüldü. Kırmızı kil surları nedeniyle 'el-Hamra' (kelime anlamıyla 'kırmızı olan') olarak adlandırılan yapı, dönemin Avrupa standartlarına göre son derece lükstü; iç mekân tesisatı dahil tüm konforlara sahipti. Bölgenin en seçkin Müslüman, Yahudi ve hatta Hristiyan zanaatkârları tarafından tasarlanıp donatılan yapılar ve bahçelerle, bulunduğu yerin doğal güzelliğini bütünleştiriyordu. En dikkat çekici özelliklerinden biri, iç duvarların ve sütunların çoğunun, Arap hat sanatıyla Kur'an'dan şiirler ve ayetlerle süslenmiş olmasıydı. Nasri hanedanının son sultanı XII. Muhammed, 1492'de Granada'yı İspanyollara teslim etti; El Hamra, haçlılar tarafından saldırıya uğramadı - aksi takdirde bugün sadece bir enkaz yığını ve zarafet anılarından ibaret olacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIG_BEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dev çan Big Ben, Westminster Sarayı'nın kuzey ucundaki Elizabeth Kulesi'nde (önceden sadece 'Saat Kulesi' olarak anılıyordu, Kraliçe II. Elizabeth'in Elmas Jübilesi onuruna yeniden adlandırıldı) yer alır; bu kule, Parlamento Binaları'nın bulunduğu yapının bir parçasıdır. Dil kullanımında oldukça rahat olan İngilizler ve turist kafileleri, tüm yapıya 'Big Ben' demeye meyillidir. 16 tonluk büyük çan, Ağustos 1856'da Stockton-on-Tees'teki dökümhanede döküldü ve Londra'ya taşınırken çatladığı için Nisan 1858'de Whitechapel Çan Dökümhanesi'nde yeniden döküldü. Sarkaçlı saat mekanizması Kraliyet Gökbilimcisi tarafından tasarlandı ve saatçi Edward Dent ile üvey oğlu Frederick tarafından yapıldı; 1854'te hazırdı. O kadar hassastır ki, sarkaca bir peni (tabii ki İngiliz) eklemek veya çıkarmak, hızı her gün saniyenin onda dördü kadar değiştirir. Ancak her şey saat kulesinin tamamlanmasını beklemek zorundaydı; kule ancak 1859'da bitti. Savaş zamanlarında susturulmasına ve ara sıra meydana gelen arızalara rağmen Big Ben, o günden beri her saati çalmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Moskova'nın İmparatorluk Bolşoy Tiyatrosu - 'bolşoy' Rusçada 'büyük' anlamına gelir - dünyanın en eski ve en büyüklerinden olan Bolşoy Balesi ve Bolşoy Operası'na ev sahipliği yapar (bale topluluğunda yaklaşık 200 dansçı bulunur). Bale topluluğu, Mart 1776'da Prens Urusov ve İngiliz tiyatro yöneticisi Michael Maddox tarafından kuruldu; birkaç yıl özel evlerde sahne aldıktan sonra, topluluk Petrovka Tiyatrosu'nu satın alacak kadar kârlı hale geldi ve Aralık 1780'de ilk kez orada sahne aldı. Ne yazık ki Petrovka 1805'te yandı; yerine geçen Yeni Arbat Tiyatrosu ise 1812'de Napolyon'un şehri işgali sırasında yandı. Mevcut Bolşoy Tiyatrosu 1821-1824 yılları arasında inşa edildi ve yanmayı başardı - ancak 1843, 1856, 1921, 2002 ve 2011'de yenilendi. Son yenileme, tiyatronun akustiğinin orijinal yüksek kalitesine döndürülmesini (Sovyetler tarafından bozulmuştu) ve orijinal imparatorluk dekorunun (yine aynı Sovyetler tarafından sökülmüştü) restore edilmesini içeriyordu. Bilet fiyatları 5000 rubleye kadar çıkmasına rağmen, bale ve opera gösterileri - çoğunlukla turistlere - hala kapalı gişe satılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BROADWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Broadway, New York'ta Manhattan ve Bronx'un kalbinden geçen 15 millik bir anayoldur ve ofisler, dükkânlar ve apartmanlarla çevrilidir... ancak kimse bunları düşünmez. Bunun yerine Broadway, en çok 42. ve 53. Sokaklar arasındaki 'Büyük Beyaz Yol' olarak anılan orta bölümüyle - Tiyatro Bölgesi - tanınır. 1800'lerin ortalarından itibaren Broadway'de bir dizi tiyatro açıldı. 1880'de Madison ve Union meydanları arasındaki bir bölüm ark lambalarıyla aydınlatıldı ve böylece Amerika Birleşik Devletleri'ndeki ilk elektrikli sokaklardan biri haline geldi (New Yorklulara kalmış, evler, hastaneler ve okullardan önce tiyatroları aydınlatmak). Artan Amerikan zenginliği ve kültürel özlemleriyle teşvik edilen tiyatrolar, burayı popüler eğlencenin merkezi haline getirdi. 1900'e gelindiğinde bu bölümde yaklaşık 20 tiyatro açılmıştı ve elektrikli reklam panoları o kadar parlaktı ki burası Büyük Beyaz Yol oldu. 1925'teki en parlak döneminde Broadway'de 80 tiyatro vardı; bunlar ağırlıklı olarak revü ve müzikaller olmak üzere gösterişli yapımlarda uzmanlaşmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CHICHEN_ITZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mayalar, büyük taş şehirlerini Yucatan'da, güzel bir plaj yerine bir ormanın ortasında inşa etmeye karar verdiler. Böyle bir yeri seçmenin mantığı ne olursa olsun, Chichen Itza olağanüstü sanat eseri evler, tapınaklar, saraylar, avlular ve top sahalarından oluşan bir metropoldü; süslü yapılardan bazıları 1500 yıl öncesine dayanmaktadır. Top oyunları şehirde özel bir zamandı, çünkü kazanan takım kaptanı oyun sonunda tanrılara kurban olarak kafası kesilirdi (bu, maçı 'satmak' için mükemmel bir neden gibi görünüyor), muhtemelen devasa basamaklı piramit Kukulkan Tapınağı'nda. Chichen Itza, 13. yüzyıla kadar gelişen bir merkezdi; o zaman Mayalar arasında ayaklanma ve iç savaş patlak verdi ve şehir, bir daha toparlanamayacağı keskin bir düşüşe geçti. Savaşın halk arasında bitiremediğini hastalık ve kıtlık tamamladı. Şehrin merkezi, İspanyol fethi zamanında büyük ölçüde terk edilmiş ve harabe halindeydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Flavian Amfitiyatrosu, daha çok 'Kolezyum' olarak bilinir, Roma'nın merkezinde yer alır. İnşaatı, İmparator Vespasianus döneminde, yaklaşık MS 72'de, Birinci Yahudi-Roma Savaşı sırasında Kudüs'ün düşüşünden sonraki Yahudi İkinci Tapınağı'ndan elde edilen ganimetlerle finanse edilerek başladı. Beton ve taştan inşa edilen yapı, şimdiye kadar yapılmış en büyük amfitiyatrodur ve antik mimari ile mühendisliğin büyük harikalarından biridir. 50 ila 80 bin seyirciyi gladyatör dövüşlerini, hayvan avlarını, toplu infazları ve daha fazlasını izlemek için ağırlayabiliyordu. Ortaçağ Hristiyanlığı kök saldığında, yapı düşük kiralı daireler, atölyeler, bir dini tarikat için odalar, bir taş ocağı ve bir Hristiyan türbesi olarak yeniden kullanılmıştı. Depremlerle sarsılmasına ve taş hırsızları tarafından yağmalanmasına rağmen Kolezyum, ilk gladyatör katliamından iki bin yıl sonra hâlâ oldukça etkileyicidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Başarısız bir işgalin terk edilmiş silah ve teçhizatının eritilmiş pirinç ve demirinden inşa edilen Rodos Heykeli, zaferi kutlamak için dikilmiş 98 metrelik bir Titan Helios tasviriydi. Lindoslu Kares'in yönetimindeki inşaat MÖ 292'de başladı ve MÖ 280'de herkesi hayrete düşürecek şekilde tamamlandı. Ayrıntılar biraz belirsiz olsa da - antik tarihler böyledir - görkemli heykel, 49 metrelik mermer bir kaide üzerinde Mandraki limanının girişine bakıyordu. Ancak sadece 56 yıl ayakta kalabildi ve bir depremle yıkıldı. Mısır Kralı III. Ptolemaios yeniden inşa masraflarını karşılamayı teklif etti, ancak Rodoslular reddetti çünkü Delfi Kehaneti onlara tanrıların heykelden rahatsız olduğunu bildirmişti. Tanrılar rahatsız olmuş olsa da, heykelin paslanan kalıntıları neredeyse 900 yıl boyunca turistler için 'mutlaka görülmesi gereken' bir yerdi. MS 653'te Müslüman halife I. Muaviye'nin güçleri Rodos'u ele geçirdi ve yeni sahipler onu derhal hurda olarak Yahudi tüccarlara sattı; tüccarların - rivayet edilir ki - kütleyi taşımak için 900 deve kullandığı söylenir. Hurdaya dönüşen hurda.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dünyanın en büyük art deco heykeli olan Cristo Redentor ('Kurtarıcı İsa'), Rio de Janeiro'nun 2300 fit üzerindeki Corcovado Dağı'nın zirvesinde durur ve o şehrin günahkârlarını gözetler. Kollarını aşağıda muhteşem bir düzensizlikle yayılan şehri kucaklamak için iki yana açmış olan bu İsa heykeli, 98 fit yüksekliğindedir; kolları parmak ucundan parmak ucuna 92 fit ölçülmüştür. Fransız Paul Landowski tarafından yontulmuş, betonarme ve sabuntaşından inşa edilmiştir. Şehrin üzerine dev bir İsa heykeli dikme fikri ilk olarak Katolik rahip Pedro Boss tarafından önerildi; 1920'de Rio'nun 'Katolik Çevresi' tarafından yeniden önerilen grup, gerekli fonları bağışlarla, çoğunlukla dindar Brezilyalı Katoliklerden (tabii ki) topladı. İnşaat 1922'de başladı ve anıt Ekim 1931'de halka açıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_EIFFEL_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Şirketi dev çelik kuleyi 1889 Paris Exposition Universelle'si (dünya fuarı) için ana giriş olarak inşa eden Alexandre Gustave Eiffel'in adını taşıyan Eyfel Kulesi, 'Işıklar Şehri'nin sembolü haline gelmiştir. (Kulenin geceleri gösterişli bir şekilde aydınlatıldığı düşünülürse bu oldukça uygun görünüyor.) Açıldığında hayretler içindeki kalabalıkların karşısına dünyanın en yüksek yapısı olarak çıkan kule, aynı zamanda kendini kültür hakemi ilan edenlerden önemli tartışmalara ve eleştirilere de maruz kaldı. Daha inşa edilmeden önce, en seçkin Fransız mühendis ve sanatçılardan oluşan 300 üyeli bir komite, Bayındırlık Bakanı'na bir dilekçe göndererek şöyle başlıyordu: 'Biz, yazarlar, ressamlar, heykeltıraşlar, mimarlar ve Paris'in şimdiye kadar dokunulmamış güzelliğinin tutkulu hayranları, tüm gücümüzle, tüm öfkemizle, incinmiş Fransız zevki adına, bu gereksiz ve canavarca Eyfel Kulesi'nin dikilmesini protesto ediyoruz.' Birçoğu ayrıca bunun Fransız vergi mükelleflerine bir milyon dolara mal olacağı için de üzgündü - o zamanlar hiç de azımsanmayacak bir meblağ. Neyse ki Paris Turizm Kurulu için protestolar dikkate alınmadı ve Eyfel Kulesi yükseldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Resmî adıyla Estadio Jornalista Mario Filho - stadyuma adını vermek için muazzam bir spor yazarı olmak gerekmiş olmalı - ama daha çok Maracanã olarak bilinen futbol stadyumu, Rio de Janeiro'nun kalbinde büyük bir kompleksin parçasıdır. Brezilya'nın FIFA Dünya Kupası'na ev sahipliği yapma hakkını kazanmasının ardından 1948'de başlanan stadyum, 1950'deki o turnuvanın ilk maçları için (inşaat tamamlanmadığı için aşağı yukarı) açıldı. Ne yazık ki, büyük favori olan Brezilya, finalde Uruguay takımına 199.854 çılgın taraftar önünde 2-1 mağlup oldu - bu, stadyumu o zamanlar dünyanın en büyük (ve en gürültülü) stadyumu yapmıştı. O zamandan beri Maracanã, Panamerikan Oyunları'na, başka bir Dünya Kupası'na, sayısız konser ve kültürel etkinliğe ve binlerce futbol maçına ev sahipliği yaptı. Daha küçük bir kapasiteye (78.838) ve daha konforlu olanaklara (292 yeni tuvalet dahil) kavuşturulan stadyum, 2016 yılında ilk kez Olimpiyat Oyunları'na (tabii ki Yaz) ev sahipliği yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pekin'in merkezinde yer alan Gu Gong'u (Çin İmparatorluk Sarayı) ziyaret etmek, imparatorun özel izni olmadan sıradan halk için yasaktı; bu nedenle kompleks, ülke çapında 'Yasak Şehir' olarak tanındı (bugünlerde çoğu cumhurbaşkanlığı konutuna benzer şekilde). Süs bahçeleri, zarif teraslar, dinlendirici çeşmeler ve bir sürü faydacı idari ofisle serpiştirilmiş surlarla çevrili 'şehrin' inşaatı, Ming hanedanının üçüncü imparatoru Yonglu İmparatoru'nun rehberliğinde MS 1408'de başladı. Kompleks yüzyıllar boyunca büyüdü ve Ming ile Qing'in 24 imparatoruna ev sahipliği yaptı. 178 dönümlük bir alana yayılan 9.999 odayı kapsayana kadar büyüdü; 170 fit genişliğinde bir hendek ve 32 fit yüksekliğinde surlarla çevriliydi (sıradan halkın kontrolsüzce girmesini engellemek içindi). En parlak döneminde, Yasak Şehir on bin kişiye ev sahipliği yapıyordu; hepsi tek bir imparatorun ihtiyaçlarına hizmet etmek içindi. Şimdi ise gösterişli arazide sadece birkaç yüz kişi yaşıyor; rehber ve hademe olarak hizmet etmek için.</Text>
		</Row>					
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Genel olarak İskenderiye Kraliyet Kütüphanesi'nin, II. Ptolemaios döneminde, babasının bulunduğu yere Musalar Tapınağı'nı inşa etmesinin ardından, MÖ 3. yüzyılın başlarında kurulduğu varsayılır. İlk koleksiyon, Aristoteles'in öğrencisi Demetrius Phalereus'a atfedilir (ünlü filozofun kendi parşömenlerinin tohumu oluşturduğu söylenir); Ptolemaios'un haleflerinin himayesiyle, koleksiyon sonunda 400 ila 700 bin papirüs parşömeni ve çeşitli parşömen el yazmasına ulaştı. Koleksiyonun genişletilmesi bazı hükümdarlar için bir takıntı haline geldi; III. Ptolemaios'un fermanıyla, şehre gelen tüm ziyaretçiler ellerindeki yazıları teslim etmek zorundaydı, bunlar Kütüphane için kopyalanıyordu. Büyük Kütüphane'nin metin koleksiyonunun yakılıp yok edilmesinin sorumluluğu konusunda kaynaklar büyük farklılıklar gösterir; olağan şüpheliler arasında MÖ 48'de Jül Sezar'ın birlikleri, MS 270 civarında Roma İmparatoru Aurelianus ve diğerleri sayılır. Ancak son kalıntıların, Mısır'daki pagan etkilerini ortadan kaldırmak için Patrik Theophilus'un emriyle 391'de yakıldığı görülüyor - Hristiyanların kitap yakması son değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İskenderiye Feneri (kendini beğenmiş genç generalin kendi adını verdiği on yedi şehirden biri), eskiler tarafından Pharos olarak bilinir, 393 ila 450 fit arasında bir yüksekliğe sahip olduğu söylenir - bu onu yüzyıllar boyunca uygarlığın en yüksek yapılarından biri yapmıştır. Büyük İskender'in Makedon generallerinden ve haleflerinden I. Ptolemaios Soter tarafından MÖ 280'de başlanan Fener, gelişen şehrin limanına ticaret gemilerini yönlendirmek için küçük bir adanın üzerine inşa edildi ve 800 talant gibi olağanüstü bir maliyetle ancak MÖ 247'de tamamlandı. Devasa kulenin tepesindeki ışık, söylendiğine göre saf kireçtaşı bloklarından yapılmış bir ocak tarafından üretiliyordu ve yüz mil öteden görülebiliyordu. MS 956 ile 1323 arasındaki üç depremde ağır hasar görmesine rağmen yıkılmadı - bu onu antik harikalar arasında üçüncü en uzun süre ayakta kalan yapı yapmıştır. Sonunda, Mısır sultanı kalan taşları (bazıları limana düşmüştü) 1480'de Qaitbay Kalesi'ni inşa etmek için kullandı; amaç İskenderiye'yi Osmanlı Türklerine karşı korumaktı (işe yaramadı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir efsaneye göre, Büyük Zimbabwe, Sheba Kraliçesi'nin saray kompleksiydi. Başka bir efsaneye göre ise, bir nesil yanılgı içindeki hazine avcıları tarafından yakınlarda olduğu düşünülen Kral Süleyman'ın Madenleri'nin işçilerinin boş zamanlarında dinlendikleri yerdi. Sıkıcı gerçek şu ki, MS 1220'de ortaya çıkan ve MS 1450'de yok olan Zimbabwe Krallığı'nın başkentiydi; sonunda yaklaşık 1700 dönümlük bir alanı kaplıyor ve zirve nüfusu 18 bin civarındaydı. Tamamen taştan inşa edilen (ormanda oldukça büyük bir başarı) Büyük Zimbabwe, kısa süre sonra terk edildi ve harabeye döndü. Kalıntılarla ilgili bilinen en eski kayıt, Portekizli subay Vicente Pegado tarafından 1531'de yazılmıştır. Harçsız yontulmuş taştan yapılmış büyük duvarlardan söz eder. Kalıntılar üç grupta yer alır: Tepe Kompleksi, Vadi Kompleksi ve Büyük Çevre; arkeolojik eserlerin çoğu burada bulunmuştur: sabuntaşı figürinler, altın boncuklar, bakır külçeler, bronz mızrak uçları, mücevherli kolyeler ve bilezikler ve daha birçok şey. Yani belki de o hazine avcıları o kadar da yanılgı içinde değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İstanbul şehri (veya Konstantinopolis ya da Bizans, hangisi tercih edilirse) birçok halka ev sahipliği yapmıştır, ancak en çok Bizans ve ardından Osmanlı imparatorluklarına başkentlik yapmasıyla bilinir. Ve birçok inanca ev sahipliği yapmıştır, en önemlileri sırasıyla Doğu Ortodoks Hristiyanlığı ve İslam. Bu kişilik bozukluğunu tek bir kubbe altında hiçbir şey muhteşem Ayasofya (kelimenin tam anlamıyla 'kutsal bilgelik') kadar iyi somutlaştıramaz. MS 532 civarında Rum Ortodoks patrik bazilikası olarak inşa edilen yapı, neredeyse 1500 yıldır ibadet edenlere hizmet vermektedir. 1453'te Konstantinopolis'in Osmanlılar tarafından ele geçirilip yeniden adlandırılmasıyla Ayasofya camiye dönüştürüldü. Süslü ve görkemli yapı, taş ve mermerden inşa edilmiş, tepesinde 102 fit çapında altın bir kubbe bulunuyor; Müslüman hükümdarlar daha sonra dört minare eklediler. Yapı, birkaç depremi, yangını, isyanı, yağmayı (Dördüncü Haçlı Seferi sırasında olduğu gibi) ve bir katliamı (Osmanlı fatihler tarafından oraya sığınan yaşlı ve hastaların katledildiği) atlatmıştır. Bugün Ayasofya müze olarak hizmet vermektedir ve yine de uygarlığın en çarpıcı yapılarından biri olmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HANGING_GARDENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Asma Bahçeler belki de hiç var olmamış olabilir, bir 'harika' olarak anılması bir yana; hiçbir Babil kaynağı onlardan bahsetmez ve onlara dair hiçbir arkeolojik kanıt yoktur (diğer antik dünya harikalarının aksine). Bahçelerle ilgili temel kanıt, birkaç Yunan ve Roma metninden gelir - nasıl yaratıldıkları, neden yaratıldıkları, boyutları ve çeşitliliği, hatta nasıl sulandıkları. Bunlara göre, II. Nebukadnezar Bahçeleri yaklaşık MÖ 600'de, doğduğu yerin yeşil tepelerini özleyen (apaçık şımarık) Medli karısı Amytis için inşa etti. 'Tarihi' kaynaklar ayrıca Bahçelerin, kerpiçten inşa edilmiş ve her türlü bitkiyi içeren, yükselen bir teraslar dizisinden (bir ziggurat gibi) oluştuğunu belirtir. Tabanın 400 fit kare olduğu ve tüm kütlenin 75 fit yüksekliğe ulaştığı söylenir; tahminlere göre bahçelerin Babil'de bitkileri canlı tutmak için günde 8200 galon suya ihtiyacı vardı. Bahçeler var olduysa, bunların MS birinci yüzyılda bir zamanda yok edildiği varsayılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HERMITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bugün St. Petersburg'daki ünlü İnziva Müzesi'nin (Hermitage) çekirdeğini, Büyük Katerina'nın 1764'te tamamladığı, Rus İmparatorluğu'nun gücünü ve kudretini yansıtan bir ölçekte inşa edilen görkemli Kışlık Saray oluşturur. Katerina, sarayını 'hazinesi' ilan etti ve onu hazinelerle doldurmaya koyuldu - Rönesans tabloları, mücevherli ve yaldızlı el sanatları (örneğin Fabergé yumurtaları türünden), kraliyet mücevherleri ve diğer süs eşyaları. Saraya birkaç ekleme yapılıp yeniden düzenlendikten sonra, 1852'de I. Nikola onu halka açtı. Ve Çarlar koleksiyona eklemeye devam etti. 1917 Şubat Devrimi ile bina kısa bir süre Geçici Hükümet'e ev sahipliği yaptı; Ekim'de Bolşevikler iktidarı ele geçirip onu proletaryaya bir armağan olarak ilan edene kadar. Şimdi beş binaya yayılmış olan Hermitage, dünyanın en büyük müzelerinden biridir; koleksiyonunda üç milyondan fazla sanat ve tarihi eser bulunur ve dünyanın en büyük resim koleksiyonuna ev sahipliği yapar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bodh Gaya'daki Mahabodhi Tapınağı (veya 'Büyük Uyanış' Tapınağı), Yüce Buda'nın (Siddhartha Gautama) hayatındaki dört kutsal yerden biridir ve Aydınlanma'ya eriştiği noktanın ta kendisidir. Tapınağın batı tarafında, Buda'nın bunu yaparken altında oturduğu incir ağacı olan kutsal Bodhi Ağacı bulunur. Her neyse, ilk Mahabodhi Tapınağı (birkaç tane olmuştur) İmparator Ashoka tarafından yaklaşık MÖ 260'ta inşa edilmiştir. Mevcut tapınak kompleksi - özellikle Hindistan'daki ilk tuğla yapılardan biri olan büyük kule - MS 5. ve 6. yüzyıllara tarihlenmektedir. Tapınak arazisinin etrafındaki yüksek duvar, daha sonraki, belgelenmemiş bir tarihte eklenmiştir; duvar, Bodhi Ağacı'nı ve Buda'nın Aydınlanması'nın diğer altı kutsal yerini kapsar; çünkü Buda yedi haftayı yedi farklı noktada kendi vahiyleri üzerinde meditasyon yaparak geçirmiştir. Ayrıca çok sayıda Adak stupası da bulunur. 1880'lerde İngiliz Raj'ı bir restorasyon çalışması başlattı; 1949'da alanın kontrolü Bihar eyalet hükümetine geçti. Bugün, dünyanın dört bir yanından Budistler, inançlarının en kutsal yeri olarak Bodh Gaya'ya hac ziyaretleri yapmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Normandiya ile Bretonya arasında, okyanus gelgitlerinin altüst ettiği kum setlerinin ortasında kayalık bir adacığa tünemiş olan Mont Saint-Michel, 11. ve 16. yüzyıllar arasında inşa edilmiş, Başmelek Mikail'e adanmış Gotik tarzda bir Benedikten manastırıdır. Aziz Aubert'in kafatasının yanı sıra Mont, Aziz Petroc ve Aziz Olaf'a ait parçalar ile diğer kutsal emanetlere de ev sahipliği yapıyordu. Buranın aynı zamanda pratik bir amacı da vardı; yüksek surları, kuleleri ve konumu onu stratejik bir değer haline getiriyordu ve birçok Fransız kralı, buraya küçük bir garnizon (ihtiyaç duyulan tek şey) yerleştiriyordu. Gelgit çekildiğinde, kutsanmak için bir iki bozuk para vermeye hevesli hacılar için kolayca erişilebilirdi; gelgit yükseldiğinde ise yükselen deniz, saldıran herhangi bir kuvveti mahsur bırakır veya boğardı. Mont, Yüzyıl Savaşları boyunca ve sonrasında fethedilmeden kaldı. Konumu aynı zamanda onu, tövbe etmeyen hainleri ve diğer günahkarları hapsetmek için ideal kılıyordu; XI. Louis, Mont'u bir hapishaneye dönüştürdü ve bu rolünü Eski Rejim'in sonuna kadar sürdürdü. Şimdiyse, ne yazık ki, sadece bir turistik cazibe merkezi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ORACLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik Yunanistan'da rahibelerin kehanetlerde bulunduğu yerler arasında, açık ara en ünlüsü (ve en muammalısı), Parnassos Dağı'nın yamaçlarında konumlanmış Apollon'a adanmış bir tapınak olan Delfi Kâhiniydi. Orada 'Pythia' olarak bilinen bir rahibe, uygun bir ücret karşılığında rüyaları yorumlar, trans halindeyken tanrılarla iletişim kurar ve kurban edilen hayvanların (ucuz atlatmak isteyenler için tavuk, daha fazla ödemeye gönüllü olanlar için keçi) bağırsaklarındaki işaretleri okurdu. Kâhin, MÖ 1400 gibi erken bir tarihte faaliyete geçmiş ve Hristiyanlığın Romalılarla birlikte gelişine kadar gelişen bir işletme olarak varlığını sürdürmüştü. En görkemli yapı elbette Apollon'a ait heybetli tapınaktı ve MS 390'da I. Theodosius'un emriyle yıkılana kadar ayakta kaldı. Bununla birlikte, bölge 4. yüzyıl boyunca aktif bir 'pagan' merkezi olarak kaldı ve Pythia Oyunları (bugünkü Olimpiyatların öncülü) en azından MS 424'e kadar devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İngilizce konuşulan dünyanın (ve dolayısıyla Neşeli Yaşlı İngiltere'nin) en eski üniversitesi olan Oxford Üniversitesi'nde eğitim, yaklaşık MS 1096'dan beri devam etmektedir. II. Henry'nin 1148'de bir kraliyet beratı vermesi ve ardından 1167'de Britanyalı öğrencilerin Paris Üniversitesi'ne gitmesini yasaklamasıyla küçük bir kurumdan büyümüştür. İngiliz İç Savaşı sırasında bir Kraliyetçi merkezi olmasına rağmen, bu hatadan sağ çıktıktan sonra üniversite siyasete pek karışmamıştır. 1800'lerin ortalarında Oxford müfredatı, Pusey, Jowett ve Muller gibi bilim insanlarının gelişiyle gelen reforme edilmiş Alman yüksek öğrenim modelinden büyük ölçüde etkilenmiştir. Oxford Üniversitesi'ndeki ilk kadın koleji (Lady Margaret Hall) 1878'de kurulmuştur. Ve 1974'te, daha önce yalnızca erkek olan beş kolej ilk kez kadınları kabul etmiştir. O zamandan beri hiçbir şey eskisi gibi olmamıştır.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PETRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kızıldeniz ile Ölüdeniz arasında yer alan Petra, Nebatiler tarafından – ki görünüşe göre bolca boş zamanları varmış – yaklaşık MÖ 400'de Vadi Musa (şimdi Ürdün'ün bir parçası) çevresindeki kırmızı kumtaşından oyulmuş bir şehirdir. Mısır, Yunan ve İncil kaynaklarında adı geçen şehir, Arabistan, Mısır ve kuzeydeki Suriye arasında hayati bir kavşak olan büyük bir kervan merkezine dönüşecekti. Geçitler ve kanyon geçitleriyle dolu dağlarla çevrili olduğundan savunulabilirdi; ancak onu bir ticaret merkezi yapan şey, bir çölün ortasındaki dahiyane ve geniş sarnıç ve rezervuar sistemiydi. Zirvesinde, Petra belki de 20 bin kişiye ev sahipliği yapıyordu ve Nebati krallığının başkenti olarak hizmet ediyordu. Ta ki Romalılar gelip onu MS 106'da ilhak edene kadar. Bir dizi depremin yanı sıra Roma vergilerinin de darbesiyle, iki yüz yıl sonra büyük ölçüde terk edildi – İsviçreli kâşif Johann Burckhardt tarafından 1812'de 'keşfedilene' kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_POTALA_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tibet'te fazla düzlük arazi olmadığından, temeli Kızıl Tepe'nin güney yamacına atılan Potala Sarayı – on dördüncü Dalay Lama'nın 1959'da bir ayaklanmadan kaçışına kadar Dalay Lama'nın evi – bir bakıma yamaç boyunca büyümüştür. Saray, adını on bir başlı bodhisattva Avalokiteśvara'nın meskeni olan Potalaka Dağı'ndan alır. Bugün, kızıl ve beyaz duvarları ve altın çatısı, ücret ödeyen turistler için 'görkemle parıldamaktadır'. Beşinci Dalay Lama olan Lozang Gyatso, MS 1645 civarında Lhasa'nın yukarısındaki 'modern' sarayın inşasına başlamış ve dört yıl sonra taşınmıştır. O zamandan beri, genişleyen yapıya daha birçok parça eklenmiştir; özellikle Potrang Marpo ('kızıl saray') ve 1694'te tamamlanan kutsal stupa. Ancak belirtmek gerekir ki, Potala Sarayı'nda Beyaz Saray Meydanı'nın sağ tarafında bulunan yalnızca bir tane banyo vardır… ne var ki bunun, güneş ışığı ve güzel düşüncelerle dolu, dünyadaki en güzel tuvalet olduğu söylenir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PYRAMIDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Piramitler Eski Krallık'ın başlangıcından Ptolemaios hanedanının sonuna kadar inşa edilmiş olsa da, Nil kıyısındaki gerçekten büyük taş yığınları, üçüncü hanedanın sonlarından başlayıp altıncı hanedana kadar (yaklaşık 500 yıl) yığılmıştır. Antik Mısır'ın 'görkemiyle' neredeyse eşanlamlı hale gelen Büyük Gize Piramidi, MÖ 2560 civarında, saltanatının uzunluğu dışında başka hiçbir özelliği olmayan Firavun Keops'un mezarı olarak inşa edilmiştir. Antik Dünyanın Yedi Harikası'ndan biri olarak kabul edilir. Becerikli taş ustaları da dahil olmak üzere on binlerce işçi tarafından inşa edilen ve 'kaplama taşları' (parlatılmış kireçtaşı levhalar) ile kaplanan Gize Piramitleri, Mısır'ın gücünün ve yerlilerin öbür dünyaya olan inancının – en azından seçkinler için – bir kanıtıydı. Bugüne kadar, bir zamanlar dünyanın en büyük imparatorluğu olan yerde yaklaşık 135 piramit bulunmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_RUHR_VALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1700'lerden beri Ruhr Havzası kazılıp duruyor – buradaki kömür ve demir madenleri dünyanın en verimlileri arasındadır. Başlangıçta cevhere açık ocak madenciliğiyle kolayca ulaşılabiliyordu; bu tükendikten sonra Alman madenciler daha derine kazdılar. 1850'ye gelindiğinde, Ruhr Havzası ve çevresinde yaklaşık 300 maden faaliyetteydi. Ve tüm bunları başka yerlere göndermek zahmetli olduğundan, kömür ocakları, yüksek fırınlar, haddehaneler ve Sanayi Devrimi'nin yüksek bacaları ufuk çizgisini şekillendirdi. Üstelik Ruhr'dan akan sadece kömür ve çelik değildi; 1820'ye gelindiğinde yüzlerce su gücüyle çalışan değirmen tekstil, kereste ve demir çubuklar üretiyordu. Ücretli kölelerle dolu kent merkezleri toprağa yayıldı… ta ki bugün Bochum, Dortmund, Duisburg ve Essen birbirine bağlı bir metropol oluşturana kadar. Kömür ve demir endüstrilerinin yakın zamandaki gerilemesiyle birlikte, Ruhr Havzası kültürel bir dönüşüm geçirmiş ve Zeche Zollverein kömür madeni kompleksi ve Gasometer Oberhausen gibi yapılar, UNESCO tarafından Dünya Mirası Alanları olarak listelenen tarihi simge yapılar olarak yeniden doğmuştur!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STONEHENGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yıldızlara ve güneşe göre hizalanmış, elli tonluk kaya levhalarından oluşan bir daire olan Stonehenge, aynı anda hem bir gözlemevi hem de bir tapınaktır. Yaklaşık 5000 yıl önce Güney İngiltere'de başlanan Stonehenge, bir hendekle (veya 'henge') çevrili eşmerkezli taş dairelerinden oluşuyordu. Hendeğin yerleştirilmesinden yaklaşık bin yıl sonra, içteki 'mavi taş' halkası yerine konuldu ve bundan yaklaşık 500 yıl sonra da daha büyük, dik 'sarsen' taşlarından oluşan bir dış halka eklendi. Her biri yaklaşık dört ton ağırlığındaki 80 mavi taş, 240 milden uzaktaki bir taş ocağından taşındı; sarsen taşları ise kesilerek bölgeye yaklaşık 20 mil mesafeden getirildi. Nasıl yapılmış olursa olsun, hangi amaçla olursa olsun, Stonehenge birkaç bin yıl sonra bile 'hayranlık uyandıran' bir başarı olarak kalmaya devam ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bennelong Noktası'nda Sidney için devasa bir sanat merkezi inşa edilmesi 1940'lardan beri tartışılıyordu; MS 1956'da Yeni Güney Galler hükümeti, şehrin gerçekten de biraz zevki olduğunu dünyaya göstermek için görkemli bir şeyin tasarımı için açık uçlu bir yarışma duyurdu. Danimarkalı bir mimar olan Jørn Utzon, benzersiz dışavurumcu tasarımıyla kazandı: bir milyondan fazla beyaz veya krem renkli karo ile kaplanmış, iç kısmı cam perde duvarlı bir dizi önceden dökülmüş beton 'kabuk'. Sorunlu tasarım o kadar benzersizdi ki (Utzon yapı mühendisliğine hiç aldırış etmemişti), inşası on altı yıl sürdü ve maliyeti tahminin on katına çıktı. Ancak tamamlanıp Ekim 1973'te Kraliçe II. Elizabeth tarafından resmen açıldıktan sonra, bir zamanların ceza kolonisinin ikonik sembolü haline geldi. 2.679 kişilik büyük Konser Salonu'ndan samimi 210 kişilik Utzon Odası'na kadar, Opera Binası her türden gösteriyi aşağıya (Avustralya'ya) getiriyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ölümsüzlük çabaları meyve vermeyince, Qin'in ilk imparatoru Qin Shi Huang'ın defnedilme zamanı geldiğinde, bunun büyüklüğüne yakışır bir ihtişamla yapılmasını sağladı. Kibirden asla yoksun olmayan imparator, daha 13 yaşındayken ve tahta yeni çıktığında, MÖ 246'da mozolesinin yapımına başlanmasını emretmişti. Altı yüzyıl sonra yazan Çinli coğrafyacı Li Daoyuan'a göre, Li Dağı, güney yamacının yeşim, kuzey yamaçlarının altın açısından zengin olması nedeniyle uğurlu jeolojisi sebebiyle mekan olarak seçilmiştir. Büyük Tarihçinin Kayıtları'nda (bir Sima Qian tarafından), mezarı kazmak ve donatmak ve içini 8000 asker, 130 atlı savaş arabası ve 150 atlı süvari ile doldurmak için yaklaşık 700 bin işçinin çalıştırıldığı iddia edilmektedir – tümü kilden yapılmış seramiktir ve işlevsel silahlarla donatılmıştır. Askeri düzende yerleştirilmişlerdir. Dolayısıyla, 'Pişmiş Toprak Ordusu'. 1974'e kadar, bir kuyu kazmaya çalışan köylüler tarafından keşfedilene kadar bozulmadan kalmıştır. Kibir denen şey işte böyledir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yaklaşık MS 1104'te başlanan Venedik Tersanesi, sonunda geniş bir tersane, silahhane ve silah atölyeleri kompleksi haline geldi. Cumhuriyet'in hem bağımsızlığı hem de kazançlı deniz ticaret yolları için güvendiği Venedik Donanması'nın ihtiyaçlarını karşılamak üzere inşa edilen yapı, 'sanayi öncesi uygarlığın merkezi bir yapıya sahip büyük üretim kompleksinin en önemli örneği' olarak nitelendirilmiştir. Tersanenin farklı bölgeleri, prefabrik gemi parçaları, silahlar, halat, yelken ve gerektiğinde bir savaş gemisini tek bir günde bir araya getirmek için gereken her şeyi üretiyordu. Montello tepelerindeki devlete ait bir orman kereste ve katranı sağlıyordu. Tersanenin Porto Magna ('büyük kapı') girişi, sanatçı Jacopo Bellini'nin tasarımından yaklaşık MS 1460'ta eklenmiş olup, Venedik'te inşa edilen ilk Klasik Uyanış yapısıdır; Yunanistan'da ele geçirilen iki taş aslan, 1687'de ziyaretçileri etkilemek için girişe eklenmiştir. Tersane ayrıca, Venedik'in Akdeniz'deki rakiplerini alt etmek için savaş gemileri fırlatmadığı zamanlarda, şehir devletine zenginlik getiren Venedik ticaret gemilerinin çoğunu üretiyordu… daha fazla gemi inşa etmek için.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>