<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI'da 'birim' terimi, harita üzerinde hareket edebilen her şeyi ifade eder. Oyunda çeşitli birim türleri bulunur: askerî birlikler, İşçiler, Yerleşimciler, Büyük Kişiler ve benzerleri. Askerî birlikler, mevcut birimlerin büyük kısmını oluşturur.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AIRCRAFT_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir uçağı denizde hareket hâlindeki bir gemiden fırlatma gibi çılgınca bir fikrin birilerinin aklına gelmesi neredeyse kaçınılmazdı. O kişi, 1912 yılında HMS Hibernia'nın güvertesinden kalkan İngiliz Kraliyet Donanması'ndan Komutan Charles Samson'du. O da, sabit bir gemiden ilk kez havalanan (1910'da USS Birmingham) ve daha sonra bir gemiye inmeyi başaran (1911'de USS Pennsylvania) Amerikalı Eugene Ely'nin izinden gitmişti. Ardından, tüm karşı çıkanlara rağmen, aslında bir ticaret gemisi olarak inşa edilip uçak indirme kalkışına uygun 'düz güverteye' dönüştürülen HMS Ark Royal geldi; Eylül 1914'te hizmete girdi ve tam I. Dünya Savaşı boyunca görev yapacak zamanı buldu. 1930'ların sonlarına gelindiğinde, başta Japon ve Amerikan donanmaları olmak üzere çeşitli deniz kuvvetleri, devasa zırhlılara karşı Pasifik'in engin sularında hava gücünü kullanmak amacıyla büyük uçak gemileri tasarlamıştı. Çok geçmeden, 1941'deki Japonların Pearl Harbor saldırısıyla başlayan süreç, zırhlıların sonunu getirdi. Günümüzde deniz görev grupları, uçak gemileri etrafında şekillenir; diğer tüm gemiler onların ezgisine göre dans eder.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_P51_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>II. Dünya Savaşı'nın gelişiyle birlikte, Amerikan savaş uçaklarının Alman ve Japon avcılarına karşı demode ve yetersiz kaldığı kısa sürede anlaşıldı. Bunun üzerine Birleşik Devletler eski uçaklarını İngilizlere ve Ruslara satıp P-51 'Mustang'i geliştirdi. İngiliz Satın Alma Komisyonu'nun sağladığı şartnameye göre tasarlanan bu tek kişilik, uzun menzilli, yüksek irtifa avcı uçağı; aynı zamanda avcı-bombardıman ve bombardıman eskortu olarak da görev yapacak, 15000 feet'in üzerinde Luftwaffe'nin en iyi savaş uçaklarını geride bırakabilecek ve Japon avcılarından daha uzun süre havada kalabilecekti. Prototip Eylül 1940'ta tanıtıldı. 1943'e gelindiğinde Mustangler tüm Amerikan cephelerinde hizmete girmiş, düşmanı acımasızca göklerden süpürüyordu. Jet savaş uçaklarının ortaya çıkışına rağmen bu eski savaş kuşu, Kore Savaşı'nda avcı-bombardıman uçağı olarak görev yaptı. Ardından hurdaya ayrılmayanlar fazlalık olarak satıldı; çoğu, görece az bilinen hava yarışı sporu için dönüştürüldü ya da yine az bilinen hava gösterileri için restore edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_ROUGH_RIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birinci Birleşik Devletler Gönüllü Süvari Alayı – bilmeyenlerce daha çok 'Kaba Süvariler' olarak anılır (bu lakaplarını Buffalo Bill'in 'Dünya Kaba Süvarileri Kongresi'nden almışlardır ve Teddy'nin asi askerlerini oldukça iyi tanımlar) – Theodore Roosevelt tarafından 1898'de İspanya-Amerika Savaşı'nda görev yapmak üzere toplanmış bir alaydı. Roosevelt, Amerika'nın neredeyse her yolla sömürge imparatorluğu edinmesinin ateşli bir destekçisiydi ve Küba'da sorunlar baş gösterdiğinde Birleşik Devletler, ölmek üzere olan ve iflas etmiş İspanyol İmparatorluğu'nu hırpalamak için bu fırsatı değerlendirdi. Roosevelt derhâl Donanma Bakan Yardımcılığı görevinden istifa etti ve Arizona, New Mexico, Teksas ve Oklahoma'dan 1060 kovboy, çiftlik sahibi, madenci, üniversite atleti ve diğer kaba saba adamlardan oluşan bir gönüllü alayı kurdu. Süvari birliği olmalarına rağmen, çoğunlukla yaya olarak büyük bir başarıyla savaştılar; 1 Temmuz'daki ünlü San Juan Tepesi hücumunda (aslında Kettle Tepesi - ama yurtdışındaki Amerikalılar işte böyledir) olduğu gibi. Ardından Kaba Süvariler, İspanya Ağustos'ta teslim olana kadar Santiago kuşatmasında yer aldılar, ardından gönüllüler evlerine dönüp kendilerine göre kutlamalara giriştiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ANTIAIR_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Generaller uçakları kullanmaya başlar başlamaz, diğer generaller de genellikle toplarla onlara ateş etmeye başladı. Amerikan İç Savaşı'nda Birlik ordusunun istihbarat toplamak için balonları sportmenliğe aykırı bir şekilde kullanması, Konfederasyonları bu balonları yere indirecek yöntemler geliştirmeye zorladı. Uçaksavar amaçlı pratik bir şey, I. Dünya Savaşı'na kadar geliştirilmedi; İngilizler, çatışmanın başlamasından birkaç hafta sonra Almanların Zeplinlerle kıyıları üzerinde uçmasını engelleyecek bir şeye ihtiyaç olduğuna karar verdiler. QF 1 librelik 'pom-pom', tamamen uçaksavar (AA) topu olarak tasarlanan ilk topçu silahıydı. Kısa süre sonra herkes, gerek savaş alanında gerekse cephe gerisinde vızıldayan artan sayıdaki savaş uçaklarına ateş etmek için bir tür 'uçaksavar' (ack-ack) geliştirdi. II. Dünya Savaşı sırasında pek çok uçaksavar topu konuşlandırıldı, ancak bunlar yeni nesil hızlı uçaklara karşı pek etkili olmadı; savaş sonrası çalışmalar, bombardıman uçaklarının büyük çoğunluğunun (yaklaşık %90'ının) hâlâ hedeflerine ulaştığını gösterdi. Ve böylece jet uçakları ortaya çıktığında, uçaksavar füzeleri de onlara eşlik etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_APOSTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir 'havari' (Yunancadan gelir, 'gönderilen kişi' anlamındadır), inançsızları dönüştürmek amacıyla belirli bir dinin seçilmiş tanrısının habercisi ve elçisidir. Bu kavramın en yaygın olduğu Hristiyanlıkta, On İki Havari, dirilen İsa'nın 'Söz'ünü yayma emriyle dağılmadan önce yalnızca birer müritti. İslam'da ise bir havari, peygamberdir; özellikle Allah'ın hakikatini öğretmek için gönderilen: İbrahim (İbranice İncil'deki Abraham), Musa (Moses), Davud (David), İsa (Jesus) ve elbette Muhammed. Günümüzde bazı kiliseler kendi havarilerini atar; örneğin Son Zaman Azizleri arasında bir Havari, yüksek yetkiye sahip bir rahip üyesidir ve Bahailikte havariler, Veli Shoghi Effendi tarafından bu şekilde belirlenmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARABIAN_MAMLUK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Memluk terimi Arapçada basitçe 'mülk' veya 'sahip olunan köle' anlamına gelse de, çoğu kişi ortaçağ İslam dünyasındaki bu askerî sınıfı tarihteki tek memalik (çoğul hâli) olarak düşünür. Şüphesiz ki en ünlüleri onlardır. Bilim insanları arasında görüş ayrılığı olsa da çoğu, memluk köle-askerlerinin, Bağdat'taki Abbasi halifelerinin hükümdarlığı sırasında, MS 9. yüzyıl civarında ortaya çıktığı konusunda hemfikirdir. Bu savaşçılar çoğunlukla Kıpçak, Çerkes, Gürcü ve Balkan kabilelerindendi; esir alınmış veya köle olarak satılmışlardı. İslam'a bağlı dönmeler, mükemmel biniciler ve acımasız rakipler olduklarını kanıtladılar. Zamanla memlukler, birçok Müslüman krallıkta siyasî bir güç hâline geldiler – Kahire'de bir saltanat kurdukları gibi – ve bazen kral yapıcı (daha doğrusu sultan yapıcı) olarak hizmet ettiler. Memluk sınıfı o kadar başarılı ve nüfuzluydu ki, 1811'de Osmanlı kumandanı Kavalalı Mehmed Ali Paşa tarafından yok edilene kadar 1000 yıl hayatta kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHAEOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Arkeologlar, başta insan fosillerinin, bina kalıntılarının ve insan yapımı eserlerin kazısı ve analizi yoluyla geçmişteki insan davranışlarını inceler. Ele geçirilen eserlerin, hazinelerin ve insan kalıntılarının mülkiyeti konusunda şiddetli tartışmalar sürse de, dünyanın dört bir yanında kazı alanlarında, müzelerde ve üniversite kampüslerinde binlerce arkeolog çalışmaya devam etmektedir. Bu kadın ve erkekler, tarih boyunca çeşitli halkların ortak inançlarını ve günlük faaliyetlerini gün yüzüne çıkarmak için çalışarak kendi tarihimizi anlamamıza katkıda bulunurlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsan öldürmede son derece etkili olduğu kanıtlanmış bir diğer av aracı olan yay, belki de ilk kez Paleolitik Çağ'da bir silah olarak kullanılmıştır. Okçuluk muhtemelen birbirine yakın zamanlarda birkaç yerde gelişti ve Avustralya dışında her kıtada her türden insan tarafından kullanıldı. Barutun icadına, hatta bazı durumlarda sonrasına kadar birincil hafif mermili silahtı. Ancak yakın dövüş için pek uygun değildi; bu nedenle okçular genellikle daha ağır piyadeler tarafından korunur veya onlarla bütünleşirdi; bu, savaş tarihindeki ilk birleşik silah oluşumlarıydı. Yüzyıllar boyunca okçular giderek uzmanlaştı ve sonunda zanaatlarında uzmanlaşmak yıllar aldı. Ancak çoğu uygarlık, uygun koşullar altında bir savaş alanına hükmedebilecek seçkin okçu birliklerine sahipti; tıpkı Azincourt'ta çamura saplanmış ağır şövalyelere, Stamford Köprüsü'nde çıplak göğüslü berserkerlere ya da Little Bighorn'da yanlış yönlendirilmiş Yedinci Süvari askerlerine karşı olduğu gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaş topları, Gustav Adolf'un onları tanıtmasından bu yana uzun bir yol kat etti ve küçükten büyüğe her türden sahra topçusuna dönüştü. Aslına bakılırsa, bir kaya veya mermiyi fırlatabilen ya da ateşleyebilen herhangi bir mekanizma 'topçudur', ancak terim genellikle isabeti artırmak için yivli namlulu, büyük, kundak dolgulu topları ifade eder. Metalürji ve endüstriyel üretimdeki ilerlemeler ve Kırım Savaşı'nın eski püskü İngiliz toplarının eksikliklerini göstermesiyle, uygun bir yedek tasarlaması için William Armstrong'a bir hükümet sözleşmesi verildi. Mühendisliğinin sonucu, 1855'te hem doğrudan hem de dolaylı atış yapabilen ilk modern topçu parçası oldu. 1897'de Fransızlar tasarımı geliştirerek, belki de tarihteki en yaygın topçu parçası olan French 75'i (Fransız 75 mm'lik topu) üretti. O günden bu yana geçen yıllarla birlikte toplar büyüdü, daha güvenilir, daha isabetli, daha ölümcül hâle geldi – ve generaller de daha memnun oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tankların savaş alanındaki ilk görünümü pek hayırlı olmasa da, I. Dünya Savaşı'nın sonunda, piyadeleri ezip geçmelerini engellemek için bir şeyler yapılması gerektiği ortaya çıkmıştı. II. Dünya Savaşı'nın başlangıcında, çoğu ülkenin cephaneliğinde, zırhlı araçların zırh plakalarını delmek ve içerideki mürettebat, motor ve/veya mühimmat üzerinde tahribat yaratmak üzere tasarlanmış, küçük kalibreli (hiçbiri 50 mm'den büyük değil) topçu parçaları bulunuyordu. Ancak tank tasarımı ve taktiklerindeki ilerlemelerle birlikte, Almanya ve ardından İngiltere, giderek daha büyük tanksavar topları yarattı; bu toplar, sadık adamlardan oluşan bir mürettebat tarafından kullanılıyordu... çünkü topu kullanmak için açık alanda olmak zorunda olduklarından, mürettebat savaş alanında uçuşan hemen her şeye karşı savunmasızdı. Savaşın sonunda Almanlar ünlü 88 mm'lik toplarına, Amerikalılar 105 mm'lik toplara güveniyor, Ruslar ise açık nişangâhla ateş eden 122 mm'lik obüsler kullanıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birçok ova göçebesi için atlar, hayvancılıktan daha fazlasıydı; onlar bir yaşam biçimiydi. Vedikler, Curçenler, Hunlar, Moğolların ataları ve temas sonrası Yeni Dünya grupları gibi topluluklarda savaşçılar atlarıyla yakın bir simbiyoz içinde yaşardı. Orta Asya göçebeleri için kısrak sütü temel bir besin maddesiydi ve insanlar sürekli olarak yeni otlaklar arayışında hareket ederdi. Dahası, atlı göçebelerin saf hızı ve manevra kabiliyeti, onları daha yerleşik tarımcılar için ciddi bir tehdit hâline getiriyordu: Atlılar, yerleşik halk herhangi bir karşılık verecek fırsat bulamadan ortaya çıkabilir, akın yapabilir ve kaybolabilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geçim araçları aynı zamanda savaş silahları da olabilirdi. Birçok avcı grup, bir yaşam biçimi olarak akıncılık ile avcılık arasında gidip gelirdi; fırsat buldukça ticaret yapar, buldukları yerde yiyecek arar ve fırsatını yakaladıklarında komşularından alırlardı. Atlı okçunun kompozit yayı (ahşap ve kemiğin bir karışımı) küçük bir alete ateş gücü koyma konusunda rakipsizken, yaya okçular çeşitli farklı silahlar kullanabilirdi. Örneğin Doğu Afrika göçebelerinin okları acımasızca çengelliyidi – bu da zehirli uçların yüklerini boşaltmaları için daha fazla zaman tanırdı. Kuzey Amerika grupları da (en azından başlangıçta) Avrupalı yerleşimcilere (ve birbirlerine) karşı ana silah olarak yay kullanarak direndiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTERING_RAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kasabaları koruyan surlar yükselip kalınlaştıkça, kapılar da aynı şekilde büyüdü. Sonunda, kalın bir direk taşıyan bir avuç harcanabilir askerin kapıya vurması yeterli olmadı. En basit hâliyle koçbaşı, bir çerçeveden sarkıtılan ve surlara ve kapılara karşı sallanarak sonunda – teorik olarak – onları yıkabilen ağır bir kütüktür. Zamanla uçları metalle kaplandı, hareket kabiliyeti için tekerlekler eklendi ve kaplamalar kullanıcıları kaynar yağ, kaya, ok ve diğer rahatsızlıklardan korudu. Koçbaşları o kadar kullanışlıydı ki, yakınlardaki malzemelerden inşa edilemezlerse, antik ordular onları seferlerde yanlarında sürüklerlerdi. Yaşlı Plinius, madencilikte sert kayaları kırmak için kullanımlarını bile tanımlamıştır (her ne kadar bir avuç kazmalı köle çok daha ucuz olsa da). Koçbaşları, barutun ortaya çıkışı topları savaş sanatına getirene kadar Orta Çağ boyunca kullanıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTLESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>20. yüzyılın başlarında dalgalara hükmeden dretnotun evrimi, zırhlıydı... daha büyük, daha hızlı, daha büyük toplar ve daha kalın zırhla, tek bir salvoyla su üzerindeki diğer her şeyi (birbirleri dahil) batırabilecek kapasitedeydi. İlk 'gerçek' zırhlılar 1916'da Jutland'da çatışmaya girdi; burada, dretnotlar ve muharebe kruvazörlerinden oluşan karma bir grupla karışan Alman ve İngiliz zırhlıları berabere kaldı. Savaşlar arası dönemde, 1922 Washington Denizcilik Antlaşması ve boyutlarını ve silahlarını sınırlamaya çalışan diğer uluslararası kağıt parçalarına rağmen, zırhlı popüler hayal gücünün devasa yaratığına dönüştü. II. Dünya Savaşı yalnızca zırhlının altın çağı değildi – ve en ünlüleri o çalkantılı zamanlarda yelken açtı: Bismarck, Hood, Arizona, Yamato ve Missouri pek çokları arasında – aynı zamanda çöküşüne de tanıklık etti. Savaşın sonunda savaş uçakları, denizaltılar, radar güdümlü füzeler ve diğer teknolojik harikalar, zırhlıları yüzen kıyı bataryalarına ve paslanan turistik cazibe merkezlerine dönüştürmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BIPLANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. Dünya Savaşı'ndan önce uçak, yetişkin adamları heyecanlandıran zekice bir meraktı. Uçaklar kırılgan, güçsüz (uçmaktan çok süzülüyorlardı), hantal, menzil ve yük kapasitesi sınırlı, pahalıydı ve genellikle çift kanatlıydı; çünkü tüm bu sınırlamalar karşısında manevra kabiliyeti ve kaldırma kuvveti için iki kanat bir kanattan daha iyiydi. I. Dünya Savaşı'nın sonunda uçak, düşman hareketini uzaktan tespit edebilen ve ardından üzerine yıkım yağdırabilen korkulan bir savaş makinesiydi. 1914-1918 çatışmasının çift kanatlıları, savaş ilerledikçe giderek daha uzmanlaştı; çevik avcı uçaklarından güvenilir keşif uçaklarına ve kısa süre sonra düşman şehirleri üzerinde uçup sivillere patlayıcı yağdıran ağır bombardıman uçaklarına kadar. Ancak savaşın sonunda, ahşap ve kumaş çift kanatlılar yok oluyor, yerlerini daha iyi hız ve daha hızlı tırmanma kabiliyetine sahip metal kaplamalı, tek kanatlı araçlara bırakıyordu. Ama o zamana kadar, parlak boyalı çift kanatlı uçaklarındaki kahraman, cesur adamların başarıları çoktan savaşın ruhuna işlemişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir bombardıman topunun (kuşatmalarda surlara karşı taş gülleler fırlatmak için kullanılan, ağızdan dolma, düz namlulu bir proto-havan) bilinen en eski tasviri Çin'de bulunmuştur; MS 12. yüzyıldan kalma bir Budist mağara heykeli, bir şeytanın bunu ateşlediğini gösterir. Batı dünyasında, İngiliz hükümdarlar bunu kesinlikle 14. yüzyılda kullanıyordu; zira III. Edward 1346'da Crécy'de bunlardan bazılarına sahipti ve V. Henry 1415'te Harfleur'u bombalarla ele geçirdi. Ancak en büyükleri birkaç ton ağırlığındaydı ve tümü dikkate değer ölçüde isabetsiz olduğundan, bombalar saha operasyonları için pratik değildi ve kısa sürede toplarla değiştirildi; ancak yerleşik bombardıman topları, genellikle limanları ve deniz geçitlerini koruyarak yüzyıllar boyunca kullanımda kaldı. Son ve en büyüklerinden biri, 1464'te Munir Ali tarafından inşa edilen ve 16,8 ton ağırlığındaki Çanakkale Topu'ydu ve Osmanlılar için boğazları çok uzun bir süre korudu (en son 1807'de bir İngiliz filosuna ateşlendi).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yüksek bir yerden yıkım yağdırmak keyiflidir, hele cezalandırılma ihtimali düşükse... bir karınca yuvasının üzerinde yaramazlık yapan bir velet düşünün. Her ne kadar I. Dünya Savaşı sırasında bazıları zeplinleri uzun menzilli bombardıman uçağı olarak kullanmaya çalışsa da, bunların belirli dezavantajları vardı – özellikle de bir kurşun isabet ettiğinde patlamaya eğilimli olmaları. Bu nedenle, daha savaştan önce bile, birçok uçak tasarımcısı dikkatini, düşman hatlarının üzerinden taşıyarak kalbine vurmak için bomba yükleri taşıyabilecek havadan ağır araçlar yaratmaya çevirdi; yalnızca bombalama için inşa edilen ilk iki uçak, 1913'te ortaya çıkan İtalyan Caproni ve İngiliz Bristol'du. I. Dünya Savaşı'nın sonunda, hem taktik (savaş alanı) hem de stratejik (kentsel) kullanım için bombardıman uçakları her cephede çatışmaya girmişti. Bu ağır çift kanatlılar, savaşlar arası dönemde yavaş yavaş okyanusları geçebilen daha hızlı, ağır silahlı, sağlam ve uzun menzilli tek kanatlı uçaklarla değiştirildi. Artık her iki taraf da sivilleri eylemin merkezine koyan 'terör bombardımanına' girişebilirdi; Londra'ya yapılan Alman 'yıldırım saldırısı' veya Amerikanların Japon şehirlerini yangın bombalarıyla bombalaması gibi. Ve tüm bunlar, iki bombardıman uçağı mürettebatının atom bombalarını atmasıyla doruğa ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BRAZILIAN_MINAS_GERAES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Brezilya'nın uluslararası bir güç olma yolundaki ilk adımı olması amaçlanan Minas Geraes sınıfı, 20. yüzyılın başlarında denize indirilen 11.800 tonluk iki zırhlıydı. Bunlar Brezilya'yı hesaba katılması gereken bir güç yapmada pek başarılı olmasa da, Minas Geraes ve kardeş gemisi São Paulo, bir Güney Amerika deniz silahlanma yarışı başlattı ve Amerika Birleşik Devletleri ile Birleşik Krallık'ta (kendilerine ait olmayan Güney Amerika sularında zırhlı bulunmasından pek hoşnut olmayan) oldukça fazla yankı uyandırdı. Yeni sınıfın tasarım planlarının tamamlanması iki yıl sürdü ve ardından 1906'da denize indirilen yeni HMS Dreadnought onları geçersiz kılınca planlar bir kenara atıldı. Sonunda yeni tasarımın omurgaları döşendi ve Eylül 1908'de Minas Geraes, ardından 1909'da São Paulo denize indirildi. Kariyerleri pek söz edilecek gibi değildi – bir deniz isyanını ve birkaç ayaklanmayı bastırmada ön planda yer aldılar. Ve onursuz bir sonla karşılaştılar; Minas Geraes 1950'de hurdaya ayrıldı, São Paulo ise 1951'de hurdalığa giderken battı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her çağda, temelleri atan kadınlar ve erkekler olmuştur... çiftlikler, çitler, madenler, yollar, köprüler, hendekler ve 'uygarlık' denen şeyi oluşturan diğer her şey. İster köle, ister ücretli köle, ister müteahhit, ister kendi hesabına çalışıyor olsunlar, bu 'işçiler' vahşi doğaya yayılır ve onu evcilleştirerek verimli ve kârlı hâle getirir. Ardından her şeyin çalışır ve bakımlı kalmasını sağlarlar. Hiçbir uygarlık bu kadınlar ve erkekler (ve en azından 20. yüzyılın başına kadar çocuklar) olmadan hayatta kalamaz. Teknoloji ve makineler kesinlikle yardımcı olmuş olsa da, bir ulusun altyapısını inşa etme ve sürdürme işi hâlâ zorlu, kirli ve tehlikelidir; 2013 yılında Amerika Birleşik Devletleri'nde inşaat sektöründe 828, Birleşik Krallık'ta ise 46 ölümlü kaza meydana gelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CARAVEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1492 yılında Kristof Kolomb'u denize uğurlayan İspanyol kumandan Iñigo Arieta'nın ifadesiyle, karavelalar “keşfe çok uygun, son derece hızlı gemiler” idi. Nina ve Pinta birer karavelaydı; Kolomb, Nina'yı manevra kabiliyeti, sürati ve emniyeti nedeniyle överdi. 15. yüzyılda geliştirilen ve 16. yüzyılda yaygın olarak kullanılan karavela, latin yelken donanımlı ana ve mizana direkleri, eğimli baş kasarası ve yüksek kıç kalesiyle süratli bir yelkenli gemiydi. Klasik (pek çok varyasyonu olmakla birlikte) karavela tasarımı, daha önceki bir İber balıkçı gemisi ile Akdeniz'de dolaşan Arap qarib'inin birleşiminden doğmuşa benzemektedir. Diğer yelkenli gemilere kıyasla küçük, hafif ve sığ su çekimi olan karavela, Keşif Çağı boyunca Avrupalıların keşfettiği tüm kıyılar ve nehirler için biçilmiş kaftandı. Halkın Avrupalılara dair ilk görüntüsü, muhtemelen kıyıda beliren bir karavelaydı. Kâşiflerin ardından konkistadorlar, rahipler, maceraperestler, tüccarlar ve nihayet yerleşimciler geldi... Böylece gösterişsiz küçük karavela, fethi dünyanın dört bir yanına yaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CATAPULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birinin büyük bir kayayı fırlatmak için bir makine kullanmanın çok daha kolay olduğunu ne zaman ve nerede fark ettiği tam olarak bilinmemekle birlikte, Yunanlıların MÖ 3. yüzyıl gibi erken bir tarihte mancınık kullandığı bilinmektedir. Aslına bakılırsa, 'mancınık' terimi Yunanca 'aşağı' ve 'fırlatmak' kelimelerinden gelir. Mancınıklar, bükülmüş bir halattaki ve/veya eğilmiş ahşap çapraz kollardaki gerilimi kullanarak mermileri belli bir mesafeye fırlatır; nispeten isabetsiz olduklarından, mancınıklar en iyi büyük ve yavaş hareket eden hedeflere (kasabalar ve kaleler gibi) karşı işe yarardı. Tarih ilerledikçe, mancınıklar parçalar halinde taşınabilecek ve bir savaş veya kuşatma öncesinde monte edilebilecek şekilde inşa edildi. Savaşta en son kullanıldıkları dönem I. Dünya Savaşı'nın ilk safhalarıydı; Fransızlar, Alman siperlerine el bombası atmak için bunları kullandı. Günümüzde ise sadece meraklılar arasında düzenlenen yıllık yarışmalarda balkabağı ve diğer yenilebilir nesneleri fırlatmak için kullanılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Teknik olarak, at sırtında savaşan her birlik – okçular, şövalyeler, mızraklı süvariler, ejderha süvarileri, hafif süvariler, mızraklı süvariler, Kazaklar, zırhlı süvariler vb. – 'süvari' olarak kabul edilir. Ancak sıradan insan bu terimi duyduğunda, muhteşem atlara binmiş, kılıç ve tüfek kuşanmış gözü pek savaşçıları hayal eder… Geleneksel askeri sınıflar arasında en hareketli ve en asil olanı (Şövalyelik Çağı'ndan kalma bir yanılgı). Yedi Yıl ve Napolyon savaşları zamanında, standart süvari birlikleri giderek artan bir şekilde tabanca, kılıç ve küçük tüfeklerle donatılmış ve böylece hem atsız hem de at sırtında savaşabilir hale gelmişti. Süratli ve manevra kabiliyeti yüksek olan bu birlikler, keşif ve akın birimleri, savaş alanının direği ve mağlup olanın takipçisi olarak görev yapıyordu. Uygun koşullar altında düşmanı çiğneyip geçebilir ya da uygun olmadığında yiğitçe kaçabilirlerdi. Süvari, atlı süvarinin son kez görkemli bir şekilde ortaya çıktığı II. Dünya Savaşı'na kadar her askeri harekâtta yer aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CHINESE_CROUCHING_TIGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çinliler MS 9. yüzyıl civarında barutu keşfettikten sonra, onu sadece havai fişekler ve renkli, göz alıcı patlamalar yapmak için kullandı. Ancak bir süre sonra birisi bunun savaşta da oldukça faydalı olduğunu fark etti ve kısa süre içinde çakmaklı tüfekler ve toplar Asya'da moda haline geldi. Dr. Yongxiang Lu'ya göre, pek bilinmeyen Çin 'Çömelmiş Kaplanı', bir havan topu ile bir top arasında bir yerdeydi ve barutun savaşta kullanıldığı en erken örneklerden biriydi. İlkel bir düzenek olan bu silah, temelde bir ucu kapalı demir bir boruydu; boruyu güçlendirmek için kalın iplerle sarılmış ve namluyu hafifçe yükseltmek için ön tarafında iki kısa bacağı vardı (böylece atılan mermi düşmanı parçalamak yerine yeri eşelemezdi). Çömelmiş Kaplan'ın MS 1368 civarında, Ming hanedanlığının başlangıcında savaşa girdiği ve 1592 gibi geç bir tarihte hâlâ Kore'de Japonlara karşı kullanıldığı bilinmektedir. Ateşlendiğinde, yaklaşık 800 adım menzile sahip olduğu bildirilmektedir; bu, o dönemdeki diğer her şeyden daha uzun menzilli olduğu için düşmanı hiç kuşkusuz çok rahatsız etmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CROSSBOWMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yaydan daha kolay öğrenilen ve bu nedenle okçuluk pratiği yapacak pek vakti olmayan köylüler için biçilmiş kaftan olan arbalet, özünde, kısa bir oku (temren veya cıvata olarak adlandırılır) çekmek ve bırakmak için bir mekanizma üzerine çapraz olarak yerleştirilmiş küçük, ağır bir yaydır. Çin'in doğusunda icat edilmiş olup, kullanımına dair ilk kayıtlar, MÖ 4. yüzyıl civarında, adına yakışır bir şekilde 'Savaşan Devletler Dönemi' olarak adlandırılan döneme aittir. Ünlü Sun Tzu, etkili eseri 'Savaş Sanatı'nda arbaletin kullanımına en az iki bölüm ayırmıştır. Aynı dönemde, bir tür arbalet atası Yunanistan'da ortaya çıkmış ve Romalılar da birkaç tane kullanmış olabilir. Ancak arbaletin Avrupa savaş alanına egemen olduğu dönem Orta Çağ'dır. Fazla beceri gerektirmeyen bir başka silah olan kargıcılarla birleşen toplu arbaletçiler, neredeyse her tehdidi savuşturabilirdi. Arbaletin tek dezavantajı, onu inşa etmek için gereken beceriydi. Ancak tüfeklerin ortaya çıkışına kadar, bu düzensiz köylüler için mevcut olan en iyi şey buydu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DESTROYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Başlangıçta 19. yüzyılın sonlarında, can sıkıcı torpido botlarını zırhlılardan uzak tutmak için geliştirilen ve ilk kez 1904'teki Rus-Japon Savaşı'nda kullanılan muhripler, dünya donanmaları için birçok görevi üstlenmiştir: devriye, eskort, hava savunması ve denizaltı savunması. 'Torpido botu muhribi' (TBM veya kısaca 'muhrip') olarak adlandırılan ilk gemiler, İngiliz Kraliyet Donanması'na ait Daring (1892), Havock (1893) ve Ferret (1894) sınıflarından altı gemiydi; hafif zırhlı, 300 tondan daha az deplasmanlı, tek bir 12 librelik ve birkaç küçük top ile bir veya daha fazla torpido kovanıyla donanmış bu gemilerin tasarımı kısa süre içinde diğer donanmalar tarafından kopyalandı. Dost gemileri korumak ve düşman gemilerine saldırmakla görevlendirilen muhripler, I. Dünya Savaşı boyunca hizmet verdiler ve ticaret gemilerini pusuya düşüren denizaltılara karşı özellikle etkili olduklarını kanıtladılar. II. Dünya Savaşı'na gelindiğinde, muhripler daha da hızlı, daha manevra kabiliyetli ve uzun menzilli görevler için yeterli mühimmat ve malzeme taşıyordu; her iki okyanusta da rakip donanmaların beygirleri olacaklardı. 1960'lardan bu yana, güdümlü füze muhripleri de bu karışıma eklenmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EGYPTIAN_CHARIOT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Maryannu (tekil hali marya, 'genç savaşçı' veya 'yiğit kahraman' anlamına gelir), Tunç Çağı Orta Doğu'sunda birçok toplumda bulunan, kalıtsal bir savaş arabalı soylu sınıfıydı. Mısır'da, o dönemde yaygın olan yayların uzunluğu göz önüne alındığında, at sırtına kıyasla okçuluk için daha sağlam bir temel sunan iki kişilik hafif savaş arabalarına binerlerdi. Ve marya daha fazla mühimmat taşıyabilirdi. Ancak genç kahramanlar için arazi kısıtlamaları ve uzun seferlerde aracın ve atların bakımı gibi bazı önemli dezavantajlar da vardı. Yine de maryannu, firavun ordusunda güçlü bir seçkin sınıftı; savaştaki etkinliklerinin en iyi kaydı, MÖ 1274 civarında II. Ramses için zaferi getirdikleri Kadeş'te bulunur. Geride, eski Mısır maryannu savaş arabalarını tasvir eden pek çok görüntü kalmıştır (bu uygarlığın silinmez imgelerinden biri) ve MÖ 1323 civarında ölen Tutankamon'un mezarında altı adet iyi korunmuş örnek bulunmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_REDCOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İngiliz piyadesinin kırmızı (daha doğrusu gül kırmızısı tonu) ceketi, 1600'lerin başındaki tören üniformalarından evrilmiştir; Şubat 1645'te Parlamento'nun Yeni Model Ordu için yönetmelikleri hazırlamasıyla resmen kabul edilmiş, 12 piyade alayının tamamı, aralarında ayrım yapmak için farklı renklerde yaka ve manşetlerle kırmızı ceketler giymiştir. Sonraki çeyrek binyıl boyunca İngiliz piyadesinin çoğu bu şekilde giyinmiş, bu da onları İmparatorluğun ağaçları, kumulları, ormanları ve tepeleri arasında muhteşem hedefler haline getirmiştir. Bu seçimin gerekçesi, kan lekelerinin askerlerin moralini bozduğu kurgusuna rağmen, kırmızı ceketlerin sahada anında tanınması ve dolayısıyla düzen ve moralin korunmasına yardımcı olmasıydı. 'Kızıl Ceketli' terimi İngilizler için bir gurur kaynağı, diğer herkes içinse bir küfür haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_SEADOG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İngilizler için kahraman özel korsanlar, diğer herkes için korsanlar. MS 1560'tan 1605'e kadar I. Elizabeth, 'Deniz Kurtları'na diğer ulusların – özellikle de İspanyolların – gemilerine ve kolonilerine, genellikle savaş halinde olma inceliğini göstermeden diledikleri gibi saldırma izni verdi. Sir John Hawkins, Sir Francis Drake ve Sir Walter Raleigh gibi isimler (aslında bu korsanların çoğu şövalye ilan edilmişti) Karayipler'i yağmaladı ve hatta kanlı ticaretlerini yapmak için Kaliforniya kıyılarına kadar ulaştılar: İngiliz tacı ve tabii ki kendileri için mümkün olduğunca fazla hazine kapmak. İngiltere'nin en çok ihtiyaç duyduğu anda, Deniz Kurtları 1588'de Elizabeth'in İspanyol Armadası'na karşı savunmasına öncülük etti. Hawkins aynı zamanda İngiliz köle ticaretinin öncüsü olarak bilinir ve Drake, İrlanda kıyıları açıklarında yaklaşık 600 erkek, kadın ve çocuğun katledildiği Rathlin Adası Katliamı'na katılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIELD_CANNON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Saha topu – hareketli barutlu topçuluğun en erken biçimi –, Osmanlı el topu ile Avrupa'da kullanılan ağır kuşatma toplarının bir karması olan Gustavus Adolphus'un savaşlarına kadar uzanır. İsveç kralı, kuzeyi fethedecekse toplarından daha fazla hareket kabiliyeti ve yıkım gücüne ihtiyaç duyuyordu; bu nedenle 4 ve 9 librelik yarım kolonverna ile 12 librelik bir top geliştirdi (top türlerini ayırt etmenin geleneksel yöntemi mermi ağırlığıdır); her top, üç adam tarafından kullanılabiliyor ve iki at tarafından çekiliyordu. Ayrıca onları saflar arasında dağıtmak yerine bataryalar halinde organize etti. İsveçliler, yoğun düşman piyadelerini taramak için kullanılan şarapnel de dahil olmak üzere birkaç tür özel mühimmatın öncülüğünü yaptı. Adolphus'un saha topları ve bunların kullanımına yönelik taktikleri o kadar etkiliydi ki, kısa sürede Avrupa'daki ve ötesindeki her ulus onun yeniliklerini benimsedi ve savaş sanatı bir kez daha köklü bir şekilde değişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ve avcı uçakları gökyüzünü doldurdu… en nihayetinde. Avcı uçakları, savaş alanının üzerindeki gökyüzünü dolduran zeplinleri, balonları, keşif ve bombardıman uçaklarına karşı koymak için I. Dünya Savaşı sırasında geliştirildi. Daha sonraki standartlara göre küçük, yavaş, kırılgan ve hafif silahlı olan bu ilk avcı uçakları – orijinal 'takip' pilotları, düşman araçlarını düşürmek için el bombalarından kancalı halatlara kadar her şeyi kullanıyordu –, 1915'te Anthony Fokker tarafından tasarlanan ve Alman Eindecker'ına takılan 'stangensteuerung' (kesici) dişlisinin onları katil rolünde etkili kılmasıyla tehlikeli hale geldi. Savaşın sonunda, binlerce avcı uçağı gökyüzüne çıkmış… ve yüzlercesi düşürülmüştü. II. Dünya Savaşı'nda avcı uçakları genellikle metal tek kanatlıydı ve her türlü görevle görevlendirilmişti: yer hedeflerini taramak ve bombalamak, bombardıman uçaklarını durdurmak veya korumak, önemli şeylerin üzerinde devriye gezmek, keşif görevleri ve tabii ki birbirlerini düşürmek. Modern jet avcı uçakları, o eski II. Dünya Savaşı savaş kuşlarından çok daha hızlı ve daha ağır silahlıdır, ancak görevler pek değişmemiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRENCH_GARDE_IMPERIALE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1799'da, Rehber Muhafızları ile Yasama Meclisi Bombacılarının (imparator tarafından kısa sürede bertaraf edilen bu zayıf demokratik organlar) birleşmesinden oluşan ve Napoléon Bonaparte'ın doğrudan komutası altındaki küçük bir gazi kadrosundan doğan İmparatorluk Muhafızları, Napolyon Savaşları sırasında bir tümen büyüklüğüne ulaştı. Muhafızlar, deneyime göre üç kademeye ayrılıyordu: Yaşlı, Orta ve Genç. Napoléon, muhafızlarına daha yüksek maaş, daha iyi erzak, teçhizat ve yaşam alanları sağlayarak kayırıyordu. Bununla birlikte, Yaşlı Muhafızlar şikâyetlerinde açık sözlüydü, çoğu zaman doğrudan Napoléon'a hitap ederlerdi, bu da onlara diğer Fransız birlikleri arasında 'les Grognards' (homurdananlar) lakabını kazandırdı. Savaşlar sırasında her harekâtta yer alan bu birlik, Waterloo'da zaferi garantilemek için çaresizlik içinde savaşa sürüldü, ancak Orta Muhafızlar ezici ateş altında geri çekildi (ilk ve tek kez); Yaşlı Muhafızlar ve bazı Genç Muhafız birlikleri, İmparator'un geri çekilmesini korumak için mevzilerini korudu, ancak Britanya ve Prusya topları tarafından neredeyse yok edildi. Böylece, tarihin en seçkin (Fransızlara ve savaş oyunu tasarımcılarına göre) askeri birliği şanlı olmayan bir sona ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRIGATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yüzyıllar boyunca fırkateyn, 1700'lerde savaş hattında duramayacak kadar küçük olan kare yelkenli üç direkli bir gemiden, gerçekten büyük gemilerden kaçacak kadar çevik, hızlı güdümlü füze taşıyan bir savaş gemisine dönüştü. Ancak fırkateynin deniz savaşındaki rolü değişmedi: devriye ve/veya eskort görevleri. İngiliz Kraliyet Donanması, fırkateyni, tek bir kesintisiz güvertede en az 28 top taşıyan, tam teçhizatlı 'dereceli gemi' olarak tanımladı; ancak Amiralliğin 'fırkateyni' tanımlama çabalarına rağmen, bunlar her boyut ve konfigürasyonda, hatta 1800'lerin ortalarında zırhlı olanlarda bile geldi. Modern 'fırkateynler' sadece isim olarak fırkateyndir; II. Dünya Savaşı ile başlayarak, bu etiket muhripten daha küçük her şeye uygulandı. Füzelerin modern deniz savaşına girmesi, fırkateynleri daha da ölümcül ve uygun maliyetli hale getirdi. 'Ucuz' bir fırkateyn iş görürken neden kocaman, hantal bir savaş gemisi, hatta bir kruvazör veya muhrip inşa edesiniz?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sığ su çekimi, ince gövdesi, asgari güvertesi ve küreklerle hareket ettirilen kadırga, savaşa adanmış ilk tekneydi (ya da büyüklenirsek gemi). Çoğunun yardımcı olabilecek tek bir direk üzerinde yelkenleri olmasına rağmen, kadırgalar öncelikle insan teriyle hareket ettirilirdi. Kadırgalar, özellikle denize dayanıklı olmadıkları için kıyıya yakın sığ sularda kalmaya eğilimliydi. Ancak bunlar, Akdeniz'deki erken dönem Fenike, Yunan, Kartaca ve Roma donanmalarının… ve her yerdeki barbar korsanların temel dayanağıydı. Başlangıçta sadece yüzen yakın dövüş savaşları için okçular ve kargıcılar taşıyan kadırgalara, zamanla mahmuz, mancınık ve hatta top eklendi ve bu da onları erken Orta Çağ'a kadar kullanışlı kıldı. Ancak zamanla kadırga – ve onun tüm torunları olan birem, trirem, dromon vb. – daha manevra kabiliyetli (ve daha büyük) yelkenli savaş gemileri tarafından geçersiz kılındı. Ve bu gemilerin bir sürü terli ve homurdanan kürekçiye ihtiyacı yoktu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GERMAN_UBOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Unterseeboot' – U-bot – iki dünya savaşı sırasında Almanya'nın düşmanlarının kalplerine korku ve öfke saldı. Alman yapımı ilk denizaltı olan 26 fit uzunluğundaki Brandtaucher ('ateş dalgıcı'), Kiel limanındaki ilk test dalışı sırasında battı. Bunu, Yunanlılara, Osmanlılara ve Ruslara satılan (hepsi oldukça utanç verici kariyerlere sahipti) Almanya'da inşa edilen birkaç denizaltı izledi. Sonunda Almanlar işi doğru yaptı; U-19 – nihayet teknelere isim vermeyi bıraktılar – 1912'de iki zamanlı dizel motorlar, dört torpido kovanı ve iki güverte topuyla denize indirildi ve 164 fite kadar dalabiliyordu. I. Dünya Savaşı'nın başında Almanya'nın hizmette 28 U-botu vardı; ilk on haftada bunlar beş İngiliz kruvazörünü batırdı. U-botlar o kadar etkiliydi ki, Versay Antlaşması Alman denizaltılarının inşasını yasakladı. Ancak U-bot filosu yeniden inşa edildi ve II. Dünya Savaşı'nın sonunda bu tekneler, tüm cephelerdeki Müttefik kayıplarının kabaca %70'i olan, doğrulanmış 2779 gemiyi (14,1 milyon ton) batırmıştı. 1955'te Batı Almanya'nın yeniden bir donanmaya sahip olmasına izin verildi… ve derhal U-bot inşa etmeye başladı; en sonuncusu, Mart 2015'te hizmete giren nükleer olmayan U-35'ti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ADMIRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bazıları damarlarında tuzlu suyla doğar ve böylece denizde bir hayata atılır. Geçmişte bunlar, keşif yolculuklarına öncülük eden, diğer savaş gemilerine pruvadan top atışları yapan ve masum tüccar gemilerini terörize eden 'büyük' amirallerdi. İnsanlar açık denizlerde yelken açabildiklerini ve (genellikle) boğulmadıklarını keşfettiklerinde, her türden gemi sığ ve derin denizlere açıldı. Yi Sun Shin, Cristoforo Colombo, Horatio Nelson, Isoroku Yamamoto, David Farragut ve liste, denizde kendine bir isim yapanlarla uzayıp gidiyor. Büyük ölçüde onların çabaları sayesinde dünya küçüldü ve uygarlık genişledi. Ama belki de başka seçenekleri yoktu. Jacques Yves Cousteau'nun (eğer buna meyilli olsaydı harika bir amiral olurdu) yazdığı gibi: 'Deniz, büyüsüne bir kere kapıldı mı, insanı sonsuza dek hayranlık ağında tutar.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sanatçılar uygarlığın vizyonerleridir. Tuvale boya sürerler ya da taşı yontarlar ve içinde vizyon ve anlam bulmayı başkalarına bırakırlar. Dünyayı yorumlar, sıradan olana güzellik, parlaklık, biçim ve renk katarlar; resimleri yapan, heykelleri oyan, fotoğrafları çeken ve insanlığımızı tanımlayan ve pekiştiren filmleri yapanlar onlardır. Bazen yaşarken takdir edilirler; genellikle edilmezler. Bazen sanatlarıyla geçinirler; genellikle geçinemezler. Bununla birlikte, bu sanatçıların eserleri, zaman zaman, zamanının ve mekânının ötesine geçebilir, bir halkı aydınlatıp yüceltebilir ve bir uygarlığı maddi zenginliğinden ve dünyevi gücünden çok daha büyük kılabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_WRITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Büyük yazarlar, arzularımızı, içgörülerimizi, hayallerimizi, tuhaflıklarımızı, korkularımızı ve sevinçlerimizi yazılı sözcüklerle ifade eden kadın ve erkeklerdir. Tarih, onların sesleriyle işaretlenmiştir; aslında 'tarih' de onların seslerinden biridir. İster şiirde, ister romanlarda ve öykülerde, ister sahne veya perde için olsun, uygarlıklarını ve kültürlerini tanımlayan sanatçılar bunlardır. Kimisi hayali dünyalar hakkında düzyazı ve şiir yazar; kimisi dünyamızın nasıl olduğu veya olması gerektiği hakkında felsefe, politika, din ve bilim risaleleri yazar. Gerçekleri kağıda dökenleri de unutmayalım. İlham perileri ne olursa olsun, niyetleri ne olursa olsun, sözleri zaman içinde yankılanır, hepimizi birbirimize bağlar... ya da bazen hepimizi birbirimizden ayırır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MUSICIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Müzik bir halkın ruhudur' denmiştir. Eğer durum gerçekten böyleyse, o zaman 'büyük müzisyenler' o ruhun koruyucularıdır. Biçimi ne olursa olsun, ritmi ne olursa olsun, enstrümanları ne olursa olsun, hiçbir sanat duygularımıza müzik gibi hitap etmez. Bu nedenle, aynı zamanda sanatların en öznel olanıdır; birine ilahi uyum gibi gelen, bir başkasına sadece bir gürültü kakofonisidir. Bu, 'büyük' müziğin tanımını oldukça genişletir; belki de bu 'büyüklüğü' yargılamanın en iyi yolu, bir parçanın ne kadar süreyle çalınmaya ve başkaları tarafından takdir edilmeye devam ettiğidir. Ancak insanların ilk kez kütüklere ritim tutturduğu zamandan modern elektronik orkestraya kadar, büyük besteciler ve icracılar her uygarlığın kolektif acılarını ve sevinçlerini ifade etmişlerdir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mühendisler atölyeler, okullar ve evler tasarlar ve inşa eder; 'büyük' mühendisler harikalar tasarlar ve inşa ederler. Prefabrik binaların, tek tip 'site' konutlarının, betonarme ve I-kirişlerin olduğu günden önce, uygarlığı yükselen anıtlarda, görkemli saraylarda, devasa tapınaklarda, hayati baraj ve köprülerde ve her türlü yapıda kutlayan erkekler (ve kadınlar) bunlardı. Arkeologların kazdığı, turistlerin hayran kaldığı ve çocukların okulda öğrendiği onların eserleridir. Tasarlayıp inşa ettikleri sıhhi tesisat, elektrik ışıkları ve otobanlar (hayatı konforlu kılan diğer her şeyle birlikte) için de şükredin. Taş ve çelikle hayal kuran, gökdelenler inşa eden, dünyaya spor stadyumları ve alışveriş merkezleri kazandıran büyük mühendisler olmasaydı, insan vahşi doğadan çıkıp tökezlediğinde uygarlığı başka nasıl tanıyabilirdi ki?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her uygarlık çağının, muharebe meydanında akranlarından daha zeki, daha cesur ya da sadece daha şanslı olarak tarihin akışını değiştiren “büyük” generalleri olmuştur. Bunlar, diğer insanları cehenneme kadar takip etmeye – ve belki de öteki taraftan çıkmaya – ikna edebilen adamlardır. Ölümün yollarında yenilikçidirler; savaşları kazanmak için yeni silahlar, düzenler, taktikler ve stratejiler icat ederler. Ya da eski öldürme yöntemlerinde yeni faydalar bulurlar. Bunu okuyan herkes düzinelerce büyük general sayabilir; çünkü onların isimleri efsanelerde, tarihlerde ve anıtlarda yankılanarak günümüze ulaşır. Bazıları halklarının lideri, savaşçı-kral ya da başkan-generallerdir; “büyük” olurken zaten hükümetin başında değillerse, genellikle bu mantoyu sonradan kazanır (ya da lanet olarak alırlar). Ve eğer savaşlarından sağ çıkarlarsa, anılarını yazarlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uygarlığın gidişatını belirleyen dört şey arasında, açgözlülük muhtemelen en yaygın olanıdır. İnsanlar yerleşip çiftçilik ve madencilik yapmaya başladığında, her zaman başkalarının bolca sahip oldukları şeyleri istediğini ve bunun için ödemeye razı olduğunu keşfeden biri çıktı. Böylece tüccarlar dünyanın dört bir yanına yayıldı; tahıldan altına, kenevirden insana kadar her şeyin ticaretini yaptılar. Bunların en maceraperestleri her zaman yeni pazarlar arayışındaydı ve bu nedenle uzak halklar ve gelenekler hakkında bilgi getiren kâşifler oldular. En büyük keşiflerden bazıları, bu maceraperestlerin açgözlülüğünün ürünüydü. Seyahatleri aynı zamanda uluslarını daha maddi yollarla zenginleştirdi; çünkü seferlerinden elde edilen vergiler ve kârlar, büyük mühendislik, eğitim, sömürgecilik, sanat ve savaş eserlerini finanse etti. Büyük tüccarlar olmasaydı, uygarlık çok daha fakir olurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_PROPHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kutsal kişiler yaygındır; “büyük” peygamberler ise biraz daha az rastlanır. Bazı peygamberlerin “vizyonları” vardır; diğerlerinin ise hayata, nasıl yaşanması gerektiğine ve nasıl daha iyi olabileceğimize dair içgörüleri. Bazıları dolaşır ve öğretir, bazıları tapınaklar ve kiliseler inşa eder. Ve bazıları da sadece iyi bir halkla ilişkilere sahiptir. Temel ne olursa olsun, bunlar dinleri yaratan, inancı yayan ya da başkalarının inançlarına meydan okuyan kişilerdir… bazen her üçünü de yaparlar. İnsanlığı, her şeyi bilebileceği ya da her şeyi kontrol edebileceği kibri konusunda uyarırlar. Her büyük dinin, neye ve nasıl tapındıklarından bağımsız olarak, ilahi olana dokunulmuş büyük peygamberleri vardır… ve her biri, uygarlığın seyrini herhangi bir general, bilim insanı, sanatçı ya da lider kadar derinden değiştirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Büyük bilim insanları, dünyanın nasıl işlediğine dair yenilikçi ve içgörülü kavramlar sunmaya çalışırlar… oysa filozoflar ve peygamberler dünyanın nasıl işlemesi gerektiğine dair düşünceler sunar. Bazı durumlarda, özellikle yönlendirilmiş mutajenez, kuantum fiziği, asimptotik matematik ve diğer teorik yapıların egemen olmasıyla, bunlar arasındaki çizgiler gerçekten çok ince olabilir. İnsanlığın en iyi ya da en kötü özelliklerinden biri meraktır ve büyük bilim insanları buna bolca sahiptir. Doğal ve doğal olmayan her şeyi kurcalarlar ve “bilimsel yöntem”lerinin sonuçları, benzerlerine bir nimet ya da lanet, çoğu zaman da her ikisi birden olabilir. Mümkün olan her bilimsel çıkmazda ileri dereceler veren akademik labirente ve devasa kurumsal araştırma enstitülerine (çünkü bugünlerde bilim kârlı bir iştir) rağmen, arada bir gelip her şeyi yeniden değiştirecek büyük bir bilim insanına hâlâ yer vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREEK_HOPLITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir grup vatandaş-askere yaklaşık üç metrelik demir başlı mızraklar (doru denir) verin, onları omuz omuza sıkı bir düzene sokun ve hoplit falanksı ortaya çıkar. MÖ 8. veya 7. yüzyılda Yunan şehir devletleri, bronz zırhı ve doru'yu karşılayabilen “özgür” vatandaşlardan oluşan hoplit birliklerini ilk kez kendi aralarında savaşmak için yetiştirmeye başladı. Perslerin keşfettiği gibi, hoplit falanksları diğerlerine karşı da oldukça etkiliydi. Düşman okçuları birkaçını vurabilse de (o dönemin oklarının çoğu Yunanların bronz zırhlarını delecek kadar güçlü değildi), bir hoplit falanksı genellikle önündeki her şeyi alandan süpürebilirdi; en büyük tehdit, kanatlarını açığa çıkarmak ya da engebeli arazide hareket ederken düzeni kaybetmekti. Hoplit-falanksı neredeyse 400 yıl boyunca, Büyük İskender çağı boyunca hâlâ baskın olarak varlığını sürdürdü; ta ki daha hızlı hareket edebilen, daha esnek düzenli ve hantal mızrakların yanından sıyrıldıklarında kısa kılıçlarıyla daha usta olan Roma lejyonuyla karşılaşana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sanskritçe 'guru' sözcüğü öğretmen demektir; peki bir guru, öğretecek birileri olmadan nedir ki?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tarihsel olarak gurular, müritlerine hem bilgin hem de ruhani rehber olmuşlardır. Yani guru yalnızca cevaplar sunmakla kalmaz, aynı zamanda öğrencilerinin soruları yorumlamasına yardımcı olur. Gurunun bilgi, bilgelik ve bazen de gizli kutsal metinlerle 'ağır' olduğu düşünülür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Elbette, dışarıdaki resmi olmayan gurulardan sakınmak en iyisidir: bu sahte guruların, mevcut kutsal metinleri alıp kendi düşüncelerini araya sıkıştırdıkları bilinmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Budizm, Hinduizm ve Jainizm'in guru-şişya geleneklerinde, potansiyel bir öğrenci gurunun evine hediyeler getirerek öğrenmeye istekli olduğunu gösterirdi. Ve eğer öğrenci uygun bulunursa, guru daha sonra ezoterik veya uzmanlık gerektiren bilgilerini aktarırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Benzer şekilde, Sih guruları kendilerinden önceki guruların yazılarını muhafaza eder ve çoğaltırdı. Bu şekilde, guru ilişkisi bilgilerinin kuşaklar boyunca yaşamasını sağlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HEAVY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Öküz arabaları – bir tür proto-savaş arabası – ilk olarak MÖ 3000 civarında Mezopotamya'da erken Hint-Avrupa halkları tarafından yapıldı. Kısa bir süre sonra, MÖ 2500 civarında, Avrasya bozkırlarında atlar evcilleştirildi ve bu uygulama hızla yayıldı. Ardından, atlar arabalara (genellikle yan yana) koşuldu; arabalar daha hafif – genellikle alçak korkuluklu iki tekerlekli bir platform – ve daha manevra kabiliyetli hale getirilmişti. Savaş arabalarının nakliye ve yarışlardaki pratik kullanımlarının yanı sıra, savaşta da çok faydalıydı ve antik ordulara hareketli bir askeri kol sağlıyordu. Hititler, savaşta ilk usta savaş arabası kullananlardı; arabalar iki at tarafından çekilir ve üç kişi tarafından kullanılırdı. Mısırlılar benzer bir düzenekle düşmanlarını ezip geçtiler. Persler ise dört atlı takım ve bazen tekerleklerde tırpanlarla donatılmış ağır savaş arabalarını ilk inşa edenlerdi; bunlar düşman piyade hatlarını yarmada gerçekten etkili oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HELICOPTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çinli çocuklar MÖ 400 civarında onlarla oynardı; da Vinci 1480'lerin başında bir tane tasarladı; Fransız d’Amécourt 1861'de buharla çalışan alüminyum bir tane sergiledi (ancak hiç havalanamadı); 1907'de iki Fransız olan Breguet kardeşler nihayet motorlu bir helikopter yaparak pilotunu yerden iki fit yukarı kaldırdı. Ve 1933'te Alman Focke-Wulf şirketi, askeri kullanım amaçlı dünyanın ilk çift rotorlu helikopterini tasarlayıp üretti; aynı sırada Igor Sikorsky de Amerika Birleşik Devletleri'nde aynı şeyi yapıyordu. II. Dünya Savaşı sırasında nadiren kullanılan helikopter, Kore Savaşı'nda öncelikle nakliye aracı olarak ve nihayet Vietnam Savaşı'nda silahlı saldırı helikopteri olarak kullanıldı. “Yer seviyesi uçuşu” yaparak araziye yakın durup tespit edilmekten (çok geç olana kadar) kaçınabilen helikopter, Soğuk Savaş sırasında hem ABD hem de SSCB ordularında birincil “tank avcısı” haline geldi. Günümüzde helikopterler askeri operasyonlarda ne kadar yaygınlarsa o kadar kullanışlıdır; keşiften tıbbi tahliyeye, birlik indirme ve kurtarmadan silah ve füzelerle yakın hava desteği sağlamaya kadar her şeyi yaparlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Demir Çağı'ndan önce, atlıların rolü büyük ölçüde keşif ve savaşta faydalı olan hafif savaş arabaları tarafından dolduruluyordu. Komutanlar ve ulaklar tarafından ara sıra kullanılsa da, o çağın atları fazla ağırlık taşıyamayacak kadar küçüktü ve son derece pahalıydı. Ancak MÖ 2000 civarında, Orta Asya bozkırlarında yaşayanlar daha büyük, daha tıknaz ve dayanıklı ırkları evcilleştirip yetiştirdiler. Mızraklar, kılıçlar ve nihayet yaylarla silahlanan bu atlılar genellikle ortalığı birbirine kattı… ve savaşın çehresini değiştirdi. Kısa süre sonra batıdaki Yunanlar ve doğudaki Çinliler atlı savaşçıları kendi amaçlarına uyarladı, ardından çevredeki herkes de aynısını yaptı. Ancak atlıları savaş alanında baskın bir darbe silahı haline getiren şey, sağlam bir eyere bağlı üzenginin geliştirilmesiydi; üzengili en eski eyerler MS 300 civarına tarihlenir ve sonraki dört yüzyıl boyunca bu yenilik Asya'ya ve Avrupa'ya yayıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDIAN_VARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>En güvenilir savaş binekleri olmasalar da (paniklediklerinde dost birlikleri düşman kadar ezmeye yatkın olduklarından), savaş filleri barutun ortaya çıkışına kadar yüzyıllar boyunca Hint savaşlarının temel unsurlarından biriydi. Barut öncesi muharebede, 'vāru' (“kraliyet fili”) iki amaca hizmet ederdi. Kokuları atları korkutma eğilimindeydi ve böylece düşman süvarilerini nispeten işe yaramaz hale getirirdi. İkincisi, özellikle zırhlı olduklarında, en güçlü piyade hattını bile kırabilir, yolundaki kargıcıları, okçuları ve her şeyi ezerlerdi (koşarken saatte 25 km hıza ulaşırlardı). Ayrıca fillerin öldürülmesi son derece zordu ve altmış kadar oka dayandıklarına dair kayıtlar vardır. Genellikle okçular için bir hovda veya başka bir platform taşıyan vāru, doğrudan çatışmanın içine dalabilirdi. Ancak, fillerin çılgına dönüp kendi tarafını ezmeye başlaması ihtimaline karşı, sürücü kafatasına bir darbe ile onları öldürmek için bir çivi ve tokmak taşırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>20. yüzyılın ilk yarısı ilerledikçe, birbirini öldürme teknolojisindeki olağanüstü gelişmelerle damgalanmış, uygarlığın en yıkıcı iki savaşı meydana geldi. Tüm bunlar olurken piyade, çağın en büyük bilim insanlarının icat edebildiği her dehşetle – makineli tüfekler, mayınlar, gaz, havadan tarama ve bombalama ve Pandora'nın Kutusu'ndaki diğer her şeyle – karşı karşıya kalarak savaşa yürüdü. Piyadelerin görevi, antik çağın kargıcıları ve kılıç ustalarından bu yana pek değişmemişti: generallerin önemli olduğuna karar verdiği araziyi almak ve/veya tutmak. Ancak piyadenin kendi hile çantası, şarjörlü tüfekler, otomatik tabancalar, hafif makineli tüfekler, alev makineleri, el bombaları ve her türden diğer akıllı aletlerle giderek daha ölümcül hale geldi. Zırh bunları durdurmadığı için, hareket kabiliyeti ve kamuflaj adına terk edildi. II. Dünya Savaşı'nın sonunda piyade, çoğu tehdide karşı koyabilirdi… yeterince hayatta kalabilirlerse.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her inancın, kilise tarafından sürü arasındaki inanmayanları, geri dönenleri ve kötü etkileri bulmakla görevlendirilen engizisyoncuları vardır. Ancak bu rol, Orta Çağ ve Rönesans dönemlerinde Katolik Kilisesi'nin Yahudilerin, Müslümanların ve Protestanların (bilim insanları, sanatçılar ve filozoflardan bahsetmiyorum bile) sadıkları yozlaştırmamasını sağlamaya çalıştığı Avrupa'da zirveye ulaştı. Katolik engizisyoncular, kitapları yasaklayıp yakarak ve kâfirleri ortadan kaldırarak bu mücadelenin ön saflarında yer aldılar, tüm bunları Rab adına yaptılar. Bazı durumlarda, Isabella'nın İspanya'sı veya Kutsal Roma İmparatorluğu'nda olduğu gibi, laik hükümetin desteğiyle, MS 1252'deki papalık bildirisi 'Ad extirpanda' ile yasallaştırıldı. Bazı aşırılıklara rağmen, engizisyoncuların inancı koruduğu söylenebilir – hangi inanç olursa olsun.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_IRONCLAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zırhlı savaş gemileri arasındaki en bilinen çatışma – bu buharla çalışan, demir veya çelik kaplamalarla kaplı ağır devler – Mayıs 1862'de Hampton Roads'da berabere sonuçlandı. CSS Virginia daha önce orada Birlik'in geleneksel savaş gemilerini tahrip etmişti ve daha yapılacak çok çatışma olmasına rağmen, savaşta ahşap ve yelken çağı mahkumdu. Ancak Amerikan zırhlıları pek denize elverişli değildi ve açık sularda batma eğilimindeydi. İngiliz Kraliyet Donanması, 1860'ların başında ilk “açık deniz zırhlısı” sınıflarını (aslında zırhlı, demir gövdeli fırkateynler) inşa etti ve kısa süre sonra tasarımlara buharla çalışan pervaneler ekledi. Virginia'nın çok daha büyük ahşap savaş gemilerini nasıl hallettiğini gören her ulus, zırhlı savaş gemileri inşa etmek için seferber oldu. Açık denizde zırhlılar arasındaki ilk filo çatışması, Adriyatik'teki Lissa adası yakınlarında Avusturya ve İtalyan donanmaları arasında gerçekleşti; çatışmaya katılan 19 zırhlıdan ikisi battı. Ancak, bu savaş gibi, zırhlı çağı da uzun sürmedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>‘Ashigaru’ (köylü) piyadeleri tüfeklerle silahlanana kadar, samuraylar (“yakın hizmette bulunanlar”) Japonya'da yaklaşık bin yıl boyunca savaşa ve siyasete hükmetti. Kökleri Nara dönemine dayansa da, buşido'nun (“savaşçının yolu”) kodifiye edildiği ve bir dizi soylu klanın bu felsefeyi benimsediği dönem, MS 800 civarında Heian dönemiydi. 1160 Heiji İsyanı sırasında samuray klanları manzaraya hâkimdi; çeşitli fraksiyonlar şogunluk için savaşıyor, Moğol istilasını püskürtüyor ve gerçek ile efsanenin iç içe geçtiği etkileyici bir tarihi miras inşa ediyordu. Edo dönemi boyunca Japonya birleşmiş ve barış içindeydi, bu nedenle samuraylar incelik kazandı – şiir yazmak, kabuki tiyatrosu gösterilerine katılmak ve sıkılmış, şımartılmış bir savaşçı adayları sınıfından beklenebilecek türden entrikalarla uğraşmak. Ne yazık ki, İmparator Meiji 1868'de şogunluğun sona ermesi ve samuray sınıfının kaldırılması da dahil olmak üzere bir dizi reform başlattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avcı uçakları daha hızlı ve daha ölümcül hale geldikçe, kısa bir süre için jet bombardıman uçakları Soğuk Savaş hava kuvvetleri tarafından gerekli görüldü… ta ki kıtalararası balistik nükleer füzeler, daha az zahmetle uzak şehirlere yıkım yağdırma vaadi sunana kadar. Amerika Birleşik Devletleri, örneğin, nükleer savaş başlıklarını kutup üzerinden Rusya'ya taşımak için XB-70 Valkyrie'yi tasarladı – sadece iki tane inşa edildi. B-1 Lancer biraz daha başarılıydı; Mach-2 hızıyla (umulur ki) nükleer patlamayı geride bırakarak mürettebatın hayatta kalmasını sağlayabilirdi – B-1B versiyonundan yaklaşık 100 adet “düşük seviyeli nüfuz edici” olarak hizmete girdi. Ancak genel olarak, eski B-52'ler ve Sovyet Su serisi de aynı derecede iyi çalışıyordu (saldırıları tek yönlü bir yolculuk olsa da) ve çok daha ucuzdu. Modern hava kuvvetlerinde, bombardıman uçakları, avcı-bombardıman uçakları ve avcı uçakları arasındaki ayrımlar önemli ölçüde bulanıklaştığından, günümüzde hizmet veren çoğu uçak “jet bombardıman uçağı” olarak kabul edilebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>II. Dünya Savaşı döneminin en iyi pervaneli avcı uçakları (en iyi ihtimalle) saatte yaklaşık 650 kilometre (400 mil) hıza ulaşabiliyor ve bir veya iki makineli tüfek, belki de küçük bir bomba veya bir iki roket taşıyabiliyordu. Almanlar bunun Müttefik bombardıman filolarını durdurmak için yeterli olmadığına karar verdi ve bu nedenle ilk operasyonel “jet”i – Messerschmitt 262'yi – geliştirdiler. Bu savaşın gidişatını değiştirmese de, sonraki tüm savaşları değiştirdi. Me-262'nin bariz başarısıyla (ara sıra patlama eğilimi olmasına rağmen), savaştan sonra herkes yeni jet avcı uçakları tasarlayıp inşa etmeye başladı: İngiliz Meteor, Amerikan F-86, Rus MiG-15. Kore Savaşı'nın sonunda, jet avcı uçakları her büyük hava kuvvetinin bel kemiğini oluşturuyordu. Vietnam Savaşı sırasında jet avcı uçakları, birkaç adet 20 mm top, on kadar füze ve düzinelerce roket ve bomba taşıyabiliyor, ayrıca süpersonik hızlara ulaşabiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Orta Çağ'da bir şövalye, genellikle soylu bir ailenin haylaz oğlu olurdu. Sayfalık ve yaverlik dönemlerinde savaş çıraklığını tamamladıktan sonra onurlu bir rütbeye yükseltilir ve şövalyelik kurallarına (daha çok ideal olan, uygulamada pek görülmeyen) bağlanırdı. Bir şövalyenin atı, teçhizatı ve yaşam tarzı son derece pahalı olduğundan, bu iş sıradan halka göre değildi (onlar piyade olurdu). Şövalyelik geleneği Roma equites sınıfından, yani İmparatorluğun iki aristokrat zümresinden daha alt olan atlı sınıfından doğdu. Karanlık Çağlar boyunca (ve biraz ötesinde) şövalyeler açık muharebe alanına hükmetti, kaçışan halkı ezip geçebiliyorlardı. Ne var ki, pek çok savaş kuru ve açık arazide yapılmıyordu. Üstelik, şövalyelikle bağdaşmayan bu halk, zamanla atlı şövalyelerin belası haline gelen kargılar ve uzun yaylarla silahlandı. Ve böylece, etrafa hâlâ dağılmış o arkaik 'şövalyelik' tarikatlarına rağmen, şövalyenin devri kapandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KONGO_SHIELD_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kongo Krallığı'nın ordusu, ağırlıklı olarak okçulardan oluşurken, kılıç ve kalkan taşıyan daha küçük bir ağır piyade birliği de bulunuyordu. Portekizli sömürgeciler kayıtlarında ikincilere adagueiros ('kalkan taşıyıcıları') derken, günümüze ulaşan birkaç yerli belgede Svahili terimi ngao mbeba kullanılmaktadır. Okçular savaş zamanında toplanan milisler olsa da, sürekli ngao mbeba'ların kraldan maaş aldıklarına dair bazı kanıtlar vardır. Başkentte belki 20 bin kişilik bir garnizon bulunurken, eyaletlerde yerel otoritenin komutasında daha küçük birlikler konuşlanmıştı. Kral I. Afonso döneminde, Portekiz silahlarıyla donatılmış küçük bir yerli tüfekçi birliği kuruldu ve zamanla eski kalkan taşıyıcılarının yerini daha ölümcül gençler aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LINE_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roma lejyonu katı disipliniyle ünlüydü – sıkı düzen içinde hareket eden piyade, sürekli olarak taze askerleri hattın önüne sürerek daha sert ama daha az disiplinli Galya ve Germen askerlerini kıyıma uğratırdı. Benzer bir kavram hat piyadesinde de mevcuttur. Sert bloklar halinde hareket eden ve tüfeklerle silahlanan hat piyadesi, düzensiz ateşi iki veya daha fazla sıradan eş zamanlı, odaklanmış bir salvoya dönüştürdü. Savaşta bu hatlar kısa ömürlü olurdu çünkü komutlar duman, gürültü ve savaş alanının genel kaosu içinde kaybolurdu; bu yüzden hatlar hızla süngü hücumuna dönüşürdü. Ancak bu ilk salvonun daha az organize birliklere karşı yıkıcı etkisi olabilirdi. Örneğin Bengal Savaşları'nda Avrupalı hat piyadeleri, benzer silahlara sahip ancak düzensiz Hint birliklerine karşı etkileyici zaferler kazanabildi. Öte yandan, hat piyadesi yavaş hareket ederdi ve kolayca kanattan çevrilebilirdi… ya da Amerikalıların Devrim Savaşı'nda İngilizlere gösterdiği gibi, gerilla taktikleriyle taciz edilerek düzensizliğe sürüklenebilirdi. Hat piyadeleri tipik olarak fitilli veya çakmaklı tüfekler (düz namlulu uzun ateşli silahlar) ile donanırdı ve kargıcıların yerini alarak tipik piyade birliği haline geldi. Genellikle süslü üniformalarıyla ayırt edilirlerdi; bu, komutanların birliklerini taktik avantaj için savaş alanında hareket ettirebilmelerini sağlardı – tıpkı sizin, Civilization oyuncusu olarak, birimlerinizi hareket ettirmeniz gibi. Hat piyadesi, 1600'lerden 1860'lara kadar Avrupa ordularında norm haline geldi, ancak tüfeklerin ve daha hareketli, çatışma taktiklerinin ortaya çıkmasıyla hat piyadesi geçerliliğini yitirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACHINE_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Arkebüzün icadından bu yana, yenilikçi silah ustaları az eğitim ve beceri gerektiren, hızlı ateş eden bir ateşli silah arayışına girmişti. 1597'de Nürnberg'de Stoper'in döner arkebüzü, 1718'de Londra'da 'Puckle Tüfeği', 1777'de Belton'un çok atışlı çakmaklı tüfeği… hepsinin savunucuları vardı; ancak kontrollü hızlı ateş, otomatik dolum, taşınabilirlik, mühimmat kapsüllerinin hızlı yeniden doldurulması ve basit bir el kranıyla çalıştırılabilen bir piyade silahı mükemmelleştirmek Richard Jordan Gatling'e kalmıştı. Gatling tüfeği tüm ulusların askeri kesimleri arasında son derece popülerdi ve I. Dünya Savaşı'nda çıkmaza yol açan, II. Dünya Savaşı'nda ise piyade muharebesine hükmeden makineli tüfeğin geliştirilmesinin temelini oluşturdu. Zamanla, ateş hızından ödün vermeden ağırlık azaltıldı, makineli tüfekler hafif makineli tüfeklere dönüştü (örneğin Yasaklama dönemi gangsterlerinin çok sevdiği Thompson) ve kalçadan ateşlenebilir hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Zırhlı piyade' terimi, özellikle Orta Çağ'daki Avrupa birlikleri olmak üzere ağır birlikler için kullanılan genel bir tabirdir. Bir zırhlı piyade, soylu bir atlı şövalyeden paralı bir kargıcıya kadar her şey olabilirken, burada terimi geç Orta Çağ'ın ağır zırhlı piyadelerini ifade etmek için kullanıyoruz. Silahhaneler ve demirhaneler daha standart hale geldikçe, soyluların kullandığı kişiye özel, son derece pahalı zırh takımları yerine ucuz, değiştirilebilir 'seri üretim zırh' bir seçenek haline geldi. Seri üretim zırhla, sıradan askerler veya paralı askerler neredeyse bir şövalye kadar iyi korunabiliyordu ve bu nedenle savaş alanında gerçek bir tehdit oluşturuyorlardı. 15. yüzyılın Almanca konuşan 'Landsknecht'leri, büyük iki elli kılıçlarıyla bunun klasik bir örneğiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Aynı dönemde Avrupa dışında da, soylu olmayan askerler için seri üretim zırha yönelik benzer girişimler benzer 'zırhlı piyadeleri' ortaya çıkardı. Japonya'da Sengoku döneminde, rakip feodal imparatorluk iddialarının adayı parçaladığı bir zamanda, katlanır zırh (tatami gusoku) giyen piyadeler (ashigaru) hayati önem taşıyordu. Seri üretim zırhlı piyadelerin ortaya çıkışıyla birlikte, piyade artık şövalye çatışmalarının arka planını oluşturan bir ayaktakımı değil, kendi başlarına önemli bir güç haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MECHANIZED_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Benzinli motorun savaş alanına gelmesiyle ve tüm bu tanklar ile kamyonların etrafta vızıldamasıyla, yaya olarak çamura bata çıka ilerleyen piyade ayak uydurmakta zorlandı. İki dünya savaşı arasında, çeşitli uluslar bunun nasıl iyileştirilebileceğini araştırdı. Ancak yıldırım savaşına (blitzkrieg) ağırlık veren Nazi Almanyası, Polonya, Fransa, Kuzey Afrika ve Rusya'yı kasıp kavuran panzerlerine ayak uydurabilmeleri için piyadenin 'mekanize edilmesine' en çok önem veren ülke oldu. Kamyonlar bu karolerde karşılaşılan arazilerde hızlıca ilerleyemediğinden, Alman mühendisler ilk yarı paletli aracı (Sd.Kfz 251) tasarlayarak piyadeyi ve erzaklarını tanklarla aynı hızda taşımayı başardılar. Buna paletli toplar ve uçaksavar silahları da eklenince, düşmanın elindeki her şeye karşı koyabilecek bağımsız bir muharebe grubu ortaya çıktı. Almanlar o kadar başarılıydı ki diğer tüm savaşçılar onları taklit etti ve günümüzde çoğu piyade 'mekanize' hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sıhhiye erinin savaş alanına silahsız koşması, özellikle de cephede travma bakımı sağlamak için, büyük cesaret ister. Asırlık fermanlar ve Cenevre Sözleşmesi tarafından 'korunsa' da, askeri sıhhiye olmak sağlığa pek yararlı değildir. Cerrah Dominique Larrey, Napolyon'un Grande Armée'si için ilk ambulances volantes'i ('uçan ambulans') – seyyar sahra hastanelerini – geliştirdi; ayrıca yaralılara yardım etmek ve onları sahra hastanelerine taşımak için gönüllüler topladı ve eğitti. Bu, yalnızca hayatta kalma oranını artırmakla kalmadı (ki bu morali kesinlikle yükseltti), aynı zamanda en azından bazılarının tekrar savaşmak üzere hayatta kalmasını sağladı. Amerikan İç Savaşı sırasında, Potomac Ordusu'ndan Binbaşı Jon Letterman, hayat kurtarmak için yeni ekipmanlar geliştirip standartlaştırmakla kalmadı (ampütasyonun olağan tedavi olduğu bir çağda), aynı zamanda sıhhiyenin rolünü askere alınanların hastalıkları ve diğer rahatsızlıklarıyla ilgilenecek şekilde genişletti. Günümüzde, ordu sıhhiyeleri ve deniz kuvvetleri hastabakıcıları her ulusun ordusunun ayrılmaz bir parçasıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MILITARY_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Askeri mühendisler – savaş alanına silah yerine alet ve patlayıcılarla koşacak kadar deli olan 'muharebe' mühendislerinin aksine – tahkimat ve diğer yapıları inşa etmek, ikmal ve iletişim hatlarını oluşturmak ve sürdürmekle görevlidir. Geçmişin en muzaffer orduları – Roma, Çin, Osmanlı, İngiliz vb. – hepsinin üstün askeri mühendislik birlikleri vardı ve başarılarının büyük bir kısmı, hem kendi askerlerini korumak hem de düşmanın savunmasını yıkmak için bu birliklere borçluydu. Sadece Alesia'daki Galyalılara (MÖ 52) veya Kudüs'teki Zelotlara (MS 70) sorun. Batı'da Roma'nın çöküşünün ardından, askeri mühendislik – neredeyse her şey gibi – bir 'karanlık çağa' girdi ve ancak kuşatmaların yeniden yaygınlaştığı Orta Çağ'ın ortalarında canlandı. Çağın sonunda, askeri mühendisler yine her muzaffer ordunun ayrılmaz bir parçasıydı. Napolyon, Kırım, çeşitli iç savaşlar ve dünya savaşları boyunca, askeri mühendisler giderek daha fazla uzmanlık alanına bölündü. Günümüzde, bir askeri profesyonelin bir şeyler inşa etme... ya da yıkma şansı elde etmesi için inşaat, elektrik, makine, mimari ve hatta çevre mühendisliği alanında bir dereceye ihtiyacı var.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSILE_CRUISER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Kruvazör' terimi ilk olarak MS 17. yüzyılın ortalarında, bir filodan bağımsız hareket edebilen – daha büyük toplara sahip herhangi bir gemiden kaçacak kadar hızlı ve daha küçük toplara sahip olanları parçalayacak kadar büyük – bir savaş gemisini tanımlamak için kullanıldı. Sonraki birkaç yüzyıl boyunca bunlar genellikle ticaret akıncılarıydı ve ara sıra filo harekâtlarında ana gövdeyi korumak için kullanıldılar. Dolayısıyla denizcilik işlerinde önemli bir rol oynamadılar… ta ki uzun menzilli füzelerin ortaya çıkışına kadar. Soğuk Savaş sırasında birçok donanma füze kruvazörü tasarımı ve inşasına yatırım yaparken (hatta heybetli Peru donanmasının bile bir tane vardı), yalnızca Amerikalılar ve Sovyetler gemilerini su üstünde tutmayı başardı. ABD Donanması'nın ilk Ticonderoga sınıfı kruvazörü 1981'de denize indirildi; halen hizmette olan en güçlü gemiler olduğu söylenebilir. 122 fırlatma tüpüyle donatılmış olup şaşırtıcı çeşitlilikte karadan karaya, karadan havaya ve denizaltı savar füze taşır, böylece neredeyse her şeyi yok edebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her dinde, kaçınılmaz olarak, 'sözü işiten' ve onu yaymak için yola çıkanlar vardır. Tarih boyunca vaizler ve din tacirleri, çoğu zaman büyük riskler alarak – bu yüzden tüm o şehitler ve azizler – inanmayanları kendi inançlarına, hangi inanç olursa olsun, döndürmek için yabancı diyarlara gitmişlerdir. Bu, misyonerlerin daha pratik türden iyi işler de yapmadığı anlamına gelmez: öğreten okullar, iyileştiren klinikler, destekleyen sosyal yardım programları, örten yardım mağazaları ve uygarlığın diğer tüm nimetleri. İster kılıçla ister tebessümle olsun, misyonerin temel amacı inancını paylaşmak ve böylece yeni müminler kazanmaktır. Bunu yapmak için bir zamanlar gerçekten misyonlara çıkmaları gerekirken, şimdi televangelizm yapabiliyorlar ki bu çok daha güvenli ve rahat.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOBILE_SAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tüm havalı silah sistemleri gibi, karadan havaya füze fikri de Almanlardan geldi; MS 1941'de Friederich Halder, Müttefik bombardıman uçaklarına karşı bir 'uçaksavar roketi' önerdi, ancak bilimsel çekişmeler 1943'e kadar ciddi bir çalışmayı geciktirdi ve birkaç prototip sistemi geliştirilmiş olsa da, II. Dünya Savaşı'nın sonunda hiçbiri konuşlandırılmaya hazır değildi. Bu arada, Nazi süzülme bombalarının ve Japon kamikaze saldırılarının başarısıyla cesaretlenen ABD Donanması, uzun mesafelerde kullanılmak üzere ramjet motorlu bir uçaksavar füzesi olan SAM-N-2 Lark'ı üretti… o da savaş bittiğinde operasyonel olarak kullanılmamıştı. Müttefikler SAM tasarımlarıyla oyalanırken, Sovyetler başarılı ilk füze olan S-75 Dvina'yı yarattı (Ekim 1959'da Çin üzerinde bir Tayvan bombardıman uçağını düşürmüştü). Vietnam Savaşı, SAM'lerin önemli rol oynadığı ilk modern savaştı ve 1990'lara gelindiğinde dünya çapında gerilla ve terör operasyonlarında yaygınlaşan 'elden taşınabilir uçaksavar füzesi'ne (MANPADS) yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Modern zırh, II. Dünya Savaşı sırasında ortalığı kasıp kavuran o harika Panterler, T-34'ler, Cromwll'ler ve Sherman'lardan belirgin şekilde daha iyidir. Günümüzün ana muharebe tankları (AMT'ler) daha büyük, daha hızlı, çok daha iyi zırh ve silahlara sahip ve belki de en önemlisi, modern savaş alanındaki güçlerini ve hayatta kalma kabiliyetlerini büyük ölçüde artıran gelişmiş bilgisayarlar ve iletişim ekipmanlarıyla donatılmıştır. Bir AMT'nin top ateşiyle parçalayamadığını ezebilir. Modern bir tank, savaş alanında saatte 60 kilometre hızla ilerlerken, yüzlerce metre ötedeki bir hedefi nokta atışıyla vurabilir; hedefleme bilgisayarı, her tümseği ve çukuru telafi ederek tankın namlusunu hassasiyetle ayarlar. Piyadeler, kalın derili modern zırhı yok edecek kadar güçlü silahları nadiren taşır – elbette, topçu veya helikopter silahlı gemileri çağırmak için kullanabilecekleri telsizleri hariç. Ne yazık ki, AMT'ler şu anda moda olan düzensiz, isyancı karşıtı savaşta pek işe yaramaz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_AT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. Dünya Savaşı, tankların (aksaklıklar giderildikten sonra) 20. yüzyıl savaş alanına hükmedeceği uyarısını taşıyordu. Alman yıldırım savaşı harekâtları, II. Dünya Savaşı'nın ilk aylarında bunu kanıtladı. Tanksavar topları düşman zırhını durdurmak için her ne kadar işe yarar olsa da, o savaşın akışkan savaş alanlarında zavallı piyadeler, tanksavar toplarının gelip mevzilenmesini ve ateşe başlamasını beklemekten daha acil bir şeye ihtiyaç duyuyordu. Böylece MPATS'lerin (elden taşınabilir tanksavar sistemleri) evrimi başladı. 'Savaşa son veren savaş'ın sonunda tanksavar tüfekleri kullanılmaya başlandı. Ancak bu, daha iyi zırh ile daha iyi MPATS'ler arasında bir yarış haline geldi. İkinci savaş, daha iyi tanksavar tüfekleri, roket güdümlü bombalar (RPG'ler), bazukalar ve panzerschreck, geri tepmesiz tüfekler ve nihayet (savaştan sonra) Amerikan Javelin ve Rus Kornet gibi elde taşınabilir tanksavar füzelerini getirdi. Savaş alanı aniden o zırhlı devler için tehlikeli bir yer haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MUSKETMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir ok veya tatar yayı oku zırhlı bir adamı durdurabiliyorsa, küçük, hızlı hareket eden bir kurşun topun metalin içinden geçip altındaki yumuşak dokulara ne yapabileceğini bir düşünün. MS 1700'lerin başında hantal arkebüzün yerini alan tüfek, düz namlulu, ağızdan dolma, fitilli veya kapsüllü kilit mekanizmasıyla ateşlenen bir silahtı – arketipi, 1722'den 1838'e kadar Kızıl Ceketlilere çok iyi hizmet eden İngiliz 'Brown Bess' idi. Tabii ki, sınır yerleşimcileri de dünyanın dört bir yanında avlanma, korunma ve yerlileri öldürme amaçlı kullandılar, ancak tüfeğin kitlesel olarak kullanılması için askeri taktiklerin evrildiği yer Avrupa savaşlarıydı. Çin'de el topu tüfeğe dönüşmüştü ve Ming ile Qing hanedanları bunlardan yoğun bir şekilde yararlandı. Ancak birbirlerine karşı en etkili şekilde kullananlar, seçkin birliklerini tüfeklerle donatan Avrupalılar ve Osmanlılar oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NATURALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Koruma hareketinin izleri, Kraliyet Cemiyeti'nden John Evelyn ve 1662'de yayınlanan 'Sylva' adlı çalışmasına kadar sürülebilir; bu çalışma İngiltere'nin ormanlarının korunmasını savunuyordu. Her ne kadar bazen çevrecilikle ilişkilendirilse de, korumacılık ondan önemli ölçüde farklıdır çünkü koruma, kaynakları insanlar tarafından sürekli sürdürülebilir kullanım için saklamayı amaçlar. Korumacılar öncelikle doğal alanların rekreasyon ve eğitim için ayrılmasına ve yaban hayatı ile bitkilerin içsel değerleri için aktif olarak korunmasına odaklanmıştır. 19. yüzyılın sonlarına doğru politikacılar bu cesur çabada rol almaya başladı; Amerikan başkanı Theodore Roosevelt, önde gelen (ve güçlü) bir korumacı oldu ve görevini ABD Orman Hizmetleri'ni kurmak, beş milli park, dört av hayvanı koruma alanı, 51 kuş cenneti ve 150 milli orman – toplamda yaklaşık 230 bin dönüm – oluşturmak için kullandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_BERSERKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir dizi Eski Nors kaynağına göre, berserkerler (Ulfheonar veya 'Odin'in özel savaşçıları') 'kontrol edilemez, trans benzeri bir öfke' ile savaşan Vikinglerdi. Diğer destanlar, zırhlarını terk ettiklerini, çıplak göğüsle savaşa girdiklerini ve kurt postu giydiklerini, 'köpekler gibi delirdiklerini, kalkanlarını ısırdıklarını... adam öldürdüklerini ama ne ateşin ne de demirin onlara etki etmediğini' belirtir. Diğer eğlenceyi seven Norsmenler için bile oldukça etkileyici. Kral Harald Güzel Saç'ın, MS 800 civarında ordusunun ön saflarında onları şok birlikleri olarak kullandığı ve diğer Nors krallarının da vahşi itibarlarına güvenerek bazılarını kraliyet muhafızı olarak yanlarında bulundurduğu söylenir. Dindar Hıristiyanların dediği gibi: 'Norsmenlerin öfkesinden, yüce Tanrım, bizi koru.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_LONGSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'A furore Normannorum libera nos, Domine.' Çaresiz halkın Vikinglerin uzun gemilerinin yelkenlerini ilk gördüklerinde ettikleri meşhur dua, her şeyi özetliyor. İrlanda'dan Paris surlarına kadar, uzun gemiler vahşi Norsmenleri öldürmeye ve yağmalamaya taşıdı. Ancak aynı zamanda Nors kaşifleri Kuzey Atlantik üzerinden İzlanda, Grönland ve Kuzey Amerika'ya da götürdüler. Ve tüccarları Roma ve Konstantinopolis'e kadar. Gerçekten de, uzun gemiler 9. yüzyıldan 13. yüzyıla kadar Avrupa denizcilik tasarımının zirvesiydi. Viking uzun gemileri çeşitli tiplerde gelirdi; en kötü şöhretli olanı, zarif, dar, sığ su çekimli bir gemi olan, ejderhalar ve yılanlar gibi süslemelerle bezenmiş, öncelikle akıncılar tarafından kullanılan drekkar'dı. Drekkarlar yalnızca derin sularda seyretmekle kalmıyor, aynı zamanda sığ su çekimleri sayesinde nehirlerde de ilerleyebiliyorlardı… Paris gibi şehirleri yağmalamak için kullanışlı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nükleer güçle çalışan bir denizaltının kavramsal tasarımı ilk olarak 1939'da ABD Deniz Araştırma Laboratuvarı tarafından önerildi; nihayet 1954'te USS Nautilus'un denize indirilmesiyle gerçekleşti ve dört ay boyunca su yüzüne çıkmadan su altında kalabiliyordu… ancak bunu yapmak istenmesinin nedeni hiçbir zaman açıklanmadı. Su altı araçları, uyarı vermeden nükleer başlıklı balistik füzeleri fırlatmak için ideal olduğundan, bu tür araçların başka pek bir kullanımı olmadığı için mükemmel bir Soğuk Savaş silahıydı. Böylece Sovyetler Birliği, 1959'da talihsiz K-19 ile başlayarak denizleri nükleer denizaltılarla doldurma konusunda ABD'yi kısa sürede takip etti. Reaktör kazalarına, arızalara ve batmalara rağmen, her iki taraf da giderek daha büyük SSBN'ler inşa etmek için yarıştı. Soğuk Savaş'ın zirvesinde, her ay yaklaşık beş ila on yeni nükleer denizaltı hizmete giriyordu. Hız biraz yavaşlamış olsa da, bugün altı ülke nükleer güçle çalışan 'stratejik' denizaltıları (yani diğer gemileri değil şehirleri yok etmek için tasarlanmış olanlar) konuşlandırmaktadır: Amerika Birleşik Devletleri, Rusya, Çin, Fransa, Birleşik Krallık ve Hindistan.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OBSERVATION_BALLOON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Askeri kesimler, Fransız Devrim savaşları sırasında istihbarat toplamak ve topçu atışlarını yönlendirmek için cesur havacıları balonlarla yukarı taşımaya başladı; bu uygulama I. Dünya Savaşı'nda zirveye ulaştı ve ardından uçak tasarımındaki ilerlemeler karşısında geriledi. Fransız Aerostatik Kolordusu, 1794'te keşif için bağlı hidrojen dolu balonlar kullanmak üzere kuruldu ve savaş sırasında düşman birlik konuşlanmaları hakkında istihbarat sağladı – ilki o yılın Haziran ayında Fleurus'ta. Gözlem balonu, Avusturyalılara karşı oradaki kesin Fransız zaferine ne kadar katkıda bulunmuş olursa olsun, bu araç kalıcı oldu (halat kesilip uçup gitmediği sürece). Amerikan İç Savaşı, İkinci Boer Savaşı ve diğer çeşitli çatışmalar boyunca kullanımı ve tasarımı pek değişmedi. I. Dünya Savaşı'nın 'uçurtma balonları' daha fazla denge, daha yüksek irtifalar sağladı ve daha aşırı hava koşullarında uçabiliyordu; bu, balonların savaşta kullanımının zirvesiydi, çünkü 1917'ye gelindiğinde, o sportmenlikten uzak pilotlar çevik çift kanatlı uçaklarıyla onları düzinelerce vurup düşürüyordu. Çamurun üzerinde huzur içinde süzülmek böylece son buldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kargı, temel olarak çok uzun bir mızraktır; keskin ucunu birine fırlatmak yerine saplamak için kullanılır. Diğer piyadelere ve özellikle her türden atlı askere karşı son derece etkilidir. Nitekim uzun yaylı okçular ve çamurlu zemin dışında, atlı şövalyeleri köylüleri ezip geçmekten alıkoyan neredeyse tek şey kargıydı. Bu nedenle kargı, Yunan falanksı, İsviçreli paralı askerler veya Alman landsknechtleri gibi toplu düzenlerde en iyi şekilde kullanılırdı. Ancak kargıyı iki elle tutarken aynı anda kalkan taşımak zor olduğundan, kargıcılar okçulara ve kılıçlı askerlere karşı savunmasız kalırdı; yakın dövüşte pek işe yaramazlardı. Fakat sık safları koruyabildiklerinde, kargılı kitle düşmanı ezip geçebilir ve kanatları şövalyelere karşı emniyete alabilirdi. Rönesans Çağı'ndaki kullanımının zirvesinde kargılar giderek uzadı ve nihayetinde yaklaşık 7 metreye (22 feet) ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIVATEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Makul inkâr edilebilirlik." Sorumluluktan kaçınma ilkesi, Yelken Çağı'nda da günümüzde olduğu gibi işlerdi. Bir korsan ile bir korsan gemisi arasındaki tek fark –ki kılıç ağzı kadar ince bir farktı– bir hükümdar tarafından verilen bir kâğıt parçasına, yani Marka Mektubu'na sahip olmaktı. Korsan gemileri, bir hükümet tarafından "barış döneminde (başka ulusların) belirli hak ihlalleri için taciz adına tazminat toplamak" ya da savaş zamanında düşman ticaretini vurmak için görevlendirilmiş özel mülkiyete ait gemilerdi (basit yelkenlilerden brik ve karavellere kadar her şey). Taç, korsan gemisinin akınlarından payına düşeni aldıktan sonra geri kalanı –büyük yarısı– gemi sahibine ve mürettebata kalırdı. Sömürgecilik döneminde Avrupa'daki hemen herkesin İspanyollara karşı bir şikâyeti olduğundan, 17. ve 18. yüzyıllar, özellikle I. Elizabeth tarafından kayırılan İngiliz deniz kurtlarının ve neredeyse herkese saldıran Fransız Protestan korsanlarının faaliyetleriyle korsanlığın en parlak dönemiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUADRIREME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik gemi yapımcıları, kadırganın temel tasarımına sürekli kürek sıraları ekleyerek nihayet dört sıra kürekli kadırgaya, yani dörtkürekliye ulaştılar; her kürek iki adam tarafından çekilirdi. Yaşlı Plinius, Aristoteles gibi büyük bir âlimin dörtküreklilerin yaratılışını Kartacalılara atfettiğini bildirir; bu muhtemelen MÖ 4. yüzyıldaydı. Kaydedilen ilk kullanımları, Büyük İskender'in Mısır'ı işgal etmek için güneye yürüdüğü sıradaki Sur Kuşatması sırasındaydı. İskender'in ölümünden sonra bu tasarım, imparatorluk üzerinde çekişen halefleri arasında popüler oldu. Daha sonraki Pön Savaşları'nda her iki taraf da dörtküreklileri kullandı. Tarihî kaynaklar (her zaman güvenilir olmasa da) bu gemilerin yaklaşık 60 ton deplasmana sahip olduğunu ve yaklaşık 75 deniz piyadesi taşıdığını belirtir. Geniş ve sığ su çekimleri sayesinde dörtkürekliler, sığ kıyı sularındaki operasyonlar için idealdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Korucu"nun pek çok anlamı vardır: gezip dolaşan veya belirli bir bölgede devriye gezen silahlı muhafızlardan oluşan bir birliğin üyesi; sürpriz saldırılar yapmak üzere komando taktikleriyle eğitilmiş bir asker. Günümüzde korucu algısı tüm bunları kapsar. Korucuların askerî kullanımı, Kuzey Amerika kolonistleri ile uçsuz bucaksız ormanlarda ve bataklıklarda "düzensiz" savaşta usta olan yerli kabileler arasındaki sınır savaşlarına kadar uzanır. Plymouth Kolonisi Valisi tarafından 1676'daki Kral Philip Savaşı sırasında vahşileri taciz etmekle görevlendirilen Albay Benjamin Church, düşmanın kendi taktiklerini kullanacak bir birlik kurdu. Amerikan Devrimi zamanında, İngilizlere karşı faaliyet gösteren birkaç Korucu birliği vardı; İngilizler, bu sömürgecilerin kullandığı yöntemlere –pusular, baskınlar, yıkımlar, keskin nişancılık ve benzeri– şiddetle itiraz ediyordu. ABD Ordusu Korucu El Kitabı'na göre, o zamandan beri pek bir şey değişmedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROCKET_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çinli Wu güçleri, MS 904'teki Yuzhang Kuşatması sırasında barutla çalışan roket topçularını ateşlemeye başlamıştı; ancak bunlar, belki mürettebatları dışında, ölümcül olmaktan çok renkliydi. 1780'lerde Mysorelu Tipu Sultan'ın kullandığı metal silindirli olanlar ve 1790'lardaki İngiliz Congreve roketleri pek daha iyi değildi. Ta ki İkinci Dünya Savaşı'nın Alman Nebelwerfer ve Sovyet Katyuşa modellerine kadar roket topçusu savaş alanında bir meraktan öteye gidemedi. Savaştan sonra roket topçusu tasarımları, onları NATO ve Varşova Paktı ordularının temel silahı haline getirdi; beklenen Üçüncü Dünya Savaşı patlak verdiğinde Avrupa'yı harap etmeye hazırdılar. Roketlerin minimum geri tepmesi daha hafif arabalar gerektirdiğinden bunlar daha hareketli olabiliyordu (hatta bazıları hareket halindeyken ateş edebiliyordu); gelişmiş olanlar ise hedefe kilitlenme sistemleri kullanarak hareketli hedeflere karşı daha iyi isabet sağlıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROMAN_LEGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Lejyon, tarihin en verimli ve etkili savaş gücüydü... en azından kendi döneminde. Tam donanımlı ve eksiksiz bir Roma lejyonu, her türlü arazide yürüyebilir, yol döşeyebilir, gün sonunda müstahkem bir kamp kurabilir ve ardından herhangi bir düşmanı alt edebilir ya da herhangi bir suru aşabilirdi. İmparatorluk döneminde bir lejyon, yalnızca Roma vatandaşlarından devşirilen piyadelerden oluşurdu; ayrıca aşçılar, zırhçılar, mühendisler, topçular, sağlıkçılar ve komuta kadrosu (ve her zamanki ordu takipçileri ile erzakçılar) da uzun süre sahada kalabilmek için gerekiyordu. Hafif piyade, okçu, izci ve süvari genellikle yardımcı birliklerdi; bunlar ihtiyaç halinde bir lejyona atanan eyaletlerden gelen vatandaş olmayanlardı (onurlu bir terhisle hayatta kalanlar vatandaşlık kazanırdı). Son derece disiplinli (genellikle) olan lejyonun ağır piyadeleri pilum (atış mızrağı) ve gladius (kısa kılıç) ile silahlanmıştı ve o dönemde bilinen dünyanın büyük kısmını (tabii ki bir yığın barbar ve çökmekte olan imparatorluğu) fethetmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kazaki, Dinyeper, Don, Ural, Volga ve Ukrayna'yı kesen diğer nehirlerin bozkır kıyılarındaki yarı demokratik, yarı göçebe, yarı askerî toplulukların üyeleriydi. Bu Slavların, Hazar Krallığı'nın çöküşünden sonra bölgeye ne zaman yerleşmeye başladığı net değildir, ancak Moğol dalgasının çekilmesinden sonra, yani MS 13. yüzyılın sonlarında olması muhtemeldir. At binici barbarlar ile "medeni" halkların bir karışımı olan Kazaklar, 1600'lere gelindiğinde gevşek bir kabileler ve bağımsız komünler konfederasyonuydu. İç siyaset bir yana –çeşitli Kazak toplulukları komşularıyla olduğu kadar kendi aralarında da savaşırdı– hafif süvarinin en iyisi olarak korkulan bir güç haline geldiler. Zamanla, 17. yüzyılın başlarında, bazı topluluklar kuzeydeki büyüyen Rus krallığının hizmetine girerek güneydeki Kırım Tatarlarına ve Osmanlılara karşı bir tampon sağladı. Kazaklar, II. Dünya Savaşı'ndan sonra Stalin tarafından neredeyse yok edilene kadar Rusların savaştığı her savaşta yer aldı.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yüzyıllar boyunca pek çok insana "izci" denmiştir (düzenli üniformalarıyla kamp yapıp "liyakat rozetleri" kazanan gençler dahil). Ancak vahşi doğada gezinme ve düşmanı gözetleme konusunda usta olan çevik savaşçılar, avcı-toplayıcı günlerinden beri var olmuştur. Bu "uzmanlar", erken uygarlıkların gözü ve kulağıydı; yerleşim yerlerinden yayılır, yeni topraklar keşfeder ve düşmanı ararlardı. Zamanla giderek daha uzmanlaştılar ve günümüzde bile her askerî yapının ayrılmaz ve hayati bir parçası haline geldiler. Rakibin nerede olduğunu ve ne yaptığını bilmek, boğazlanmaktan kaçınmak için hâlâ hayati öneme sahiptir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCYTHIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Saka" terimi, Persçe ve Sanskritçede İskitler için kullanılan sözcüğe atıfta bulunabileceği gibi, Asur'un kuzeyindeki bu atlı barbarlar arasında belirli bir kabileyi de ifade ediyor olabilir. Karışıklığın çoğu, antik "tarihçiler" –Herodotos, Strabon, Yaşlı Plinius ve o güruh– arasındaki Saka kullanımının belirsizliğinden kaynaklanmaktadır. Herodotos, Sakaların eyersiz ve üzengisiz ata binen, kapitone pantolon, açık tunik ve "sivri uçlu, dimdik duran yüksek başlıklar" ile ayırt edilen atlı okçular olduğunu belirtir. Bu atlı okçular, açık arazide, çoğunlukla hareketli bir kolonu taciz etmek veya ikmal trenlerine baskın düzenlemek için korkulurdu, ancak meydan muharebesinde pek başarılı değillerdi. Büyük İskender'in Jaksartes Muharebesi'nde (MÖ 329) gösterdiği gibi, Sakaların dayanma gücü yoktu ve yeterli sayıda yaya okçu tarafından desteklenen derinlikli toplu piyade tarafından kolayca püskürtülebilirlerdi; okçuların daha uzun menzili ve yüksek atış hızı, atlı okçulara karşı belirgin bir avantaj sağlıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SETTLER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her zaman, o tepenin ardında daha iyi bir yaşam bulma umuduyla bildik her şeyi geride bırakmaya istekli insanlar olmuştur. Bunlar, insanlığı dünyanın dört bir yanına dağıtan yerleşimcilerdir. Su, kara veya hava yoluyla seyahat etsinler, öncüler sonunda sevdikleri bir yere vardılar; genellikle iyi toprak, temiz su ve bir miktar güvenlik vaadi sunan bir yer... ama her zaman değil. Kimileri yolculuklarını çöl, bataklık, buz tarlası veya dağ vadisinde sonlandırdı. Ve kaçınılmaz olarak düşman yerliler arasında. Eski evlerini terk etme nedenleri, kat ettikleri coğrafya kadar çeşitliydi: açlık, zenginlik, hırs, macera, korku, özgürlük ve hepsinden önemlisi, kendilerinde olmayana sahip olmaları için torunlarına duydukları umut. Durdukları yerler köylere, kasabalara, şehirlere ve uygarlıklara dönüştü. Ve döngü yeniden başladı...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SIEGE_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Duvarlara merdivenle tırmanmak –savunmacılar yukarıdan kaynar yağ, kaya ve sivri nesneler fırlatırken– askerlerin moralini yükselten bir şey değildi ve bu nedenle Yeni Asurlular MÖ 9. yüzyıl civarında kuşatma kulelerini icat etti. O zamanlar Mezopotamya'daki kasabaların çoğu kerpiç duvarlarla çevriliydi, bu da saldırganlara karşı genellikle yeterli koruma sağlıyordu; ancak Asurluların kuşatma kuleleri onların duvarların üzerinden nispeten zarar görmeden geçmesine olanak tanıdı; böylece imparatorlukları neredeyse üç yüzyıl boyunca hiç durmadan yayıldı. Bu, zamanı gelmiş bir fikirdi ve kısa sürede tüm antik uygarlıklar cephaneliklerine kuşatma kuleleri ekledi. En basit haliyle kuşatma kulesi, tekerlekler üzerinde ahşap kaplı bir kuledir; rahatsız edici duvarın yanına itildiğinde, boşluğu kapatmak için bir rampa indirilir ve neşeli savaşçılar kasabaya veya kaleye hücum ederdi. Usta mühendisler Romalılar tarafından giderek daha sağlam ve verimli hale getirilen kuşatma kulesi, Orta Çağ boyunca kullanıldı; ta ki barut nihayet onları geçersiz kılana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SLINGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çoğu erken dönem silah sistemi gibi sapan da bir av aletinden insan öldürme aracına dönüştü. Basitçe iki ip arasındaki bir kese olan sapan, bir mermiyi –taş, kurşun külçesi veya elde ne varsa– fırlatılana kadar bir yay çizerek sallamak için kullanılırdı. Fırlatılan bir taş, bir ok veya mermi kadar öldürücü olmasa da yine de çok fazla hasar verebilir. Hiç değilse, iyi nişanlanmış bir taş yağmuru düşmanın hücum etmeden önce duraksamasına neden olur. Ayrıca, kompozit yay icat edilene kadar yay ve mızraklara karşı önemli bir menzil avantajına sahipti. Üstelik mermi bulmak da zor değildi. Avustralya hariç, antik sapanlar dünyanın her yerindeki arkeolojik kazılarda bulunmuştur. Bir barbar bile sapanla taş atabilir. Ve Samuel'in Birinci Kitabı'nın belirttiği gibi, bir sapancı bir Golyat'ı bile devirebilir...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPANISH_CONQUISTADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İspanyol konkistadorları ("fatihler"), 14. yüzyıldan 18. yüzyıla kadar İspanya için dünyayı sömürgeleştiren asker-kâşiflerdi. MS 1492'de Reconquista'nın sona ermesiyle birlikte, işsiz kalmış pek çok deneyimli İspanyol askeri vardı; neyse ki kısa bir süre sonra İspanyollar, fetih ve Hristiyanlığa dönüştürme (ikincisi aslında bazılarını motive etti) için olgun bir Yeni Dünya keşfetti. Konkistadorlar Amerika, Afrika, Asya ve hatta Okyanusya'ya yayıldı, keşfetti, sömürdü ve hatta bazı yerlere yerleşti. Esasen hafif süvarilerin saflarından gelen bu adamlar; Avrupa taktikleri, silahları, binekleri ve acımasızlıklarının birleşimi, çoğu yerlinin konkistadorları yenme şansının çok az olduğu anlamına geliyordu... ve bu küçük şans sadece saf sayıya bağlıydı (yeterince can vermeye istekli olmaları koşuluyla). Cortes, Pizarro, de Balboa, de Soto ve diğerlerinin servet peşinde koşmamış olması halinde, dünyayı saran bir imparatorluğun olmayacağına şüphe yoktur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uygarlığın tarih öncesi çağlarında bir noktada, Neolitik bir savaşçı sopasının ucunu sivriltirse daha etkili olacağına karar verdi. Ve böylece mızrak doğdu. Ancak hayvanları ve insanları bıçaklamaktan ucu sürekli köreliyordu. Kısa sürede insanlar uçları ateşte yakarak sertleştirmeye başladı (bir başka yeni keşif); bir sonraki yenilik, yontma taş başlıkları sopaya takmaktı. Ve nihayet metal mızrak başlıkları. Mızrakların kullanımı oldukça basittir; bu nedenle çoğu antik ordunun temelini oluşturan erken dönem milisler arasında popülerdi. Mızraklar oldukça hızlı ve ucuz üretilebilirdi. Ve atlı barbarlara karşı iyi iş görürlerdi. Yüzyıllar boyunca mızrak sayısız evrim geçirdi ve sonunda bir askerin tüfeğinin ucuna takarak düşmanı bir kez daha deşmek için bir mızrak yapmasını sağlayan süngü ile doruğa ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ian Fleming, Alistair MacLean ve Tom Clancy'nin karalamalarına rağmen, çoğu casusun yaptıkları çoğunluğun düşündüğünden çok daha az göz alıcı –hatta tam tersine kasvetli– ve ödüllendiricidir. Tarih boyunca çeşitli zaman ve yerlerde değişen başarılarla kullanılmış olsa da, casusluk ancak Elizabeth dönemi İngiltere'sinde Francis Walsingham'ın devlet sırlarını ortaya çıkarma veya gizleme konusunda modern yöntemlerin çoğunu (şifreleme, sahtecilik, baştan çıkarma, şantaj, suikast ve daha fazlası gibi) geliştirmesinden bu yana devletin yararlı bir politikası olmuştur. Ve casusların bunu asil nedenlerle yapması nadirdir; çoğu ya iyi para alır ya da bu kadar tehlikeli bir kariyere atılmak için şantaja uğrar. Casusluğun çılgınca arttığı bazı kayda değer dönemler olmakla birlikte, hiçbiri yöntemler veya faaliyetler açısından dünya çapında Soğuk Savaş dönemiyle boy ölçüşemez. Ancak süper güçlerin 1990'larda ele geçirdiği elektronik ve uydu bilgi toplamanın ortaya çıkmasıyla casusluk işinin "romantizmi" kayboldu. Bond çok hayal kırıklığına uğrardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1864'te Hunley'deki o çılgın Konfederasyonlar USS Housatonic'i batırdığında, yeni bir deniz savaşı çağı başlattı; ne yazık ki Hunley de kendini batırdı ve mürettebatını da dibe götürdü. Bununla birlikte denizaltı, sessiz girişini yapmıştı. Denizaltı, su altı aracı, U-bot, su altındayken bir hedefe gizlice yaklaşıp onu torpidolarla batırmak için yapılmış bir araçtı... ya da mümkünse su yüzeyine çıkıp zavallı güverte toplarını kullanarak. Almanya, I. Dünya Savaşı sırasında bunların ticari akıncı olarak kullanımına öncülük etti –gerçekten etkili olanlar– ve II. Dünya Savaşı sırasında bunu genişleterek 1939'dan 1945'e kadar toplamda yaklaşık 14,5 milyon ton düşman gemisini (garip savaş gemileri dahil) batırdı. Balast tankları, güç tesisleri, kontrol dümenleri, gövde kaplaması ve benzerlerindeki ilerlemeler, savaş sonrası süper güçler arasında nükleer enerjili, derin dalış yapabilen gemilerle... nüfus merkezlerine fırlatılabilen nükleer füzelerle donanmış bir "denizaltı yarışı" başlattı. Hunley nelere yol açtı?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUMERIAN_WAR_CART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sümer şehir devletleri arasındaki biteviye savaşlar (ki silahlı çatışmalardan çok kenar mahalle kan davalarını andırırdı), antik dünyaya yayılacak birkaç öldürme yeniliğinin gelişmesine yardımcı oldu. Gelecek nesillere kaydedilen ilk savaş, "Akbabalar Dikilitaşı"nda tasvir edildiği üzere yaklaşık MÖ 2525'te Lagaş ile Umma arasındaydı. İlgi çekici diğer şeylerin yanı sıra, dikilitaş komutan Eannatum'u bir "savaş arabasında" gösterir – aslında eşekler tarafından çekilen dört tekerlekli bir arabadan ibaretti. Sümer savaş arabası, ahşap, masif tekerlekler üzerine monte edilmiş örgü bir sepetten oluşan dört tekerlekli bir aletti; savaş baltaları ve kargı taşıyan iki kişilik bir mürettebatı vardı ve dört yaban eşeği koşumu tarafından çekilirdi. Bu ve diğer dikilitaşlarda gösterilmesine rağmen, savaş arabalarının gerçekten çarpışmada kullanılıp kullanılmadığı veya daha çok bir "savaş taksisi" olarak hizmet edip etmediği konusunda önemli tartışmalar vardır; komutanı stratejik noktalara taşır, burada inip birliklerine bizzat yakın dövüşte liderlik ederdi. İşlevi ne olursa olsun, Sümer savaş arabası daha sonraki atlı savaş arabasının atasıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SWORDSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Kılıç Sanatı" –her ne kadar o ilk Tunç Çağı kullanıcıları muhtemelen pek sanatsal olmasa da– kılıcın büyük bir hançerden, kısa ve keskin olmaktan biraz daha fazlası olduğu zamanlara kadar uzanır. Şimdiye kadar çıkarılan en eski kılıçlar MÖ 1600 civarına tarihlenmektedir. Kılıçlar birçok tipte gelirdi: bazıları her iki kenarda da keskin, bazıları sadece bir kenarda, bazıları ince uçlu, bazıları ağır. Çoğu kez bir uygarlığın tercih ettiği tip, onun en belirgin özelliğiydi. Ayrıca kılıcın evriminin demir işçiliği, madencilik ve ergitme üzerinde önemli bir etkisi olduğu da belirtilmelidir... bunların hepsi oldukça faydalı teknolojilerdir. Tarihteki hemen her kültürün kılıçları vardı ve bunları birbirlerine karşı ustaca kullanırlardı. Zamanla, yakın dövüşte kılıcın artan kullanımı zırhtaki ilerlemelere yol açtı ve kısa sürede bu askerî teknolojiler arasında bir "silah yarışı" başladı. Günümüzde kılıç çoğunlukla törensel ve sportif kullanıma indirgenmiştir... ancak kılıç oyunu hâlâ kanımızın derinliklerindedir (tabiri caizse).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Düşmanı büyük sayılarda öldürmenin pek çok etkili yolu gibi, "tank" da ilk kez I. Dünya Savaşı'nda etkili bir şekilde kullanıldı ve II. Dünya Savaşı'nda mükemmelleştirildi. Esasen, tırtıl paletleri üzerinde kendi kendine hareket eden, zırhlı, bağımsız bir savaş aracıdır. Konsept uzun zamandır vardı ve Leonardo da Vinci ile Hebert G. Wells gibi vizyonerler, bir savaş alanına hükmedebilecek zırhlı bir canavarın basit görüşlerini sunmuşlardı. Ancak konsepti hayata geçiren, dikenli teller, makineli tüfekler, toplar ve çamurun hâkim olduğu I. Dünya Savaşı'nın çıkmaz cepheleriydi. Tank (ilk sevkiyat listelerinde düşman istihbaratını yanıltmak için böyle adlandırıldı) iyi bir ilk izlenim bırakmamış, sadece Müttefiklerin nihaî zaferinde piyade desteği olarak kullanılmıştı. Mağluplar derslerini aldı ve II. Dünya Savaşı'nda Almanlar yıldırım savaşını ortaya çıkardı; toplu tanklar kullanılarak düşman hatlarında gedikler açılır, ardından içeri dalınır ve arkadaki her şey silinirdi. Günümüzde muharebe tankı, her ulusun ordusunun –ya da en azından önemli sayılacak kadar büyük her ordunun– temel dayanağıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TRADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Köyler var olduğu andan itibaren tüccarlar da vardı. İlk başlarda, uzak bir köyde kâr getirecek her şeyi –mücevher, kıymetli metaller, baharatlar ve diğerlerini– taşımak için zavallı, akılsız hayvanları (at, katır, deve, lama, insan) yük hayvanı olarak kullandılar. Her uygar ve birçoğu uygar olmayan toprak, ticaret yollarıyla doluydu ve bu yollar (örneğin Çin'den Orta Doğu'ya uzanan büyük İpek Yolu), herhangi bir savaş veya din kadar kesin bir şekilde sınırları ve uygarlığı şekillendirdi. Zamanla bazı tüccarlar denizlere açıldı; bilinen en eski yazılı kayıtların çoğu, gemi ambarlarındaki ticari malların envanterleridir ve arkeoloji, MÖ birinci binyılın başlarında Akdeniz ve Kızıldeniz'de deniz ticareti yapan yük gemilerinin varlığına dair kanıtlar göstermektedir. Daha uzun ticaret yolculukları yapıldıkça yük gemisi tasarımı sürekli revize edildi; yük hayvanlarının yerini kamyon konvoyları aldı. Ancak ticareti hâlâ aynı ilke yönlendirmektedir... insanın kâr etme ihtiyacı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Topçuluğu, insanların birbirlerine giderek daha büyük kayalar fırlatma süreci olarak anlayabiliriz. Ve bu bağlamda mancınık, en azından barutun yaygınlaşmasına dek, nihai kaya fırlatıcıydı. Bir katapult, bir dizi halat ve koldaki gerilimi kullanırken, mancınık bir kaldıraç ve yerçekimi kuvvetinden faydalanır. Kavram oldukça basittir: Bir ucunda ağırlık, diğer ucunda ise taş gülleleri (hatta hastalık yayması için çürüyen leşler veya yangın çıkarması için yangın çıkarıcılar) taşıyan bir sapan bulunur. Ağırlığın düşmesine izin verildiğinde, kolun diğer ucunu yukarı ve ileri doğru savurarak mermiyi hedefe doğru fırlatır. Basit bir tasarım, ancak kusursuz hale getirilmesi için kaldıraçlar ve temel fizik bilgisi gerektiren bir tasarım.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mancınık, 1100'lü yıllardan barutun ortaya çıkışına kadar Avrupa'da kuşatma savaşlarında kullanılmış; Asya'da ise daha küçük, daha hareketli 'pusuya yatmış kaplan' kuşatma silahlarının yanı sıra ara sıra kullanılmıştır. Büyük ve hantal olan mancınıklar genellikle kuşatma alanının yakınında inşa edilirdi; bu da orduları daha hafif kılmakla birlikte bir kaleyi kuşatma sürecini çok daha fazla iş haline getirirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sözlüğe göre 'savaşçı', savaşa katılmış veya savaşta deneyim sahibi olan kişidir. İlkel toplumlarda bu neredeyse herkesti; çünkü herkes herkesle savaşırdı. Sonuçta, birinin kafasına taş ya da sopayla vurmak fazla eğitim gerektirmezdi; sadece biraz dayanıklılık ve sağlam bir mide yeterliydi. Bu nedenle, erken kabileler ve yerleşimler profesyonel bir düzenli orduya sahip değildi; bu uygarlığın bir nimetidir. Bunun yerine, tüm sağlıklı kişiler gevşek bir milis kuvvetinde hizmet eder, bir krizle yüzleşmek üzere çağrılır ve kriz geçtiğinde (hatta bazen daha önce) çiftliklerine ve köylerine geri dönerlerdi. Bazı kadim kralların, çeşitli silahlarda uzmanlaşmış kişilerin eski savaşçıların yerini aldığı bir orduyu sürdürecek öngörü ve imkâna sahip olmaları yüzyıllar alacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Duvarlarda koşan, büyülü avuçlara sahip savaşçı keşişlerin efsaneleri, ne kadar tuhaf oldukları için varlıklarını sürdürüyor. Ne yazık ki, tarihin olağanüstü dövüş becerilerine sahip rahiplerinin gerçek başarılarıyla yetinmek zorundayız.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Çin'deki Şaolin Manastırı'nı ele alalım; MS 495'te Hintli Budist keşiş Batuo tarafından kurulmuştur. Şaolin'deki dövüş eğitiminin tarihi efsaneler ve popüler kültürle iç içe geçmiş olsa da, Batuo ve ilk Çinli müritlerinin, manastıra katılmadan önce potansiyel olarak asker oldukları ve hâlihazırda dövüş sanatları becerilerine sahip olarak geldikleri, bu becerileri öğrencilerine aktardıkları söylenir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>581 yılına gelindiğinde, Şaolin'deki keşişler kendi dövüş stillerini geliştirmişler, hatta dönemin hanedan savaşları sırasında müstakbel ikinci Tang İmparatoru Li Shimin'in yanında yer almışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Buna karşılık, Japonya'nın Budist sohei'leri daha az göz alıcı olan tapınaklar arası nüfuz savaşlarına girişir, siyasi egemenlik kazanmak uğruna silahlara sarılır ve dövüş becerilerini kullanırlardı; manevi bir üstünlük için değil.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>