<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Teknolojide ilerlemek, bir uygarlığı daha güçlü, daha büyük, daha zeki ve göz korkutan bir rakip haline getirir. Bir uygarlığın komşularıyla teknolojik açıdan aynı seviyede kalması hayati önem taşır. Aydınlanmamış bir uygarlığın daha gelişmiş komşusunu alt etmesi mümkün olsa da, tarihte bu tür olayların yalnızca birkaç örneği vardır; Civilization VI'da da durum aynıdır.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanoğlu roket fırlatmaya başladığında, balistik hakkında yeni bir anlayışa duyulan ihtiyaç aşikâr hale geldi. Roketlerin, jetlerin, füzelerin, uzay araçlarının ve benzerlerinin uçuşu, o ana dek mühendislerin biriktirdiği iç, geçiş, dış ve terminal balistik bilgisiyle açıklanamazdı. Goddard ve von Braun gökyüzünü aydınlatmaya başladığında, merminin istenen yere isabet etmesi için bir jiroskoptan daha fazlası gerekiyordu. Üstelik kaçış hızı ve yörüngeye yeniden giriş gibi meseleler, özellikle müstakbel kozmonotlar ve astronotlar için büyük önem kazanmaya başladı. Bu arada Mach hızında, 10-15 bin metre (33-49 bin fit) irtifada uçabilen jet uçakları, uçuş dinamiklerini balistik dinamiğine dönüştürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Newton mekaniği hâlâ geçerli olsa da, roket ve füzeler için balistik o kadar karmaşık hale geldi ki, matematikçiler yörüngeyi hesaplamak, sürtünmeyi belirlemek ve hedefe varışı tahmin etmek için ikinci dereceden diferansiyel denklemler türetmek zorunda kaldı. Hatta yerçekimi bile hesaba katılmalıydı. Ardından hızlı hareket eden uçaklardan, arkadan çapraz yörüngede füze ve roket fırlatma işi eklenince, bunların hepsini ancak bilgisayarlar anlamlandırabilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bir şeyleri yörüngeye ve ötesine fırlatmayı hedefleyenler, bambaşka bir alan yaratmak zorunda kaldı: astrodinamik; balistik ve gök mekaniğinin bir birleşimi. Bir insanı Ay'a indirip (Dünya'ya sağ salim geri getirmek) istiyorsanız, sıradan balistik yeterli değildi. İki hareketli cismi güvenle bir araya getirmeye çalışmak o kadar karmaşıktı ki, NASA'nın Apollo Rehberlik Bilgisayarı geliştirildi; astronotların DSKY tuş takımı aracılığıyla iletişim kurabildiği, neredeyse anlık balistik hesaplamalar yapabilen bir yerleşik mikro bilgisayar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Baliğin uygulanması o kadar ilerledi ki, artık sıradan insanların bununla başa çıkması mümkün değildir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İkinci Dünya Savaşı ilerledikçe, öncülüğünü Almanların yaptığı, ancak Amerikalılar ve İngilizlerin de geri kalmadığı yeni bir uçak türü ortaya çıktı. Motorlu uçuşun en başından itibaren ileri görüşlü pek çok kişi jet tahrik sistemi önermişti; MS 1910'da Rumen Henri Coandă, ilkel bir sistemin patentini bile almıştı. Bu arada Almanlar, uçaklara bağlanan roketlerle deneyler yapıyordu ve 1929'da ilk amaca yönelik roket uçağı uçtu. Savaş yaklaşırken, çeşitli mucitler ve mühendisler gerçek ve uygun fiyatlı bir jet savaş uçağı yaratmak için çabaladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bir jet uçağının ilk uçuşu, Ağustos 1940'ta İtalyan Caproni Campini N.1 prototipiyle gerçekleştirildi. Almanlar ise kendi çalışmaları olan Messerschmitt Me-262'yi gizli tutuyordu. 1941 gibi erken bir tarihte başarıyla test uçuşu yapılmış olsa da, seri üretim 1944'ün ortalarına, Luftwaffe'nin birkaç jet filosunun Müttefik bombardıman uçaklarına karşı gökyüzüne çıkmasına kadar başlamadı. Savaşa katılan ilk jet savaş uçağı olmasına rağmen, ortaya çıkışı savaşı önemli ölçüde etkilemek için çok geçti; ancak Me-262'ler 542 düşman uçağını düşürdü. Yeniden yapılandırılan Çek Hava Kuvvetleri ise bu uçakları 1951 yılına kadar hizmette tuttu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu arada, yaklaşık aynı zamanlarda, 1944'te İngilizler, V-1 uçan bombaları belasıyla savaşmak için turbojet Gloster Meteor'u, savaşın tek operasyonel Müttefik jet uçağını piyasaya sürdü. Savaştan sonra, gelişmiş uçuşta liderliği Amerika ele geçirdi; F-86 Sabre, F-4 Phantom ve Grumman F-14A Tomcat ( 'Top Gun' ile Hollywood yıldızı oldu) gibi süpürme kanatlı savaş uçaklarına öncülük etti. ABD Hava Kuvvetleri, dünyanın ilk jet bombardıman uçağı B-45 Tornado'yu 1948'de hizmete soktu. Kısa süre sonra her iki süper güç de, Soğuk Savaş ara sıra kızıştığında hazır bekleyen bol miktarda bombalı jetlere sahipti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak savaş sonrası havayolu seyahatinde büyük kazanç elde etmeyi hedefleyenler de boş durmuyordu. BOAC, 1952'de Londra'dan Johannesburg'a ilk ticari jet seferini başlattı. Ancak de Havilland Comet yolcu uçağının karıştığı bir dizi kaza, Boeing'e 707'sini piyasaya sürmesi için zaman kazandırdı; 707, 1958'de hizmete girdi ve kısa sürede ticari jet pazarına hakim oldu. Böylece 'jet sosyete' doğdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hayvanların evcilleştirilmesi ve bazı özellikleri vurgulamak için seçici yetiştirme (hayvancılık), tarımın gelişimiyle aynı zamanlarda ortaya çıkmış gibi görünmektedir. Köpeğin, muhtemelen avlanmaya yardımcı olması ve kampı koruması için evcilleştirilen en eski hayvan olduğu düşünülmektedir. (Ayrıca ateş çukurunun etrafına atılan tüm artıkları yiyerek hijyeni de iyileştirdiler.) Kanıtlar, köpeklerin ilk olarak Çin'de evcilleştirilip yetiştirildiğini göstermektedir; aslında genetikçiler, bugünkü ırkların yaklaşık %95'inin birkaç yaygın Çin atasından geldiğine inanmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu arada keçi ve koyun, yaklaşık MÖ 10.000 civarında Orta Doğu'da evcilleştirildi. Ardından insanoğlu, yine genetikçilere göre muhtemelen Orta Doğu'da sığırları evcilleştirdi. Sonra, MÖ 4000 civarında, Avrasya bozkırlarında atlar. Ve ardından dünyadaki diğer canlıların çoğu geldi. Zamanla, evcilleştirilen hayvanların çoğu o kadar ehlileşti ki, vahşi doğada tek başlarına hayatta kalamaz hale geldiler. Evcilleştirilemeyenler ise at sırtındaki adamlar tarafından ... köpeklerle avlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Charles Darwin'e göre, başarılı bir şekilde evcilleştirilebilmek için bir hayvan türünün belirli kriterleri karşılaması gerekir. İnsanlara daha az cazip gelen besinleri (ot, haşere veya artıklar) tüketebilmelidir. Hızla olgunlaşmalıdır, böylece çabuk faydalı hale gelir ve tekrarlanan nesiller boyunca yetiştirilebilir. Hayvan hoş bir mizaca sahip olmalıdır (kendisini besleyen eli ısırmamalıdır). Kolayca paniklememeli ... ya da paniklerse, türünün diğerleriyle bir arada kalma eğiliminde olmalı, böylece insanların veya köpeklerin sürüyü koruması mümkün olmalıdır. Son olarak, hayvanın bir insanı kendi sürü lideri olarak görmesi için eğitilebilmesi veya kandırılabilmesi faydalıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Okçuluk, bir kişinin bükülmüş bir çubukta depolanan yay gücünü kullanarak ince uçlu bir mermiyi büyük bir mesafeye yüksek hızda fırlatma yöntemidir. İster av hayvanlarına ister diğer insanlara karşı kullanılsın, çok kullanışlı bir teknolojidir. Günümüzdeyse sadece bir eğlence olarak görülmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yayın en erken kullanımı zamanın sisleri arasında kaybolmuştur, ancak Paleolitik Çağ'dan (yaklaşık MÖ on binde sona ermiştir) kalmadır; ne var ki arkeologlar Afrika'da 60.000 yıl öncesine tarihlenen, ok başı olabilecek taş uçlar bulmuşlardır. Hemen hemen her erken uygarlık yay ve okları kullanmıştır. Yayın, hanedanlık öncesi Mısır'da savaşta kullanıldığı bilinmektedir; birçok başarılı Klasik uygarlık – Asurlular, Persler, Partlar, Hintliler, Koreliler, Çinliler ve Japonlar – ordularında büyük okçu birlikleri bulundurmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Okçuluk teknolojisi ilerlemeye devam etti. Ahşap ve boynuz katmanından oluşan kompozit yay, Asya'dan Arabistan'a, Kuzey Afrika'ya ve hatta Avrupa'ya kadar yayıldı. İngiliz uzun yayı, Kral'ın geyiklerini kaçak avlamakta o kadar kullanışlıydı ki; önce Sluys ve Crécy'de savaşta kendini kanıtladı, ardından Agincourt'ta Fransız şövalyeliğinin en seçkinlerini katletti. Kısa bir süre sonra, kollarının ucunda hafif bir dışa kıvrım bulunan geri kavisli yay, çekme ağırlığını artırmadan daha fazla güç ve menzil sağladı. Karmaşık makaralı yay, gücü daha da artırmak için tekerlekler ve makaralar ekledi. Ve bir de tatar yayı vardı – o kadar basit ve zahmetsizdi ki herhangi bir köylü onu etkili bir şekilde kullanabilirdi – Çinliler tarafından Savaşan Krallıklar döneminde geliştirildi ve birkaç yüzyıl içinde Avrupa'da benimsendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Tatar yayının ve hatta daha da önemlisi ateşli silahların gelişi, okçuluğun hem avcılıkta hem de özellikle savaşta gerilemesine yol açtı. Öldürücü bir okçu yetiştirmek için yıllar harcamak varken, bir tüfeği etkili kullanmayı birkaç haftada öğretmek varken neden uğraşasın?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Artık bir 'sahte bilim' olarak kabul edilen astroloji, göksel cisimler ve olaylarla bu küçük dünya topundaki olaylar arasında bir tür ilişki olduğu önermesine dayanır. Takımyıldızlar, Ay, kuyrukluyıldızlar, Güneş ve (Dünya'dan görülebilen) gezegenler tanrılarla ilişkilendirilmişti ve bunların bu nedenle fiziksel evren üzerinde bir etkisi olduğuna inanılıyordu. Belirli bir gezegen veya yıldız kümesi, her yıl hasat zamanı civarında ortaya çıkabilirdi ve sonunda insanlar o gezegenin hasadı yönettiğine karar verdi. Belki de o gezegenin ilk göründüğü gün bir keçi kurban edilirse, gelecek hasadı kutsayacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İlkel uygarlıkların çoğu bu saçmalığa büyük önem atfetti ve bu da bir dizi ilerlemeyi teşvik etti. Hintliler, Çinliler ve Mayalar, göksel olayları izlemek için ayrıntılı takvimler geliştirdi. Stonehenge'in dikili taşları astrolojik amaçlarla dikilmiş olabilir. Helen astrolojisinin Babil astronomisiyle harmanlanması birçok matematiksel ilkeye yol açtı. Çin astrolojisi Han Hanedanı döneminde gelişti ve birkaç geleneksel kültürel belirtecin doğmasına neden oldu: yin-yang ikiliği, beş element, Konfüçyüsçü felsefe, Çin tıp teorileri.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sözde Bilimsel Devrim sırasında astroloji, dini ve mistik süslemelerinin çoğunu üzerinden atarak astronomiye dönüştü. MS 1543'te Nicolaus Copernicus, evrenin merkezinin Dünya değil Güneş olduğunu, gezegenlerin Güneş'in etrafında, Ay'ın ise Dünya'nın etrafında döndüğünü ileri süren 'De Revolutionibus Orbium Coelestium'u yayımladı. Eğer tüm bu gök cisimleri gezegenimizin etrafında dönmüyorsa, neden hayatlarımızı etkilesinler? Aydınlanma Çağı sırasında, astrolojiye verilen desteğin son kalıntıları da yok oldu; önde gelen düşünürler onu çocuksu ve toy olarak ilan etti. Geriye, modern zamanlarda astrolojiyi ayakta tutan, burç yorumları yapan yaşlı hanımlar ve ara sıra ortaya çıkan Yeni Çağ canlanmaları kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gece gökyüzüne yeterince uzun süre bakılırsa, astronomi keşfedilir (ya da pek zeki değilse astroloji – ama bu başka bir konu). Rönesans'a kadar, astronomi uzaydaki nesnelerin incelenmesi olarak ne bir bilimdi ne de özellikle bilimseldi; ta ki Nicolaus Copernicus MS 1543'te Güneş merkezli Güneş Sistemi kuramını yayımlayana kadar. Onun çalışması, Galileo Galilei tarafından o yeni harika olan teleskop kullanılarak savunuldu, düzeltildi ve genişletildi. 'Bilimsel Devrim'in kilit isimlerinden Johannes Kepler, gezegenlerin hareketlerini ayrıntılandıran matematiksel bir sistem geliştirdi; birkaç on yıl sonra Newton, icat ettiği yansıtmalı teleskopu kullanarak gök dinamiği ve yerçekimi yasalarını geliştirerek mekaniği çözdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Astronomideki önemli ilerlemeler genellikle yeni teknolojilerin ortaya çıkışıyla gelmiştir; sonsuzluğu incelerken nesneleri daha büyük, daha uzak veya farklı tayflarda görebilmek işe yarar. Giderek daha iyi teleskoplar, William Herschel'in bulutsu ve yıldız kümelerinden oluşan ayrıntılı bir katalog oluşturmasını ve 1781'de Uranüs gezegenini "keşfetmesini" sağladı. Alman Friedrich Bessel, 1838'de ilk kez bir yıldıza (61 Cygni) olan mesafeyi ölçmeyi başardı. Tayfölçer ve fotoğrafçılık, astronomik bilgiyi ileriye taşıdı; özellikle bilim insanları diğer yıldızların bileşim olarak Güneş'e benzediğini – sadece çok çeşitli kütle, sıcaklık ve boyutlara sahip olduklarını – fark ettiklerinde.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak gökbilimciler, sistemimizin bir galaksinin, yani "Samanyolu"nun parçası olduğunu ve etrafta pek çok başka galaksinin bulunduğunu ancak 20. yüzyılın başlarında fark edebildiler. Bu galaksilerin arasında kuasarlar, pulsarlar, blazarlar, radyo galaksileri, kara delikler, nötron yıldızları gibi akıl almaz gök cisimleri keşfedildi. Bunlar, insan yapımı kirliliğin gece gökyüzünü dikkatle gözlemlemeye engel olmadığı uzayda Dünya yörüngesinde dönen egzotik teleskop türleriyle tespit edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nesne fırlatma mekaniği oldukça uzun zamandır bilinmektedir; ilkel kültürler nesne fırlatma konusunda oldukça yetkindir. Bu mekaniğin bilimi "balistik" olarak bilinir. İlk balistik silahlar sopalar, taşlar ve mızraklardı. Ardından yaklaşık 10 bin yıl önce yay icat edildi; sonra barut keşfedildi ve fırlatma mekaniğinin incelenmesi oldukça karmaşıklaştı. Mermilerin, top mermilerinin, bombaların, roketlerin ve benzerlerinin hareketi, davranışı ve etkileri, uygarlık boyunca askeri ve kolluk kuvvetlerinin büyük ilgisini çekmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Savaş alanında toplar yaygınlaştıkça askeri mühendisler, bir güllenin bir duvarı ya da bir insanı dümdüz etmeye giderken izlediği yolu etkileyebilecek faktörleri (yükseklikten rüzgar payına kadar) incelemeye başladı. Kısa sürede bu çalışmayı dört alt alana ayırdılar: ilk hızlanmayla ilgilenen iç balistik, motorsuz uçuşa geçişi inceleyen geçiş balistiği, yörüngeye odaklanan dış balistik ve uçuşun sonundaki etkileri (umarız planlandığı gibi) ele alan terminal balistik. Bulguları ve ortaya çıkan gelişmeler, ordunun yalnızca silahlarını değil, savaşın diğer birçok yönünü (örneğin "askeri yara balistiği" çalışmaları) anlamasını da geliştirdi. Daha iyi mermiler, daha iyi bombalar, daha iyi top mermileri.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Askeri yara balistiği çalışmaları kısa sürede sivil alana da sızdı. Albay Calvin Hooker Goddard – ordu subayı, doktor, araştırmacı ve adli bilimci – 1920'lerde adli balistik alanını kuran kişi olarak kabul edilir. Suç mahallerinden gelen mermileri incelemek için karşılaştırmalı mikroskop kullanımına öncülük etti. Muhalefete rağmen New York'ta dünyanın ilk Adli Balistik Bürosu'nu kurdu; suçları çözme ve suçluları kovuşturmada o kadar başarılıydı ki Hoover, FBI ofislerini bu uygulamayı benimsemeye teşvik etti. Günümüzde, televizyon karşısındaki sıradan insanın balistik hakkında bildiği tek şey budur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Daha önce de "bankalar" var olmasına rağmen – Hammurabi ünlü Kanunları'nda bankacılığı düzenleyen yasalar bile çıkarmıştı – bunlar çoğunlukla kredi veren ve geri ödemeyi garanti altına almak için çeşitli itici yöntemler kullanan özel şahıslardı. Batı'da Roma'nın çöküşü ve para borç verme işinin gerilemesiyle birlikte bankalar, Avrupa'da ancak Orta Çağ'da, yöneticilerin kanlı ve pahalı Haçlı Seferlerini finanse edecek yollar aramasıyla yeniden ortaya çıktı. Floransalı Yahudi tefeciler, geçici döviz masaları olarak sıralar kullanıyordu ve bu nedenle "banka" terimi türedi. 1275'te İngiltere Kralı I. Edward'ın çıkardığı gibi tefeciliğe karşı yasalar kabul edilene kadar (Edward bunu idam edilen yüzlerce Yahudi'nin servetine el koymak için bahane olarak kullanmıştı), bu tür kredilerin %24 hatta %48 faiz taşıması alışılmadık bir durum değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>14. yüzyılda Bardi, de Medici, Peruzzi, Gondi gibi ailelerin açgözlü ve kurnaz bireyleri, memleketleri Floransa, Cenova, Venedik, Siena, Roma ve İtalya'nın diğer şehirlerinde kalıcı bankalar kurdular. Halen faaliyette olan en eski banka, 1472'den beri kesintisiz olarak Siena'da bulunan Monte dei Paschi'dir. Kısa süre sonra iktidardaki prensler de işe dahil oldu; 1407'de devlet imtiyazlı ilk banka olan Aziz George Bankası, Cenova Dükü tarafından kuruldu (Napolyon'un işgalinden sonra 1805'te faaliyetlerine son verdi).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu arada, Çin'de Song Hanedanı döneminde, Sichuan eyaleti tarafından MS 1024'te Çin'in ilk kâğıt parasının yaratılmasıyla kolaylaşan iki tür geleneksel finans kurumu – piaohao (ulusal) ve qianzhuang (yerel) – faaliyet göstermekteydi. Çin bankaları kişisel ilişkilere dayalı ticari bankacılığa odaklanma eğiliminde olsa da, Avrupa'da bulunan tüm büyük bankacılık işlevleri – mevduat, kredi, banknot ihracı, döviz bozdurma ve para transferi – burada da bağımsız olarak ortaya çıkmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Telgraf ve elektriğin gelişi, Rothschildler'in öncülüğünde büyük ölçekli uluslararası bankacılığa olanak sağladı. Günümüzde bankalar genel olarak Rönesans döneminde yaptıkları işlevleri yerine getirmektedir. Ve bunu yaparken ("tefecilik" terimini kullanmamak gerekirse) rahat bir kâr elde etmeye devam etmektedirler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İngilizce "bronze" kelimesi, İtalyanca bronzodan ödünç alınan Fransızca bronze teriminden türetilmiştir; bu da Orta Çağ Latincesi bronziumdan evrilmiş, Yunanca brontesion veya Farsça biranjdan uyarlanmıştır. Ne denirse densin, tunç, bakır ve genellikle kalaydan oluşan basit bir alaşımdır; ara sıra mukavemeti, parlaklığı veya işlenebilirliği artırmak için başka metallerden eser miktarda bulunur. Tunç "işçiliği", insanların hem dayanıklı hem de dekoratif olan her türlü kullanışlı şeyi (tava ve kılıç gibi) yaratmasını sağladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Arkeologlar tarafından İran'daki mezarlarda bulunan en eski tunç eserler – aslında kalay değil, metalik arsenik alaşımları olan arsenik tunç – MÖ 5. binyıla kadar uzanmaktadır. Kalay-tunç nihayetinde arsenik-tunçtan üstün bulundu… ve alaşımlama işleminin dumanları tunç işçisini öldürmüyordu, bu da bir artıydı. En eski (yaklaşık MÖ 4500) kalay-tunç eşyalar Sırbistan'daki bir Vinča yerleşiminde bulunmuştur; diğer erken örnekler Çin ve Mezopotamya'da bulunan çeşitli parçaları içerir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bakır ve kalay yatakları nadiren birbirine yakın bulunur; bu nedenle kolay erişilebilir yüzey madenlerinden kalay ihracatı bazı bölgelerde önemli bir ekonomik faktör haline geldi; Avrupa'da Cornwall'daki cevher yataklarından çıkan kalay, Doğu Akdeniz'de Fenike kadar uzak bölgelerde bulunmuştur. Kullanışlı olmasının yanı sıra tunç, bir uygarlık çağına adını verecek kadar değerli kabul ediliyordu. Avrupa'da, hazine kalıntılarının yakınında gömülü çok sayıda tunç alet bulunurken, Çin'de MÖ 1650'ye tarihlenen ritüel tunçları, kraliyet ve soylu mezarlarında mezar eşyası olarak bulunmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Tunç, demirden daha sert olmasına ve keskin kenarını daha uzun süre koruyabilmesine rağmen, bulunması ve işlenerek kullanışlı bir şeye dönüştürülmesi daha zordur. Bu nedenle Tunç Çağı, Demir Çağı'na yerini bıraktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Harita yapma "biliminin" ne kadar süredir var olduğu konusunda epey akademik tartışma vardır, çünkü bir haritanın ne olduğu konusunda da epey tartışma bulunmaktadır. Keşfedilen en eski "harita", Anadolu'da Çatalhöyük civarındaki yerel arazi özelliklerini gösteren ve MÖ 7. binyıla tarihlenen bir tasvirdir. Ancak kesinlikle harita olduğu belirlenen ilk mürekkep lekeleri, Minos uygarlığına ait olan ve yaklaşık MÖ 1600'e tarihlenen "Amiral Evi" duvar resmidir. MÖ 4. yüzyıl civarında Yunanlar ve Romalılar biraz daha taşınabilir haritalar yapmaya başladılar. Batlamyus ise MS 2. yüzyılda ünlü haritacılık incelemesi 'Geographia'yı yazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Antik Çin'de Qin Hanedanı'na kadar uzanan haritalar bulunmuştur; antik Hindistan'da haritacılık ise çoğunlukla rahipler için gezginlerden daha faydalı olan yıldız haritalarıyla sınırlı kalmış gibi görünmektedir. Karanlık Çağlar boyunca Avrupalılar nehrin bir sonraki dönemecinde ne olduğunu zar zor bilirken, ufkun ötesinden bahsetmeye bile gerek yoktu. Ancak Araplar, 1154'te Muhammed el-İdrisi'nin Afrika, Orta Doğu, Akdeniz, Hint Okyanusu ve hatta Uzak Doğu hakkında bilinenleri gösteren Tabula Rogeriana'sı gibi muhteşem atlaslar üretiyorlardı. Onun çalışması, üç yüzyıl boyunca en doğru ve kapsamlı harita koleksiyonu olarak kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>1400'lerde Keşif Çağı başlayana kadar Portekizli, İspanyol, İngiliz, Hollandalı ve Fransız kaşifler ile maceraperestler, kıyı şeritlerinin ve adaların kaba taslaklarını getirdiler; Avrupalı haritacılar ise uzak kıyıları yağmalamak isteyenler için yenilikçi haritalar yapmaya başladılar. 1492'de Alman Martin Behaim, dünyanın bilinen ilk küresini yaptı; 1527'de Portekizli haritacı Diego Ribero, ekvator çizgili bir küre yaptı. Sanatçılar, neler olduğunu bilmedikleri yerlerde boş alanları deniz canavarları, deniz kızları ve her türlü efsanevi ve mitolojik yaratıkla doldurdular. Bu nedenle, en azından günümüzde uydu görüntüleme, uzaktan algılama ve hava fotoğrafçılığı ile oluşturulan o durgun bilgisayar yapımı haritalardan çok daha eğlenceliydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avrupa'nın çeşitli manzaralarına hâkim olan büyük taş yığınları – bazıları (aşağı yukarı) hâlâ sağlam – MS 10. yüzyılın başlarına dayanan kaleler, feodal beylerin güçlerini ve nüfuzlarını güvence altına almaya çalıştığı dönemlerdir. Bazıları soğuk, kirli kare taş kutulardan biraz daha fazlasıydı; diğerleri ise yüksek kuleleri, siperli korkulukları ve uçan payandaları olan masalsı yapılardı. Ancak kaleler, asil şövalyeler, yardıma muhtaç hanımefendiler, büyük şölenler ve barbarları hendekten geri püskürtme gibi romantik vizyonlardan ziyade, feodal toplumda nihai faydacı rolü üstleniyordu – lordun iradesini toprağa dayatmak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Arkeologlara göre, artık zenginlik ve kaynak birikimi, savunma yapılarına olan ihtiyacı doğurdu; en erken tahkimatlar, barbarları ambardan uzak tutmak için Bereketli Hilal, İndus Vadisi, Mısır ve Çin'de gelişti. Avrupa bu tür kaleleri geliştirmede oldukça yavaştı ve tepe kaleleri ancak Tunç Çağı'nda inşa edilmeye başlandı. Pax Romana'nın çöküşünden kısa süre sonra Cermen kabileleri ağır taş tahkimatlar inşa etmeye başladı. Macarların, Vikinglerin ve Müslümanların akınları daha fazla kale inşasını getirdi ve Karolenj İmparatorluğu'nun çöküşü, yerel lordların halkı koruma "ayrıcalığını" üstlenmesiyle yerel yönetimin özelleşmesine yol açtı. Fatih William'ın başarısı, rakip krallar arasında batı medeniyeti boyunca kale inşasının hâkim olduğu uzun bir savaş ve fetih dönemini başlattı… ta ki barut ve top 1600'lerde ortaya çıkana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Avrupa'da kalın ve yüksek duvarlı kaleler gözden düşerken Japonya kendi kale çağına girdi. Erken dönem daimyoların ahşap palisadlarından evrilen ilk kaleler, taştan inşa edilmiş ve ahşap üst yapılara sahipti. Bu nedenle özellikle Sengoku ("Savaşan Beylikler") döneminde çok sık yanma eğilimindeydiler. Avrupa'nın aksine, barutun ortaya çıkışı Japon kalelerinin inşasını hızlandırdı ve 16. yüzyıl, Meiji Restorasyonu ve feodalizmin sonuna kadar daha büyük ölçekte bir kale inşa patlamasına tanık oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Göksel seyrüsefer (veya sanatsaldan çok bilimsel görünen astronavigasyon), bir gök cismi (güneş, ay, gezegen veya yıldız) ile ufuktaki bir nokta arasında açısal ölçümler yaparak dünya üzerindeki konumu belirleme uygulamasıdır. Karayı gözden kaybeden ilk denizciler için çok faydalı bir beceri. Güneşin öğle vakti ufkun üzerindeki yüksekliği, diğer cisimlerin yüksekliğiyle karşılaştırıldığında, örneğin geminin enlemini verirdi. Benzer şekilde, Kutup Yıldızı'na (Polaris) yapılan açısal bir ölçüm ve batı ya da doğu ufkuna yakın bir yıldıza yapılan benzer bir ölçüm, oldukça doğru bir boylam konumu sağlayabilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Polinezya seyrüseferi, göksel seyrüseferin bilinen en eski ve en ünlü örneğidir. Polinezyalı 'yolcular', gökyüzünün tüm mevsimlerdeki konumlarını ezberlemişler ve açık okyanusta binlerce kilometreyi neredeyse hatasız kat edebilmişlerdir. Orta Çağ Avrupası'nda göksel seyrüsefer, yedi mekanik sanattan biri olarak kabul ediliyordu ve ilk denizci usturlabı Akdeniz'de Müslüman tüccarlar tarafından kullanıldı. (Belki de tasarım gereği, usturlap Müslüman gezginlerin Kıble'yi bulmasını ve namaz vakitlerini hesaplamasını da sağlıyordu.) Bu arada, pusulanın kullanımı Çin'den diğer uygarlıklara yayıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kestirme seyrüseferin yol açabileceği talihsiz sonuçlar (karaya oturup boğulmak veya kaybolup açlıktan ölmek gibi) göz önüne alındığında, usturlap ve pusulanın birlikte kullanıldığı açık deniz yolculukları 'Keşif Çağı'nda zirveye ulaştı. Dünyanın ilk çevre dolaşımı, bu araçların yanı sıra Macellan'ın doğuştan gelen yön duygusundan da yararlandı (dönemin her büyük amiralinde böyle bir yetenek vardı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Zamanla, radyo, radar ve uydu haritalamanın icadı tüm süreci çok daha kolay ve çok daha güvenli hale getirdi. Ancak günümüzde bile denizciler, rotalarını korumak ve kayalıklardan uzak durmak için gökyüzüne güvenmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Astronominin astrolojiden evrilmesi gibi, kimya da başka bir sözde bilim olan simyadan doğdu. Simya dört bin yıl ve üç kıtaya yayılır; insanlığın akıl dışına inanma kabiliyeti asla küçümsenmemelidir. Batı simyasının kökleri, Panopolisli Zosimos'un eski rahiplerin metalleri birbirine dönüştürmenin bir yolunu bulduğunu iddia ettiği Helenistik Mısır'a kadar uzanır (örneğin kurşunu altına çevirmek, simyacıların 'Kutsal Kâse'si). Ancak bunu gerçekleştirecek yöntem ve element karışımı kaybolmuştu. Saçma temeline rağmen bu, yüzyıllar boyunca yüzlerce 'bilim insanının' çeşitli metallerin, sıvıların ve bileşiklerin kimyasal özelliklerini araştırmasına ve kaydetmesine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak Rönesans'a gelindiğinde bilginler, dönüşümün -en azından bu şekilde- bir hayal olduğuna karar verdi ve simyacıların rastlantı sonucu buldukları bilgileri düzenlemeye başladı. Jan van Helmont'un ölümünden sonra 1648'de yayımlanan eseri, simya ile kimya arasındaki temel köprüydü ve 1661'de modern kimyanın temel taşı olan 'Kuşkucu Kimyager'i yayımlayan İngiliz bilim insanı Robert Boyle üzerinde son derece etkili oldu. Kimya, 1789'da Antoine Lavoisier'in kütlenin korunumu yasasını anlatan bir makale yayımlamasıyla saygın statüsüne kavuştu. Lavoisier, 'Kimyanın Elementleri' adlı eserinde havanın ve suyun bileşimini ortaya koyarak 'oksijen' terimini türetti. Eğer Boyle kimyanın vaftiz babasıysa, Lavoisier babası olarak kabul edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sonraki iki yüzyıl boyunca yeni ekipmanlar kullanılabilir hale geldikçe kimya, kendi teorik temeli olan deneysel bir bilim haline geldi. 1803'te John Dalton, atom teorisini öne süren ilk kişi oldu. Bunu kısa süre sonra 'gaz yasaları', Dmitri Mendeleev'in periyodik tablosu ve Willard Gibbs'in termodinamik yasaları izledi. 1890'larda Curie'ler, elementlerdeki radyoaktivite çalışmalarına öncülük etti. Yeni yüzyılın başında kimyagerler her türlü şeyi icat ediyordu: plastik, sentetik elyaflar, yeni ilaçlar (bazıları tıbbi özellik taşıyan), geliştirilmiş zehirler, daha iyi patlayıcılar ve çok daha fazlası. Veya kimyasal şirket DuPont'un dediği gibi: 'Kimya sayesinde daha iyi bir yaşam.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>En eski çağlardan beri, yetenekli askeri komutanlar piyade, okçu ve süvari sayılabilecek birlikleri savaşta az çok başarıyla entegre etmişlerdi. Ancak bu kavramın gerçek değerini göstermesi, III. Gustav Adolf'un piyade alaylarında 3 librelik toplar kullanması ve süvari birliklerine silahşor takımları eklemesiyle mümkün oldu. Yüzyıl ilerledikçe birkaç Avrupa ülkesi, silahşorları, hafif piyadeyi, ejderha süvarilerini ve atlı topçuyu birleşik tugaylar halinde örgütledi. Napolyon, Grande Armée'sinde hafif süvari, hafif piyade ve atlı topçudan oluşan hızlı hareket eden öncü birlikler kullanarak taktiklerde devrim yarattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Batı Cephesi'nde siper savaşına saplanılmasına rağmen, Birinci Dünya Savaşı iki yeni silahı ön plana çıkardı: tank ve uçak. Bir sonraki büyük kargaşadan önceki yıllarda, çeşitli askeri düşünürler öngördükleri 'tüm kolların savaşı' için yeni müşterek silah sistemleri önerdiler. Bunlar, bir saldırı sırasında yakın topçu desteği, hava desteği ve tanklarla piyadenin karşılıklı desteğini içerecekti. Fikirleri dikkat çekenlerden biri, 1934'te 'Gefechts-Aufgaben für Zug and Kompanie' adlı kitabı yayımlanan Erwin Rommel adlı bir Alman subayıydı. Batı ve Doğu'daki başarılı yıldırım savaşı, motorize piyade, kundağı motorlu toplar ve özel yer destek uçakları tarafından desteklenen hızlı hareket eden zırhlı birliklerle gerçekleştirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Almanlara karşı kazanılan başarılardan sonra süper güçler, müşterek silah yaklaşımını doktrin olarak benimsedi (gökten yağacak nükleer füzeleri saymazsak). Örneğin ABD Deniz Piyade Kolordusu, 1963'te bağımsız Deniz Hava-Kara Görev Gücü kavramını resmileştirdi. Vietnam Savaşı ve Sovyet-Afgan Savaşı, hava mobil birlikleri ve 'özel kuvvetleri' sahaya sürerek, geleneksel müşterek silah operasyonlarına uygun olmayan çeşitli arazilerde hızlı darbe taarruzlarına olanak sağladı. Körfez Savaşları nihayet dünyaya yeni müşterek silah teorilerinin etkileyici sonuçlarla uygulamaya konulduğunu görme fırsatı verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>19. yüzyıldan önce mühendisler tarafından tanımlanmış içten yanmalı motorlar bulunmasına rağmen –örneğin 1860'ta Jean Joseph Étienne Lenoir'in yaptığı piston silindirli gaz motoru– endüstriyel düzeyde petrol sondajı ve bunu benzine rafine etme yöntemleri olmayınca, bu motorlar pek de meraktan öteye gidemedi. Hem de kokulu ve gürültülü bir merak. Hatta Siegfried Marcus 1870'te Viyana'da bir el arabasına hareketli bir gaz motoru yerleştirdiğinde bile potansiyeli fark edilmedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak çeşitli ülkelerdeki tasarımcıların temel içten yanmalı motor üzerinde deneyler yapıp değişiklikler geliştirmeye başlamasıyla işler hızlandı. 1879'da Karl Benz, iki zamanlı bir gaz motoru için patent aldı; birkaç yıl sonra dört zamanlı bir motor tasarladı ve bunu 'otomobillerine' koydu ve 1886'da seri üretime geçti. 1884'te İngiliz mucit Edward Butler, buji, ateşleme manyetosu, bobin ateşlemesi ve jet karbüratörü icat etti (ve nesiller boyu sürücülerin kafasını karıştırmak için 'petrol' terimini türetti). 1885'te Gottlieb Daimler, arabalarının Benz'inkilerden daha hızlı olması için süperşarjörü geliştirdi. Birkaç yıl sonra Rudolf Diesel, daha çok 'dizel motor' olarak bilinen Carnot ısı motoru tipini geliştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu arada bazı gözüpek tipler, küçük gaz motorlarını bisiklet şaselerine takıp Avrupa kırsalında ortalığı kasıp kavuruyordu. 1894'te Hildebrand &amp; Wolfmüller firması, bir motorrad'ın (yani motosikletin) üretimine başlayan ilk firma oldu. Gerçek meraklılar için Harley-Davidson, 1903'te bisikletlerinin üretimine başladı. Aynı yıl Wright kardeşler bir motoru planöre takıp uçtu. Ardından Henry Ford, içten yanmalı motorları seri üretmenin ve bunları ucuz, montaj hattı Model-T'lere yerleştirmenin yolunu bularak 1908'de Ford Motor Company'yi kurdu… ve uygarlığın henüz geride bırakamadığı aşırı hızla bir aşk ilişkisi başlattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kompozit, fiziksel veya kimyasal özellikleri önemli ölçüde farklılık gösteren iki veya daha fazla malzemeden yapılan herhangi bir malzemedir; kompozitler, bileşenlerin orijinal özelliklerini korumadığı alaşımlardan veya kimyasal bileşiklerden farklıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kompozitlerin en eski örnekleri, muhtemelen saman ve çamurdan yapılan, hem dayanıklı hem de ucuz olan Mısır tuğlalarıydı. Romalılar, inşaatta kullanılan bir başka kompozit olan betonu icat etti. MÖ 3400 civarında Mezopotamyalılar, ekstra güç ve dayanıklılık sağlamak için çeşitli ağaçların ince tabakalarını birbirine yapıştırarak kontrplağı icat ettiler. Barbarlar, medeni insanları katletmek için tahta, kemik, boynuz ve ipekten yapılmış kompozit yaylar kullanıyordu; Moğol kompozit yayları, MS 14. yüzyılda hakimiyetlerini bilinen dünyanın büyük bir kısmına taşıdı. Tutkal ve kağıttan oluşan bir kompozit olan kartonpiyer, yüzyıllardır sanatçılar ve diğer çocuklar tarafından kullanılmıştır. Daha yakın zamanda, 1930'larda fiberglas icat edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Modern kompozitler yalnızca laboratuvarlarda veya özel endüstriyel tesislerde üretilmektedir. 1961'de karbon fiber eğrildi ve birkaç yıl içinde ilk karbon fiber kompozitler ticari olarak piyasaya sürüldü. 1970'ler ve 1980'ler, son derece sağlam ve korozyona dayanıklı, kısa sürede uçak, tekne, otomobil ve birçok ev aletinin üretiminde kullanılan ultra yüksek moleküler ağırlıklı kompozitlerin üretiminde bir dizi atılıma tanıklık etti. 1990'ların ortalarına gelindiğinde, kompozit malzeme üretimi malzeme imalatına hakim oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Kompozitlerdeki son gelişmeler, moleküler ölçekte yeni malzemelerin oluşturulması olan hibrit malzemeler ve nanokompozitler üzerine araştırmaları içermektedir. Hibrit malzemeler, organik ve inorganik bileşenlerin bir karışımıdır; amaç, çeşitli faydalar için doğanın süreçlerini taklit etmektir: ağırlık, güç, dayanıklılık, çevre dostu olma ve hatta iyileşme. (Arabaların kendi kendini tamir edebildiğini bir düşünün.) Nanokompozitler üzerindeki araştırmalar daha yeni başlamıştır, ancak potansiyel (en azından araştırmacılara göre) büyüktür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bilgisayarı yalnızca hesaplamaya yardımcı olan bir cihaz olarak düşünürsek, bunlar binlerce yıldır var. MÖ 2400 gibi erken bir tarihte kullanılan abaküs, tam da böyle bir cihazdır. (Bu arada, parmakla saymak da öyledir, ancak bu modern uygarlık için fazlasıyla basittir.) Takvim hesaplayıcılı mekanik bir usturlap, MS 1235'te İran'da Abi Bekir tarafından tasarlandı. Sürgülü cetvel yaklaşık 1620'de icat edildi. Mekanik bir analog hesap makinesi olan 'diferansiyel analizör', ilk olarak 1876'da Lord Kelvin tarafından önerildi ve 1920'lere gelindiğinde Vannevar Bush ve diğerleri bu tür aletleri inşa etmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak çoğu insan bilgisayarı, güçlendirilmiş bir hesap makinesinden daha fazlası, çok çeşitli görevleri gerçekleştirmek ve görüntülemek üzere programlanabilen bir cihaz olarak düşünür. Bunun atası, 1833'te – çağının yaklaşık bir yüzyıl ilerisinde – 'bilgisayarın babası' olan İngiliz Charles Babbage tarafından inşa edildi. Onun programlanabilir 'mekanik bilgisayarı', delikli kartlar, bir yazıcı, bir aritmetik mantık birimi, koşullu dallanma ve hatta entegre bir bellek (bir nevi) içeriyordu… bunların hepsi günümüzün herhangi bir bilgisayar meraklısı için tanıdıktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Elektriğin gelişiyle 'Bilgisayar Çağı' başladı. Öncü 'bilgisayar bilimci' (aslında bir matematikçiydi) Alan Turing'in ilkeleri ilk kez 1936 tarihli 'Hesaplanabilir Sayılar Üzerine' adlı makalesinde ortaya konuldu. İkinci Dünya Savaşı sırasında, çatışan çeşitli uluslar, düşman kodlarını kırmaktan düşman uçaklarını düşürmeye kadar her şey için onun içgörülerini gerçeğe dönüştürmeye koyuldu. Mühendislerin çoğu mekanik anahtarlar yerine elektrik ve vakum tüpleri kullandı ve canavar makinelerine 'ABC', 'Colossus' (ilk dijital programlanabilir bilgisayar) ve 1946'da saniyede 5000 toplama veya çıkarma yapabilen ENIAC gibi isimler verdi; bu, ilk 'Turing-complete' makineydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>O zamandan beri, bipolar transistörlerin, entegre devrelerin ve yarı iletkenlerin icadı ve birçok mucidin çabaları sayesinde bilgisayarlar giderek daha hızlı, daha kompakt hale geldi ve araştırmadan üretime, savaştan eğlenceye kadar her türlü insan uğraşına sızdı. İşte bu yüzden HAL 9000 ve Skynet.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mimarlar ve mühendisler uğraşlarını tamamlayınca, iş müteahhitlere kalırdı. Tarımın ortaya çıkışı ve insanların bir yerde kalma gereksinimiyle birlikte, ilk barakalar bizzat o barakalarda yaşayacak insanlar tarafından inşa edildi. Tunç Çağı'nda şehirler büyüdükçe, profesyonel inşaat işçileri – başlangıçta yalnızca duvarcılar ve marangozlar – ortaya çıktı. Aralarında pek çok kölenin de bulunduğu bu yeni vasıflı işçi sınıfı, medeniyetin temellerini adeta taş üstüne taş koyarak attı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İnşaat tarihi, aletlerde, malzemelerde ve enerjide kaydedilen ilerlemelerin tarihidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Antik uygarlıklar nadiren ahşap kullanmakla birlikte, çoğunlukla kerpiç ve taştan inşa ediyorlardı. Taş ve tuğla, dikkate değer derecede dayanıklı olmakla beraber, oldukça ağır ve esneklikten yoksundu. Bu malzemelerle çok yüksek yapılar inşa etmek mümkün değildi – söz konusu yapı, İskenderiye Feneri'nde olduğu gibi, piramit şeklinde katı bir taş veya tuğla kütlesi değilse. Aksi takdirde, sarsıntı anında devrilmeye meyilliydiler. Yunanlılar küçük şeyleri tuğladan yaparken, Parthenon gibi büyük yapılarda mermer kullanıyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Romalılar beton icadını saymazsak yeni bir yapı malzemesi geliştirmemiş olsalar da, tasarım ve araç gereç bakımından inşaatta devrim yarattılar. Kemer, su çarkı, bıçkı değirmeni ve bir dizi el aleti Romalılardan gelmiştir; Romalılar yalnızca su kemerleri, yollar ve surlar inşa etmekle kalmamış, aynı zamanda gerçekten güzel villalar ve kolezyumlar da yapmışlardır. Bu arada Çinliler ve Japonlar ahşapla çalışarak, pagodalarını ve saraylarını inşa etmek için dikme ve lentolu yapı ile geçmeli zıvana eklemleri gibi yöntemler geliştiriyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Sanayi Devrimi, inşaata çeliği getirdi. Güçlü ve dayanıklı. Çelik sayesinde müteahhitler yükselen köprüler, derin tüneller, gökyüzüne uzanan gökdelenler ve yükseltilmiş yollar inşa edebildi. Yeni enerji kaynakları – elektrik, gazla çalışan motorlar, ark kaynağı vb. – inşaatı çok daha kolay hale getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Para, kendisi nispeten değersiz bir şeyin bir miktar gerçek değeri temsil etmesiyle, MÖ 2000 civarında Sümer'deki tapınaklarda depolanan tahılın mülkiyetini göstermek için bir tür makbuz kullanıldığından beri medeniyetin belası olmuştur. Mısırlılar da kendi tahıl ambarları için bu uygulamayı benimsediler, böylece bireyler içinde 'bankaya yatırdıkları' kısmı talep edebiliyorlardı. Daha sonra, küçük değerli metal parçaları – özellikle yazılı makbuzlardan (hele ki bunlar kil tablet üzerindeyken) çok daha kolay takip edilebilir olduklarından – çeşitli malların belirli miktarlarını temsil etmeye başladı; takas edilebilir ya da istiflenebilir hale geldi. Böylece zenginlik, bir kişinin bu parçalardan kaç tane olduğuyla ölçülüyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak MÖ 1100 civarında Mezopotamya ve Akdeniz ticaret ekonomisinin çöküşü, dolaşımdaki para kavramındaki bir kusuru ortaya çıkardı: para, ancak onu destekleyen değer garantileri kadar iyiydi. Fenikelilerin Akdeniz'deki ticaretinin yeniden canlanmasıyla birlikte sikke basımı yeniden ortaya çıktı; bu sefer Fenike ve Yunan şehir devletlerinin hükümdarları tarafından destekleniyordu. O dönemin büyük ekonomilerinin çoğu kısa sürede, genellikle altın, gümüş veya bakırdan sikke basmaya başladı. Ticaret gelişti, vergiler ödenebilir hale geldi, bankacılık evrildi ve insanlar artık borca bile girebiliyordu (tamamen yeni bir kavram).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kağıt parayı 'icat etmek' Çinlilere kalmıştı; başlangıçta tüccar tarafından desteklenen toptancı dükkanlarından alınan borç senetleri şeklindeydi, ancak bunlar yalnızca yerel bölgede işe yarıyordu. Song Hanedanı, tuz üretimindeki devlet tekeline dayanan daha evrensel bir kağıt para çıkarmaya başladı. Bu kağıt paranın nihayet krallık genelinde standart hale gelip kabul görmesi 13. yüzyıla kadar sürdü. Aynı dönemde İslam devletleri bu uygulamayı benimsedi ve istikrarlı, yüksek değerli bir para birimi (dinar) oluşturdu. Bunun sonucunda canlı ve güçlü bir parasal ekonomi ortaya çıktı; Müslümanlar böylece kredi, çek, tasarruf hesabı, güven hesapları, döviz kurları ve 'modern' bir ekonominin diğer tüm harikalarına sahip olan ilk toplum oldular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ekonomi, 'mal ve hizmetlerin üretimi, dağıtımı ve tüketimi'nin anlaşılmasıdır. Bu anlayış, eşyaların takas yoluyla dağıtıldığı eski zamanlarda çok daha kolaydı ('Benim bir kızım var, senin de birkaç keçin; takas yapalım'), ancak sikke ve ticaretin ilk aşamalarında bile üretim ve kâr kavramları oldukça basitti. MÖ 517 civarında Çinli Fan Li, MÖ 350 civarında Hintli Çanakya ve MÖ 350 civarında Yunanlı Aristoteles gibi antik yazarlar arz ve talep, tekeller, krediler ve borçlar ile devlet ekonomi politikalarının ilkelerini ortaya koydular. Orta Çağ'da Thomas Aquinas ve Duns Scotus 'adil fiyat' felsefesini tartıştılar ve Adam Smith'e kadar Müslüman alim İbn Haldun, arz yönlü ekonomi, işbölümü ve uygarlıkların mali yaşam döngüsü dahil olmak üzere ekonomi teorisine en büyük içgörüyü sunan kişi olarak kabul edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak birkaç kafası karışık tarihçi dışında kimse bu yazıları hatırlamaz. Bunun yerine Adam Smith'in çalışmaları – özellikle anıtsal eseri Ulusların Zenginliği (1776) – modern ekonominin temeli olarak kabul edilir. Smith kitabında, serbest piyasanın, mallara ve hizmetlere değer biçmenin ve bunları dağıtmanın en etkili yolu olduğunu savunur. Dahası, bir kişi kendi mali çıkarlarının peşinden gittiğinde (yani sınırsız açgözlülükle), ekonomik büyüme ve yatırım yoluyla otomatik olarak toplumun genel iyiliğini de teşvik eder. Başka bir deyişle, gemlenmemiş kapitalizm medeniyet için en iyi ekonomik temeldir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tahmin edilebileceği gibi, Smith'in söylemleri eleştirisiz kalmadı. David Ricardo 1817'de, bir yanda toprak sahiplerinin, diğer yanda emeğin ekonomik çıkarları arasında doğal bir çatışma olduğunu öne sürdü ve uluslararası ticarette karşılaştırmalı üstünlük ilkesini kanıtlayan ilk kişi oldu. Filozof John Stuart Mill, hükümetlerin ekonomik işlere müdahale etmesi gerektiğini belirtti; çünkü piyasanın iki rolü – kaynak tahsisi ve gelir dağılımı – aksi halde dengelenemezdi. Ancak atasözündeki elma arabasını gerçekten deviren kişi, 'Das Kapital: Politik Ekonominin Eleştirisi' adlı eserin yayımlanmasıyla Karl Marx oldu; o, emek-değer teorisini ortaya attı. Kapitalistler ve komünistler o günden beri kimin haklı olduğu konusunda savaşıp duruyorlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlar bir şeyler öğrenir ve medeniyet ortaya çıkar. Açıkçası eğitim, insanlık var olduğundan beri vardı. Tarihin büyük bölümünde bu gayriresmi bir işti; ebeveynler çocuklarına hayatta kalmak ve üretken olmak için bilmeleri gereken becerileri öğretirdi (ev işleri, av seferleri, barbarlardan kaçınma vb.). Bir kabile genişleyip daha müreffeh hale geldikçe, köy büyükleri ve rahipler, sağlıklı yetişkinler yiyecek toplarken, bir şeyler inşa ederken ve savaşırken çocukları eğitebilirdi. Sonunda zengin bir toplum, daha önemli çocuklar için resmi dersler düzenleyebilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bir ulus devletin düşünürleri, bilgiyi salt pratik olanın ötesine, taklit yoluyla öğrenmenin mümkün olmadığı alanlara taşıdıkça okullar kuruldu. Orta Krallık dönemine gelindiğinde Mısır'daki rahiplik, okuma yazma, matematik, tarih, bilimler, tıp, astroloji ve tabii ki din öğretmek için okullar kurmuştu. Yunanistan'da, Avrupa'daki ilk 'yüksek' eğitim kurumu olan Platon'un Atina'da kurduğu okul gibi, ayrıcalıklıları eğitmek için özel akademiler ortaya çıktı. Daha doğuda, Çinli Konfüçyüs, felsefelerinin yanı sıra okuma, matematik ve müzik gibi bazı temel becerileri öğretmek için okullar kurma programı başlattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Çoğunlukla, baskın din eğitim görevini üstlendi. Mesoamerika kültürlerinde öğretim, eğitimcilerin yanı sıra danışman ve yargıç olarak da hizmet veren 'eğitimli' sınıf olan rahiplerin elindeydi; kehanet, yazı, astroloji ve aritmetik gibi kendi çıkarlarına hizmet eden dersleri daha fazla rahip yetiştirmeyi amaçlıyordu. Roma'nın çöküşüyle birlikte Katolik Kilisesi, Batı Avrupa'da 'onaylanmış öğrenimin' tek sağlayıcısı haline geldi. Başka yerlerde, İslam okulları dönemin en seçkin alimlerini yetiştirdi; dünyaya dair farklı görüşlere karşı biraz daha hoşgörülüydüler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Çok geçmeden diğer medeniyetler de eğitimin önemini fark etti. Rönesans, yeni bir keşif ve aydınlanma çağında hem özel hem de devlet destekli okul ve üniversitelerin patlamasına tanık oldu. Ardından herkesin eğitimi hak ettiği düşüncesi geldi ve artık sepet örücülüğü veya psikoloji alanında bile diploma almak mümkün.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlık, ilk Neandertal grubu bir yıldırım çarpmasıyla havaya uçtuğundan beri elektriğin var olduğunu biliyordu; aslında binlerce yıl boyunca bu formdaki elektrik, öfkeli tanrılarla ilişkilendirildi. MÖ 2750 civarına tarihlenen Mısır metinleri, insanların elektrikli yılan balıklarından şok aldığını kaydeder. MÖ 600 civarında Miletoslu Thales, kehribar çubuklarının kedi kürküne sürtülmesiyle statik elektrik üretilebileceğini gözlemledi (ancak kedilerin bu konuda ne düşündüğünü araştırmadı). Yunan, Roma ve Arap hekimleri, çeşitli hayvanlar tarafından verilen elektrik şoklarının uyuşturucu etkilerini doğruladılar. Bununla birlikte elektrik, 17. yüzyıl boyunca bilimsel bir meraktan öteye gidemedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1600 yılında İngiliz amatör bilim insanı William Gilbert, manyetizma ve bu az anlaşılmış kuvvet üzerine karşılaştırmalı bir çalışma yaptı ve bu kuvvete electricus adını verdi (statik türü ürettiği Yunanca 'elektron' yani 'kehribar' kelimesinden gelir); dolayısıyla 'elektrik'. Von Guericke, Boyle, Gray ve du Fay gibi diğerlerinin çalışmaları, tarihin en büyük amatörü Benjamin Franklin'i bir fırtınada anahtarlı bir uçurtma uçurarak (bunu evde denemeyin) elektriği 'keşfetmeye' yöneltti. Franklin keşfiyle hiçbir şey yapmadı, ancak bu başkalarını daha fazla elektrik kaynağı aramaya sevk etti. Luigi Galvani, sinir ve kas hücreleri arasında mesajların iletildiği biyoelektriği keşfetti. Alessandro Volta, kedileri okşamaktan daha güvenilir bir elektrik kaynağı olan pili icat etti. Ampere elektromanyetizmayı keşfetti; Michael Faraday ise 1821'de ilk elektrik motorunu yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>19. yüzyılın ikinci yarısında Nikola Tesla, Thomas Edison, George Westinghouse, Alexander Graham Bell ve Lord Kelvin gibi mucitlerin elektrik alanındaki ilerlemeleri dünya çapında hayatı kökünden değiştirdi. Telgraf ve telefon dünyayı küçülttü. Elektrikli ışık, evi ve işyerini gece faaliyetlerine açtı; fonograf, radyo ve filmler ise hiç şüphesiz eğlendiriciydi. Bir sandalyeye elektrik eklemenin, suçluları idam etmek için daha insani bir yöntem olduğu düşünülüyordu. Enerjiyi elektrik biçiminde insanların evlerine taşıyan santrallerin kurulması, medeniyeti anlaşılmaz bir şekilde değiştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mühendislik, şeyleri tasarlamak için bilimi kullanma bilimidir (ya da tartışmaya mühendisler de katılırsa belki 'sanat'): binalar, yollar ve köprüler, makineler ve diğer maddi olarak faydalı şeyler. Terim biraz belirsizdir – örneğin yazılım 'mühendisliğini' düşünün. Başlangıçta terim yalnızca savaş 'makineleri' yaratmak anlamına geliyordu; Romalılar bunu her türlü bayındırlık işine uyguladı, çünkü lejyonları imparatorluk boyunca yollar, köprüler ve surlar inşa ediyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kısa sürede terim, her türlü anıtsal abide ve harikulade eserin tasarımı ve inşasına eklenmeye başlandı. Ve makinelerin tasarımına: su vidaları, pompalar, diferansiyel dişliler ve benzerleri. Sanayi Devrimi zamanında mühendisler her yerdeydi; buhar makineleri (James Watt) ve elektrikli aletler (Thomas Edison) yaratıyor, kanallar, demiryolları, köprüler, tüneller, barajlar ve gökdelenler inşa ediyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Aynı dönemde kolejler ve üniversiteler mühendislik alanında diplomalar vermeye başladı; örneğin Amerika Birleşik Devletleri'ndeki Rensselaer Enstitüsü MS 1835'te böyle bir diploma vermişti. Kısa süre sonra makine, inşaat, elektrik, mimari, askerî, tarım, yapı ve diğer pek çok pratik mühendislik dalında “yüksek” öğrenim görülmeye başlandı. İlk mühendislik doktorası, 1863 yılında Yale Üniversitesi tarafından Josiah Gibbs adlı bir kişiye verildi (o dönemde bu, henüz genç olan Amerika Birleşik Devletleri'nde verilen ikinci doktora unvanıydı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>"Mühendislik" terimi halk arasında o kadar saygın hâle geldi ki diğer alanlar da bu terimi sahiplenmeye başladı; artık kimya mühendisliği, yazılım mühendisliği, biyomühendislik, malzeme mühendisliği, çevre mühendisliği, havacılık ve uzay mühendisliği gibi pek çok dal var. Ancak gerçek mühendisliğin özü, binaları ve makineleri tasarlamak için matematik ve fiziği kullanmaktır. Bazılarının belirttiği gibi mühendislik, uygulamalı sorun çözmedir (salt bilimin aksine) ve uygarlığı – iyi ya da kötü – 21. yüzyıla taşımıştır (veya sürüklemiştir).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Rönesans'tan bu yana insanoğlu uçmayı öğrendi… ve düşmeyi de. Elbette Leonardo da Vinci'nin uçuş tasvirleri iyi bilinir, ancak ilk o değildi. En eski çağlardan beri, insanların kanat veya başka düzenekler takarak, genellikle yüksek bir yerden atlayıp uçmaya çalıştıklarına dair efsaneler vardır (çoğu kötü sonuçlanmıştır). Örneğin Orta Çağ'da, MS 852'de Kordoba'da Armen Firman, kendine akbaba tüyünden kanatlar bağlamış ve bir kuleden atlamıştır. Çin'de ise insan taşıyan uçurtmalar tercih edilen yöntemdi. Ancak Montgolfier kardeşlerin 1783'te insanlı bir sıcak hava balonunu fırlatmasıyla insanoğlu nihayet havalandı – ve güvenle iniş yaptı. Balonculuk tüm Avrupa'da büyük bir moda hâline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1804'te İngiliz George Cayley, sabit kanatlı bir planör modeli uçurdu ve 1853'te, ilk insanlı planör uçuşunda (isteksiz) arabacısını taşıyan tam ölçekli bir model yaptı. Elli yıl sonra iki Amerikalı kardeş, üzerine bir “pervaneli” benzinli motor takmayı planladıkları gelişmiş kanat şekline sahip kendi planörlerini inşa ettiler. Kendi istedikleri özelliklerde hafif benzinli bir motor yapacak kimseyi bulamayınca, motoru kendileri yaptılar. 17 Aralık'ta Wright uçağı dört kez uçtu ve en uzun mesafe 852 fit oldu. Wright kardeşlerin çığır açan başarısını izleyen yıllarda, motorlu uçuş teknolojisinde hızlı ilerlemeler kaydedildi. 1908'de Amerikalı Glenn Hammond Curtiss bir kilometreden fazla uçtu; 1909'da ise Fransız Louis Bleriot, Manş Denizi'ni geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>I. Dünya Savaşı, özellikle hava sahasının askerileştirilmesi yolunda, avcı uçaklarının ve bombardıman uçaklarının yaratılmasıyla uçuş teknolojisinde önemli ilerlemelere tanıklık etti. 1920'lere gelindiğinde pilotlar düzenli olarak kıtalararası uçuşlar yapıyor (ve bazen kıtalara çakılıyorlardı); 1927'de Charles Lindbergh, Atlas Okyanusu'nu kesintisiz geçen ilk solo uçuşu tamamladı. Görünüşe bakılırsa uçmak, kalıcı olmuştu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Gelecek teknolojisi" hakkında söylenmeye değer her şey, bilimkurgu yazarları tarafından zaten söylenmiştir. Hepsinin üzerinde hemfikir olduğu birkaç genel nokta vardır: Er ya da geç tıbbi atılımlar, kanser ve diğer hastalıkları tedavi edecek, insan ömrünü büyük ölçüde uzatacak ve insan beynini makinelere bağlayacaktır. Ucuz, temiz enerji biçimleri keşfedilecektir. Bilgisayarlar daha hızlı ve daha küçük hâle gelecek; robotlar günlük angaryayı devralacaktır. Oyunlar daha sürükleyici ve gerçekçi olacaktır. Kötücül silahlar icat edilecek… ama kullanılmayacaktır. İnsan (ya da asteroitler) tarafından yok edilen soyu tükenmiş türler yeniden doğacaktır. Ekolojistler kirliliği sona erdirecek ve kaybolan ekosistemleri geri kazanacaktır. İnsanoğlu göklerin ötesine, başka dünyalara geçecektir. Uygarlık kurtulacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ya da belki değil…</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roketçiliğin ortaya çıkışıyla birlikte, düşmana nükleer başlıklı bir füze fırlatırken ya da bir insanı uzaya gönderirken yönünü kaybetmemek oldukça önemli hâle geldi. Bir pusula ve bir sekstant artık işe yaramazdı, en azından hedefi vurmak istiyorsanız. Dolayısıyla, balistik bir saldırı söz konusuysa bir güdüm sistemine ihtiyaç duyuluyordu. Ve hesaplamalar sıradan ölümlüler için fazla karmaşık olduğundan, bir şeyin istenen yere ve zamanda ulaşması makinelere devredildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Güdüm sistemleri üç alt sistem gerektirir: girdi, işleme ve çıktı. Girdi aygıtları; sensörleri, radyo ve uydu bağlantılarından gelen rota verilerini, radarı, görsel kameraları ve benzerlerini içerir. İşleme genellikle hem araç içi hem de yer tabanlı merkezi işlem birimleri tarafından gerçekleştirilir; bu birimler rota, yörünge, hız gibi şeyleri belirler. Çıktı ise hızda (yakıt pompaları, motor çalışması, soğutma sistemleri aracılığıyla) ve rotada (kanatçıklar, dümenler, ağırlık dağılımı) yapılan ayarlamalardır. Genel olarak roket geri dönmediği için, bu sistemler (belki araç içi işlem birimleri hariç) oldukça ucuz ve basit olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Amerikalı Robert Goddard ve ayrı olarak V-2 roketini geliştiren Alman ekip, basit jiroskopik güdüm sistemleriyle deneyler yaptılar… bu sistemler bir şekilde çalıştı. Savaştan sonra, von Braun liderliğindeki yaklaşık 500 Alman havacılık bilimcisinin toplanmasıyla, Amerika'nın bağımsız güdüm sistemleri üzerine araştırmaları Caltech, MIT ve NASA Jet Propulsion Laboratuvarı'nda yoğunlaştı. Bu ortak çabalar, bir referans yörüngesinden konum farkını sürekli olarak değerlendiren güvenilmez "Delta" sistemini ortaya çıkardı; sorunlar MS 1956'da "Q-sistemi" ile aşıldı. Nükleer füzeler için o kadar başarılıydı ki Q-sistemi 1960'lar boyunca gizli tutuldu ve hâlâ birçok askerî silahta kullanılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak güdüm sistemlerini gerçek verimliliğe ulaştıran şey "uzay yarışı" oldu. Ağustos 1961'de NASA, Apollo programı için bir güdüm ve seyrüsefer sistemi tasarlaması amacıyla MIT'ye bir sözleşme verdi. Bunun sonucu, Amerikan mekik programı ve diğer çoğu uzay fırlatmasında kullanılan PEG4 ("güç destekli açık güdüm") sisteminin atası oldu. Bu arada, ABD ordusu tarafından, göz alıcı kıtalararası balistik füzelerini hedefte tutabilmek için küresel konumlandırma sistemi (GPS) eş zamanlı olarak geliştiriliyordu. GPS sonunda ticarileştirildi ve şimdi babamızın alışveriş merkezine giderken kaybolmasını engelliyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Barutun icadı genellikle Tang Hanedanı dönemindeki Çinli simyacılara atfedilir; bu, "Çin'in Dört Büyük İcadı"ndan biridir. Baruta dair bilinen en eski yazılı kayıt – Geç Song Hanedanı'na tarihlenen, kükürt, odun kömürü ve potasyum nitrattan oluşan bir formül – ölümsüzlük iksiri olarak düşünülmüştü… ama hiç de öyle olmadı. Ancak Çinliler, barutun patlayarak yandığını ve ortaya çıkan gazların ısıya maruz kaldığında hızla genleştiğini keşfettiler; bu nedenle havai fişek yapımında kullanışlıydı. Çinliler barutun daha pratik bir kullanımını ilkel bombalar ve roketlerde buldular ve bunları Moğollara karşı kullandılar… ta ki Moğollar Çin'i istila edene ve ardından bu yeni silahı batıya doğru ilerleyişlerinde karşılaştıkları herkese karşı kullanana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Moğollar, karşılaştıkları Avrupalıları sindirmek için barut kullanırken, Araplar MS 1240 ile 1280 arasında daha iyi tarifler, daha saf güherçile ve daha ölümcül silahlar – özellikle de top ve ilkel bir arkebüz – geliştirdiler. Bazı tarihî metinler, Memluklerin 1260'taki Ayn Calut Muharebesi'nde tarihteki ilk topu Moğollara karşı kullandığını belirtir, ancak bu tartışmaya açıktır. Yine de "taşınabilir el topu"nun en eski tasviri, 14. yüzyıldan kalma bir Arapça el yazmasında yer alır. Araplar, Moğolları püskürttükten sonra bunları başka yerlerde kullanmaya başladılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak barutu toplu katliam aracı olarak gerçekten benimseyenler Avrupalılar oldu. Sadece formülü geliştirmekle kalmayıp, sıvı kullanarak tanecik yapısını (dolayısıyla kararlılığını) artıran "granülasyon" ve "dumansız barut" gibi dokunuşlar eklemekle kalmadılar; aynı zamanda insanlara küçük ve büyük kurşun ile demir parçaları fırlatmak için kullanılan her türlü oyuncağı yarattılar. Rönesans günlerinden itibaren Avrupa'da askerî tarih barut tarafından şekillendirildi; zira barut, daha önce hiçbir teknolojinin yapamadığı gibi savaş alanına hükmetmeye başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Arkeolojik kanıtlar, MÖ 4000 civarında insanların Dinyeper ve Don nehirleri havzalarında atlarına gem vurduğunu göstermektedir; bölgede bulunan at iskeletlerinde atların gemleri çiğnediğine dair işaretler vardır. İşte bu, at biniciliğinin başlangıcıdır. Bozkırların İskitlerinin, üzengi ve eyeri geliştiren ilk halk olabileceği düşünülmektedir; ancak bu tarihsel tartışma henüz ikna edici değildir. (Antik Yunan tarihçileri ayrıca İskitlerin aygırları iğdiş ederek onları daha uysal ve kontrol edilebilir kılan ilk halk olduğunu iddia eder… ama bu başka bir hikâyedir.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bununla birlikte, Tunç Çağı atları modern standartlara göre nispeten küçüktü; bazılarına göre rahatça binilemeyecek veya herhangi bir mesafe kat edilemeyecek kadar küçüktüler ve daha çok arabaları veya savaş arabalarını çekmiş olmalıdırlar. Öte yandan, Roma süvari bineklerinin soyundan gelen Fell midillileri, yetişkin bir insanı rahatça taşıyabilir; bu nedenle, Yunanlılar ve Romalılar savaş alanına çıkmadan çok önce süvarilerin var olması muhtemeldir (gerçi bu hafif süvari, zaferde belirleyici bir faktör olmaktan çok, kaçmaya çalışan mağlup piyadeleri katletmek için kullanılıyordu).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak Orta Çağ'a gelindiğinde, ağır zırhlı atlı şövalyeler Avrupa'da savaşlara hâkim oldu. Uzak Doğu'da ise Japon samurayları, çoğunlukla okçu olarak, yüzyıllar boyunca at sırtında savaştı. Nitekim atlı okçular, bin yıl boyunca Orta Asya'daki en yaygın süvari türüydü. Araplar, muhteşem aygırlarına binerek İslam'ı Orta Doğu, Kuzey Afrika, Hindistan ve Avrupa'ya yaydılar. At biniciliği, kelimenin tam anlamıyla tarihi şekillendirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Amerika kıtası ise bir istisnaydı; burada yerli at türleri tükenmişti. At biniciliği, Avrupalı kâşifler ve konkistadorlar tarafından, Kolomb'un 1493 seferiyle başlayarak Kuzey Amerika'ya geri getirildi. Kısa süre sonra Ova Kızılderilileri, beyaz yerleşimcilerle at sırtında savaşır hâle geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pek çok "teknoloji" (ya da bu durumda birkaç teknolojinin birleşimi) bir devrime ve bir çağa isim verebilme ayrıcalığına sahip değildir. Sanayileşme, bilim insanları tarafından tarım toplumundan sanayi toplumuna geçiş olarak görülür; bu geçişe tarihsel olarak yaygın bir toplumsal ve ekonomik çalkantı eşlik etmiştir. Süreç, yeni makinelerin icadı ve yeni enerji kaynaklarının keşfiyle yönlendirilir. 18. yüzyılda Avrupa'da başlayan Sanayi Devrimi, insanların günlük yaşam biçimlerinde hem faydalı hem de zararlı öngörülemeyen değişikliklere yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Giderek karmaşıklaşan makineler ve aletler mevcut hâle geldikçe, bir zamanlar yetenekli zanaatkârlara bırakılmış olan meslekler, vasıfsız fabrika işçi kitleleri tarafından işletilen montaj hatlarının ortaya çıkışıyla geçerliliğini yitirdi. Yeni meslekler gelişti. İnsanlar, fabrikaların ve ulaşımın yoğunlaştığı şehirlere taşındı. Bu süreç, dünya ekonomisinin kendi kendine yeterlilikten üretim ve tüketimciliğe doğru yeniden yapılanmasını içeriyordu. İşçi ücretleri yükseldikçe, hizmet ve mal piyasaları genişledi, bu da daha fazla üretim talep edilmesine, sonuçta daha yüksek fiyatlara ve ücretlere ve böylece kasırga benzeri bir döngüye yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sanayileşme aynı zamanda kentleşme, sömürü (Birleşmiş Milletler verilerine göre dünyadaki çalışanların %40'ından fazlası "çalışan yoksul" olarak kabul edilmektedir), kurumsal karmaşıklık, dizginsiz tüketimcilik, kapitalizm ve komünizm, eşi benzeri görülmemiş nüfus artışı ve çekirdek aile dâhil her toplumsal yapıda yaşanan karmaşık dönüşümlerle de belirginleşir. Sermaye birikimi, bilimsel araştırmalara ve yeni teknolojilere yapılan yatırımları artırarak sanayileşme sürecini hızlandırır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bazıları, 1800'lerin sonlarında içten yanmalı motor, elektrik, telefon ve yenilikçi fabrika makinelerinin kentleşme, tüketimcilik ve toplumsal yabancılaşmadan oluşan yeni bir döngü başlattığı dönemi İkinci Sanayi Devrimi olarak adlandırır. Hatta uygarlığın bir başka "Sanayi Devrimi"ne daha girdiğine inananlar da vardır – son çeyrek yüzyılda yaşanan değişimlere bir bakın yeter.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Demir kullanımının izi MÖ 4000 yılına kadar sürülebilse de, cevheri çıkarıp eriterek silah yapan ilk uygarlık Hititler olmuş ve böylece MÖ 1200 civarında Demir Çağı'nı başlatmışlardır. Asya'da da demir işçiliği aynı dönemlerde gelişmiş; Çin'de MÖ 600 yılına tarihlenen demir eserler gün yüzüne çıkarılmıştır. Bu iki merkezden yayılan demir silah ve alet kullanımı, yerlilerin birbirlerine taşla vurmaya devam ettiği Amerika kıtası dışında, tüm dünyaya hızla yayılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Demir işçiliğinin iki türü vardı: biri dövme demir, diğeri dökme demir üretirdi. Dövme demir, yarı kaynaşmış bir alaşımdır; sert, dövülebilir, korozyona dayanıklı ve kaynaklanabilirdir. Her türlü şekle sokulabilen bu malzeme, Orta Çağ boyunca Avrupa'da yaygın olarak kullanılmıştır. Zırh, silah ve aletlerin yanı sıra, kapı ve pencereleri parmaklık ve korkuluklarla korumak için, hatta Canterbury Katedrali, Winchester Katedrali ve Paris Notre Dame'ında süsleme amacıyla bile kullanılmıştır. Fransızlar onu balkon ve merdiven korkuluğuna dönüştürmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Buna karşılık dökme demir, demir cevherinin eritilip kalıplara dökülmesiyle elde edilir; bu yöntemi ilk kullananlar Çinliler olmuş, özellikle de süslü pagodalarını ve diğer yüksek yapılarını desteklemek için kirişler ve çubuklar yapmışlardır. Çinlilerin kısa sürede keşfettiği gibi, dökme demir oldukça iyi ok uçları ve gülleler de üretmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Batı'da dökme demir işçiliği, tekniğin İpek Yolu üzerinden Asya'dan Avrupa'ya ulaşmasıyla, MS 15. yüzyıla kadar yaygınlaşmamıştır. Avrupalılar da dökme demirin top namlusu ve güllesi, tüfek namlusu ve kurşunu yapmak için mükemmel olduğunu keşfetmişlerdir. Sanayi Devrimi sırasında inşaat mühendisleri dökme demir için daha yaratıcı kullanım alanları bulmuş, onu dökme demir köprüler inşa etmek ve giderek yükselen binaların iskeleti olarak kullanmışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sulama, 5000 yılı aşkın bir süredir tarımın temel unsuru olmuş ve tarih boyunca pek çok uygarlığın ekonomisi ile kültürünün temelini oluşturmuştur. Sürekli sulama ilk olarak Mezopotamya'da, bir nehir veya küçük bir göle bağlanan küçük kanallar aracılığıyla su akıtılarak uygulanmıştır. Mısır'da On İkinci Hanedan dönemindeki birkaç firavun, kurak mevsimde sulama için su depolamak amacıyla vahaları kullanmıştır. Antik Nübyeliler, MÖ ikinci binyıl civarında tarlalarına su taşımak için su çarkı benzeri bir düzenek geliştirmişlerdir. Teraşlı sulama ise Kolomb öncesi Amerika'da, Suriye'de, Çin'de ve Hindistan'da gelişmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tarihe kaydedilmiş ilk hidrolik mühendisler, MÖ 6. yüzyılda Sunshu Ao ve MÖ 5. yüzyılda Ximen Bao olmuştur. Bu iki Çinli mühendis, Siçuan bölgesinde imparator (o dönemde kim imparator ise) için geniş çaplı sulama projelerinde çalışmışlardır. "Dört ırmak döngüsü"nden alınan suların insan veya öküz gücüyle çalışan zincir pompalarla kanallara kaldırılıp taşınması, antik mühendisliğin bir harikasıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ünlü Babil'in Asma Bahçeleri'nin tam olarak nasıl sulandığı bilinmese de, o dönemde icat edilen 'noria'yı kullanmış olmaları muhtemeldir. Noria, çevresine kovalar veya testiler yerleştirilmiş bir çarktır. Akan suyun gücüyle dönen çarkın üst kısmındaki kovalar, yerçekimi sayesinde bir oluğa veya kanala boşalırdı. Dönmeye devam eden çark, boş kovaları yeniden doldurulmak üzere geri getirirdi. Kas gücüne dayanmadığı için oldukça zekice bir buluştu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sulamadaki bir sonraki büyük ilerleme olan yel değirmeninin ortaya çıkması bin yıl sürmüştür. Tarlaları sulamak için suyu borulara veya hendeklere yukarı pompalayacak şekilde tasarlanan bu teknoloji, Avrupa'ya yayılarak daha önce görülmemiş bir nüfus artışına olanak sağlamıştır. Bu da daha fazla sulamaya yol açmıştır. Günümüzde dünya genelinde yaklaşık 600 milyon dönüm arazinin sulandığı tahmin edilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Lazer" terimi, "uyarılmış radyasyon emisyonuyla ışık amplifikasyonu" anlamına gelen İngilizce bir kısaltmadır ve ne olduğunu az çok açıklar. Teorinin kökeni, Albert Einstein'ın 1917'de yayımladığı ve elektromanyetik radyasyonun uyarılmış emisyonuna ilişkin Planck Yasası'nın bir türevini sunduğu makalesine dayanır. 1928'de atom fizikçisi Rudolf Ladenburg, uyarılmış emisyon ve negatif soğurma olgusunu doğrulamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İlk gerçek lazer ortaya çıktığında, Amerikalı ve Sovyet Rus bilim insanları ışık radyasyonu yerine mikrodalga radyasyonunu güçlendiren maserleri çoktan inşa etmişlerdi. Bu nedenle, yaygın olarak adlandırıldığı şekliyle "optik maser" ("lazer" terimi 1959'da türetilmiştir) yapmaya çalışan başka kişilerin ortaya çıkması uzun sürmemiştir. İlk işlevsel lazer, Mayıs 1960'ta Hughes Araştırma Laboratuvarları'nın optik cihazlarda veri depolayabilen lazer teknolojisini tanıtmasıyla gösterilmiştir. Aynı yılın ilerleyen aylarında İranlı Ali Javan, helyum ve neon kullanarak kızılötesi spektrumda sürekli çalışabilen ilk gaz lazerini üreten uluslararası bir ekibe liderlik etmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu ilk lazer araştırmalarından bu yana, farklı azami atış menzilleri, çıktı güçleri için optimize edilmiş veya farklı dalga boyları kullanan pek çok özelleştirilmiş lazer türü geliştirilmiştir. Kimyasal lazerler, eksimer lazerler, kuru lazerler, katı hal ve fiber lazerler, yarı iletken lazerler ve serbest elektron lazerleri... O kadar çok tür, o kadar farklı amaçla ki. Lazerler, tüketici elektroniğinden eğlenceye, kolluk kuvvetlerinden askeri kullanıma kadar binlerce alanda kendine yer bulmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Belki de lazerlerin en ileri kullanım alanları tıp ve askeriye alanlarıdır. Tıpta lazerler "kanamasız" cerrahi, tümör ve hastalıklı organların çıkarılması, on yıl önce bilinmeyen teşhis araçları ve fotobiyomodülasyon (yani lazer terapisi) sunar. Askeriyede ise hedefleme ve silah yönlendirme konusunda lazerin üstüne yoktur, ancak yönlendirilmiş enerji silahı olarak potansiyeli henüz gerçekleştirilememiştir (şimdiye kadar milyarlarca dolarlık araştırmaya rağmen). Endüstriyel ve evsel kullanım (sıkça övülen holografi henüz tam olarak gelmemiştir) sürekli genişlemektedir. Sadece bir lazerin ışığına doğrudan bakmayın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlar, kendilerinin ya da hayvanlarının yapamadığı (veya yapmak istemediği) işleri geliştirmeye başladıklarında makineleri icat ettiler. Arşimet'in üzerinde durduğu o ilk basit makinelerden – kaldıraç, makara ve vida – yola çıkarak Dünya'da bir makine uygarlığı evrimleşti. Daha sonraki Yunan düşünürler, kama ve tekerlek/dingil'i beş basit makine listesine eklediler (bunlar, fiziksel işe yardımcı olan diğer tüm makinelerin temelini oluşturur). İskenderiyeli Heron, Mechanica (yaklaşık MS 50) adlı eserinde bunların imalatını ve kullanımlarını anlatmıştır. Ancak Yunanlılar, statik ve sürtünmeyi anlamış olsalar da dinamik konusunda hiçbir bilgiye sahip değillerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Böylece, sözde "Karanlık" Çağ boyunca, dünyanın çeşitli yerlerindeki insanlar, mesafe ve kuvvet arasındaki bir değiş tokuşun mekanik enerji üretmenin ilkesi olduğu makineler tasarlamaya başladılar. Basit makinelerin (yukarıdakiler artı sonraki bazıları) tam dinamik teorisi, Galileo Galilei tarafından geliştirilmiş ve 1600 yılında Le Meccaniche adlı eserinde yayımlanmıştır. Onunki, makinelerin faydalı enerji yaratmadığı, sadece onu bir türden diğerine dönüştürdüğü yönündeki ilk kavrayıştı – ya da en azından yayımlayan ilk kişiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Rönesans, da Vinci, di Giorgio Martini ve Gutenberg gibi dâhilerin kazık çakma makinelerinden santrifüj pompalara, vinçlerden matbaaya kadar her şeyi icat etmesine tanıklık etti. Bir makine patlamasıydı bu; bundan birkaç yüz yıl sonra Sanayi Çağı'nda bir başka makine patlaması daha yaşanacaktı. Makineler değirmenlere ve fabrikalara daldı, ancak uygarlığın bir makinenin ne olduğu ve ne yapabileceği konusundaki anlayışını kökten değiştiren şey, devrim niteliğindeki bir cihazdı: buhar makinesi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bu yeni makine türünden, içten yanmalı motor, elektrik jeneratörü ve dizel motor dâhil olmak üzere binlercesi türedi. Artık dünyada hareketli parçası olmayan "makineler" bile var... Bilgisayar buna tanıktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Taş işçiliği: Genellikle harçla bir arada tutulan (değilse "kuru duvar" işçiliği olarak adlandırılır) taş, tuğla ve hatta beton bloklardan, bazen faydacı (evler) bazen de faydacı olmayan (tapınaklar ve saraylar) yapılar inşa etme "sanatı".</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Antik Mısırlılar, MÖ dördüncü binyıl gibi erken bir tarihte taş işçiliği sanatında ustalaşmış, Nil Nehri'nin tepelerinde bulunan kireç taşı, kum taşı, granit ve bazaltı kullanarak tapınaklar, saraylar, piramitler ve diğer yapıları inşa etmişlerdir. Bereketli Hilal'in Asurluları taşa kolayca erişemiyordu ancak zengin kil yataklarına sahipti ve bu kili güneşte kurutarak tuğla haline getiriyorlardı. Babilliler de kireç ve ziftten yapılmış harçla bir arada tutulan tuğlalar kullanmıştır. Günümüz Pakistan'ındaki Harappa şehri, MÖ 2600 civarında tuğlalar ve alçı harcı (şimdi "Paris alçısı" olarak adlandırılır) ile inşa edilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Romalılar betonu icat ettiler; tüm o taş ve mermer binaları için üstün bir harçtı… ve aynı zamanda bir inşaat malzemesi olarak da kullanılabiliyordu. Bu “somut devrim”, daha ilkel malzemelerle imkânsız olan anıtsal yapıları inşa etmelerini sağladı. MÖ 300'den Roma'nın çöküşüne kadar beton, yolları döşedi, su kemerlerini kapladı ve Kolezyum'u (diğer şeylerin yanı sıra) bir arada tuttu. Ancak taş işçiliği becerileri, Avrupalıların kaleleri için yeniden harç olarak beton kullanmaya başladığı 1300'lü yıllara kadar (diğer pek çok şey gibi) Karanlık Çağ'da kayboldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Beton kullanımı o kadar yaygınlaştı ki “duvarcı” terimi, betonla çalışanları (gizli bir kardeşlik örgütünün üyeleriyle birlikte) kapsayacak şekilde evrildi. Kendilerini zanaatkâr olarak ayırt etmek için “gerçek” taşla çalışanlar kendilerine “taş duvarcı” demeye başladılar. Zaman zaman dünyanın dört bir yanındaki başkentlerdeki modern anıt ve abide yapımlarında çalışsalar da, bugünlerde çoğunlukla sadece mezar taşı yontuyorlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sanayi Devrimi'ne kadar “seri üretim” fikri çömlekçilik (kalıplar), değiştirilebilir parçalara sahip Çin tatar yayları ve kitapların montaj hattı üretimiyle sınırlıydı. Ancak Rönesans döneminde Venedik, ünlü Tersanesi'nde (Arsenal) Akdeniz'deki hâkimiyetini sürdürmek için önceden üretilmiş parçalar ve üç yüzyıl boyunca üretimde eşi benzeri görülmemiş montaj hatları kullanarak gemileri seri üretmeye başladı. Verimliliğin zirvesinde Tersane, bir günde denize elverişli bir gemi üretebiliyor ve yaklaşık on bin işçi çalıştırıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu arada matbaa, kitleler için ucuza üretilen standart metinlerle başka bir seri üretim türünün doğmasına yol açtı. Hareketli harf baskısının ürünleri, elle kopyalanan ciltler kadar zarif ve dayanıklı olmasa da, ucuzdular ve niceliğin ortasında (hangi seviyede olursa olsun) tek tip kalite fikrini sağlam bir şekilde yerleştirdiler. Bu sırada kalıplar, çok sayıda aynı seramik ve metal ürün yaratmak için kullanılıyor; yüzlerce eğirici ve dokumacının çalıştığı değirmenler ise İngiltere ve Fransa'da standartlaştırılmış yün giysiler üretiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sanayi Devrimi, seri üretimi neredeyse her şeye getirdi; hatta 1800'lerin başlarında başladığında henüz icat edilmemiş şeylere bile.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>MS 1914'te Henry Ford, otomobillerin üzerinde hareket ettiği bir taşıma bandı yaparak ve hattaki her işçiye yalnızca onların yapacağı bir dizi uzmanlaşmış görev vererek arabaları daha ucuz ve daha verimli bir şekilde üretebileceğini fark etti. Fabrikada bir Model T'nin üretilmesi için geçen süre 728 dakikadan 98 dakikaya düştü; bu süre sonunda her 24 dakikada bir Model T'ye kadar indi. Eskiden insanlar tek tip kalitedeki seri üretim mallar için fazladan para ödemekten mutluluk duyarken, şimdi el yapımı şeylere daha çok değer veriliyor. İşte ilerleme bu…</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“Matematik” terimi, “bilgi, çalışma veya öğrenme” anlamına gelen Yunanca mathema kelimesinden türemiştir. Nicelik, ölçüm, yapı, mantık ve değişime odaklanan, bilimin bilimi olduğu düşünülürse bu oldukça uygundur. Matematiğin, bazılarına göre, aynı zamanda sanatın sanatı olduğu söylenir; uzay, şekil, ilişki, perspektif ve fraktallara odaklanır. Matematiğin müzikle olan ilişkisinden bahsetmiyorum bile.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İster sanat ister bilim olsun, günümüzde neredeyse her şey matematiğe dayanır veya ondan türetilmiştir. Matematik, nispeten zeki bir insan atasının dört muzun iki muzdan daha iyi olduğunu fark etmesinden ve onları almak için komşusunu sopayla dövmesinden beri vardır. Sümerler, hem “on tabanlı” (modern sistem) hem de “altmış tabanlı” olan karmaşık bir aritmetiğe (sayıların manipülasyonu) sahipti. Bu altmış tabanlı sistemin kalıntıları zaman ölçümünde günümüze kadar gelmiştir: Bir dakikada 60 saniye, bir saatte altmış dakika.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tüm vergileri ve ticareti takip etmeleri gereken Mısırlılar, devasa piramitler ve anıtlar tasarlamaktan bahsetmiyorum bile, Orta Krallık döneminde yazılı bir sayı sistemi geliştirdiler. MÖ 600 ile 300 yılları arasında Yunanlar, matematiği sistematik bir şekilde incelemeye başladılar ve onu iki alana ayırdılar: aritmetik ve geometri (şekillerin ve alanın anlaşılması). Daha da önemlisi, matematiği gerçeklikten ayırdılar ve onu soyut olarak incelemeye başlayarak ispat ve teorem kavramlarını geliştirdiler; bu da Pisagor Teoremi ve irrasyonel sayılar gibi kavramlara yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Matematik, sonraki yüzyıllar boyunca öğrencilere zorluk çıkarmak için gelişmeye devam etti. Müslüman matematikçiler cebiri geliştirdi. Hindistan'da Kerala astronomi ve matematik okulu sonsuz serileri ve trigonometrik fonksiyonları keşfetti. Ve Hintliler, Mısırlıların yaptığı gibi sadece hesaplamalarda boş bir yeri doldurmak için değil, MS 600 civarında gerçek bir değer olarak “sıfır”ı icat ettiler. Bu noktadan itibaren matematik bir disiplin olarak (denilebilir ki) o zamandan beri katlanarak büyüdü…</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Metal döküm, bir zanaatkârın erimiş metali bir kalıba dökerek birden fazla, özdeş metal nesne yapabileceği bir işlemdir. Şimdiye kadar bulunan en eskisi, MÖ 3200 civarında Mezopotamya'da dökülmüş bakır bir kurbağadır. Dökme demirin ilk üretimi MÖ 800 ile 700 yılları arasında Çin'de yapılmıştır; kum kalıp dökümü kullanan Çinliler, MÖ 233'te dökme demir saban demirleri yapıyorlardı. Dökme demir, Çinlilerin kısa sürede keşfettiği gibi, çok sayıda ok ucu, mızrak ucu ve gülle yapmak için de kullanışlıydı. Ancak eskiler çoğunlukla mücevher yapmak için metal dökümü kullanıyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kalıp yapmanın en eski yöntemlerinden biri, en az MÖ üçüncü binyıla kadar uzanan “kayıp mum” yöntemidir. Bu işlemde zanaatkâr, nesnenin etrafına genellikle kilden (sıcak metalin eritmeyeceği bir şeye ihtiyaç vardır) kalıbın inşa edildiği bir mum kopyasını oluşturur; mum daha sonra eritilir ve kalıptan dışarı akar ve yerini erimiş metal alır. Tarihsel olarak, kum ve kil kalıp yapımında popüler malzemeler olmuştur. Modern zamanlarda kalıplar plastiklerden ve lateks benzeri maddelerden yapılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Batı'da dökme demir, MS 15. yüzyıla kadar yaygınlaşamadı; teknik görünüşe göre İpek Yolu boyunca Asya'dan Avrupa'ya taşındı. 1455'te Almanlar, Dillenburg Şatosu'nda su taşımak için dökme demir boru kullanıyorlardı ve 1500 civarında İtalyan Vannoccio Biringuccio ilk dökme demir dökümhanesini inşa etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>1700'lerin İngiltere'sinde metal döküm - özellikle demir ve daha sonra çelik - yaygınlaştı. 1709'da Abraham Darby, yüksek kaliteli pik demir üretmek için kum ve balçık kalıpları kullanan bir dökümhane kurdu. Elli yıl sonra, başka bir İngiliz olan Benjamin Huntsman, potas çeliği dökümü sürecini yeniden icat etti. Bundan elli yıl sonra Soho'lu A.G. Eckhardt, ince cidarlı metal silindirler yapmak için santrifüj dökümü geliştirdi. Mühendisler yeni metal döküm yöntemleri bulmaya devam ettiler; ta ki şimdi neredeyse her şey metalden yapılana kadar - plastikten yapılmayanlar yani.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geleneksel olarak çıraklık, bir zanaat, sanat veya meslekte yeni bir “usta” neslini eğitmenin bir yöntemidir… bolca dayağın da dahil olduğu uygulamalı eğitim kullanılarak. (Sonuncusu artık pek geçerli değil.) Bu eğitim dönemi boyunca çırak, ölçülebilir bir yeterlilik seviyesine ulaşana kadar - genellikle üç ila altı yıl - kararlaştırılan bir süre boyunca emeği karşılığında bir işverenle çalışır. Tüm bunlar bir lonca veya esnaf birliğinin himayesinde gerçekleşir. Çıraklıklarını başarıyla tamamlayanlar kalfa olurlar ve çalışkan olurlarsa, yeni bir çırak nesline eğitim verebilmeleri için kendileri de usta olurlar. Böylece meslek veya zanaat, kendi kendini idame ettiren bir uygulayıcı çekirdeği geliştirir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tüm sistem, bir usta zanaatkâra birçok kasaba ve şehir tüzüğünde, barınma, yiyecek, biraz harçlık ve resmî eğitim karşılığında gençleri istihdam etme hakkı verildiği Geç Orta Çağ'da gelişti. Aslında çırak, çıraklık süresince bedenen ve ruhen ustaya bağlıydı. Ancak bu, ilerlemek isteyen fakir ve okuma yazma bilmeyen gençler için diğer seçeneklerin çoğundan daha iyiydi. Avrupa'nın çoğunda, bir çırak kalfa olduğunda (eğer olabilirse), herhangi bir vatandaşın tüm haklarına sahip özgür bir insan olarak kabul edilirdi. Usta olurlarsa, saygı duyulan ve saygın toplum üyeleri olurlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Orta Çağ ve Rönesans dönemlerinde çırakların çoğu erkekti, ancak birkaç yerde terzi, ayakkabıcı veya kırtasiyeci olmayı öğrenen kadın çıraklar da bulunabiliyordu. Uygarlık elbette sürekli yenilenen bir vasıflı işgücü üzerine inşa edilmiştir; tarihin büyük bölümünde bu beceriler ailelerde aktarılırken, 1400'lerde başlayan nüfus ve teknolojik patlama genişleyen bir işgücü gerektiriyordu. Ve lonca-çıraklık sistemi çok iyi çalıştı. Zamanla hükümet düzenlemeleri loncaları dağıttı ve meslek okullarının yükselişi genç işçilere başka seçenekler sundu; yine de çıraklık sisteminin kalıntıları, özellikle inşaat sektöründe varlığını sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Genel olarak “askeri yapıları tasarlama ve inşa etme ile askeri nakliye ve iletişim hatlarını sürdürme sanatı ve uygulaması” olarak tanımlanan askeri mühendislik, her birinde tahkimat ve yol yapımını denetlemeye adanmış küçük, uzman bir birlik bulunan Roma lejyonlarına kadar uzanır. Gerektiğinde asi bir kasabayı bastırmak için mancınıkları, koçbaşlarını ve kuşatma kulelerini inşa edenler de onlardı. Ancak Batı'da Roma'nın çöküşünden sonra beş yüzyıldan fazla bir süre boyunca askeri mühendislik neredeyse hiç ilerlemedi; Orta Çağ'ın sonlarına kadar kuşatma savaşı ihtiyacının askeri mühendisliğin ilerlemesini yeniden teşvik etmesi mümkün olmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Barutun gelişmesiyle birlikte askeri mühendisler, hem toplara dayanacak tahkimatlar tasarlamada (ilk yeniliklerden biri: top gülleleri içine gömülüp battığı için toprak duvarlar taş duvarlardan daha iyi çalışıyordu) hem de topları etkili olabilecek kadar tahkimatlara yaklaştırmanın yollarını bulmada hayati hale geldi. Askeri mühendisler uzmanlaştı. Örneğin lağımcılar, ilk olarak Fransız ordusunda ortaya çıktı; görevleri, tüfek ve top ateşi altında piyadeyi ve topçuyu korumak için düşman surlarına doğru zikzak siperler kazmaktı. İngiliz ordusunda ise madenciler, patlayıcı yükler yerleştirmek için düşman duvarlarının altına tünel kazardı… uzun vadeli bir kariyer değil.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu arada Rönesans mühendisleri yeni kale ve silah türleri tasarlıyorlardı; hatta da Vinci bile askeri hayal gücünün uçuşlarıyla işin içine girdi. Fransız Mareşali Sébastien Le Prestre de Vauban (1633-1707) gibi daha pratik mühendisler, XIV. Louis'nin savaşları sırasında yeni kale türleri ve bunlara karşı kullanılacak yeni taktikler geliştirdi. Kısa süreli barış dönemlerinde askeri mühendisler dikkatlerini sınırları tahkim etmeye ve birliklerin hareketini kolaylaştırmak için yollar ve köprüler inşa etmeye ve bakımını yapmaya yönelttiler. 1800'lerde telgrafın gelmesiyle birlikte, iletişim ve komuta hatlarının bakımını yapmak da onlara kaldı. Birinci Dünya Savaşı zamanında, askeri mühendisler modern savaşta vazgeçilmez hale gelmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Askerî Bilim, gerek dost gerekse düşman unsurların 'örgütlü zor kullanımının' kuram ve uygulamasını inceleyen bilim dalıdır. İkinci Dünya Savaşı'nın sonuna kadar – ki atom silahlarının ortaya çıkışı bu bilimin pek çok varsayımını temelsiz bırakmıştır – bu terim İngilizcede daima büyük harflerle yazılır ve fizik, felsefe ve siyaset bilimiyle eşdeğer bir akademik disiplin olarak kabul edilirdi. Ancak Clausewitz'in de belirttiği gibi, 'diğer bilim veya sanat dallarından farklı olarak, savaşta nesne tepki verir.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Her ne kadar Sun Tzu, Aeneas Tacticus, Miyamoto Musashi, Niccolò Machiavelli gibi daha önceki komutan ve yazarlar, askerî gücü bir uygarlığın siyasi hedeflerine ulaşmak için – ister anavatanı savunmak ister komşularına boyun eğdirmek olsun – etkin biçimde kullanmaya odaklanmış olsa da, 1800'lerin ikinci yarısında savaş kuramlarına bilim cilasını vuranlar Carl von Clausewitz, Ardant du Picq, Alfred Thayer Mahan ve Helmuth von Moltke (Büyük) olmuştur. Amerikan İç Savaşı ve Fransa-Prusya Savaşı'nın getirdiği silah, taktik ve teknoloji evrimiyle birlikte askerî bilimin artık yalnızca savaş alanı düşüncelerinin ötesine geçmesi gerekiyordu. Örneğin von Moltke, zaferi güvence altına almak için demiryolu ve telgrafın nasıl kullanılacağına dair kapsamlı yazılar kaleme aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu süreçte askerî bilim, savaşın tüm yönlerini ele almaya başladı. Ardant du Picq, bir askerin savaş performansının bireysel ve grup psikolojisine dayandığını incelerken Hans Delbrück 'yıpratma stratejisi' kuramını formüle etti. Diğer asker-akademisyenler ise lojistik, ekonomi, ulusal moral, askerî istihbarat ve hatta savaşın daha gizemli alanlarına odaklandı. Büyük Savaş, generallerin bu yeni askerî bilim kuramlarını sınama fırsatıydı; adeta ampirik bir katliam deneyi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Karşılıklı yıkım stratejileri, devlet destekli terörizm ve askerî-endüstriyel kompleksiyle Soğuk Savaş, askerî bilimi salt teorik olmaktan çıkarıp çoğu sivil için çok daha korkutucu ve doğrudan bir hale getirdi. Askerî Bilim, o günden beri hiç de o kadar basit olmamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Orta Çağ'a kadar 'taktikler' çoğunlukla cepheden hücum ederek düşmana saldırmaktan ibaretti; arada sırada düşman hattının kanadını çevirmek için bir manevra ya da sağ kalanları temizlemesi için süvarilerin ne zaman devreye sokulacağına karar vermekle sınırlıydı. Bu, bazı uygarlıkların tüm bunlarda pek de usta olmadığı anlamına gelmez: Akadlar, Asurlular, Makedonyalılar, Romalılar, Guptalar ve Han Hanedanı. İşte böylece taktiklerin 'Yedi Klasik Manevrası' gelişti: merkezden yarma, savunma mevzisinden saldırı, tek kanattan çevirme, çift kanattan çevirme, eğik düzende saldırı, sahte geri çekilme ve dolaylı yaklaşım.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Milattan sonra 4. yüzyılın sonlarında Publius Flavius Vegetius Renatus, bazı tarihçiler tarafından 'Orta Çağ boyunca savaşın kutsal kitabı' olarak tanımlanan De re Militari'yi yazdı. Bu eserin beş ana bölümünden biri saha taktiklerine odaklanıyor ve piyade ile okçuların rolünü vurguluyordu; çünkü bunlar süvarilerden daha ucuzdu ve her tür arazide hareket edebiliyordu. Eserin yaklaşık 200 versiyonu ortaya çıktı ve her Avrupa diline çevrildi. Ancak Araplar, Moğollar ve Türkler, Vegetius'un süvariler hakkındaki önermelerine pek kulak asmayınca Avrupa taktikleri değişmek zorunda kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Savaş alanında barutun ortaya çıkmasıyla taktikler bir başka paradigma değişimi daha geçirdi. Kara barut savaşı, Napolyon Savaşları'nda zirveye ulaştı ve bu savaşlar, Birinci Dünya Savaşı'nda makineli tüfek, dikenli tel, zehirli gaz, tank ve uçakların icadıyla tümünü geçersiz kılana kadar savaşa hükmedecek taktik ilkelerini belirledi. Napolyon taktikleri, hat, kol ve kare düzenleri ile manevraya ve piyade, süvari ile topçunun birbirini destekleyen ve bütünleşmiş kollar halinde kaynaştırılmasına odaklanıyordu. Oldukça zarifti doğrusu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak Birinci Dünya Savaşı ve özellikle de İkinci Dünya Savaşı her şeyi değiştirdi. Almanlar yıldırım savaşını, İngilizler komando harekâtlarını, Amerikalılar hava indirme saldırılarını geliştirirken Sovyetler ise adeta yumruk yumruk ilerledi. Hareketli savaş alanında eski kabul görmüş taktikler, yerini manga ve takımlar arasındaki feuerkampf'a (ateş muharebesi) bırakmak zorunda kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ve tüm bunlar, deniz taktikleri tarihinin yalnızca bir kısmını oluşturur; üç sıra kürekli kadırgaların yerini sıra gemilerine, ardından dretnotlara ve nihayet zırhlılara bırakması gibi...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ortalıkta bulunamıyorsa, toprağı kazıp çıkar. Madencilik, uygarlığın en eski ve en pragmatik teknolojilerinden birinin ardındaki temel düşünce budur. Neolitik dönem insanları, MÖ yaklaşık 4000 yılında İngiltere ve Fransa'da çakmaktaşı çıkardı; Antik Mısırlılar ise MÖ 2600 ile 2500 yılları arasında Maadi'de malakit çıkardılar ve bu sert taşı süs eşyası ve çömlek yapımında kullandılar. Bunlar genellikle açık ocak madenleri ya da 20 binden fazla kölenin çalıştığı Laurium'daki Atina gümüş madenleri gibi sığ kuyulardı (100 fitten daha az derinlikte).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Büyük ve verimli madencilik yöntemlerini geliştirenler Romalı mühendislerdi. Teknolojideki diğer ilerlemelerinin yanı sıra, maden sahasına su getirmek için su kemerleri inşa ettiler; bu su, döküntüleri temizlemek (bir tür erken hidrolik madencilik) ve cevheri kırılmış kayadan ayırmak için kullanılıyordu. Romalılar ayrıca kayaları parçalamak için termal çatlama yöntemini geliştirdiler; kaya yüzeyine ateş yakarak taşı ısıtıyor, ardından üzerine bir su akışı yönelttiklerinde taş çatlayıp parçalanıyordu. İnsanlar bakır, demir, değerli taşlar, altın, gümüş ve hemen hemen her tür mineral ve kristali kazdıkça, Romalıların madencilik yöntemleri dünyaya yayıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Asya ve Amerika'da madencilik teknolojisi, Avrupalılar gelip bu toprakların zenginliklerini götürmeye başlayana kadar oldukça ilkel kaldı. Geç Orta Çağ'da, kolayca ulaşılabilen zengin damarlar tükendikçe derin madencilik gelişti; kuyuları daha da derine indirmek için el aletleri kullanılıyor, duvarlar ve tavanlar keresteyle destekleniyordu. Ardından, MS 1465'teki büyük gümüş krizi geldi; madenler öyle derinliklere ulaşmıştı ki yeraltı suları kuyuları dolduruyordu. Bu engelin aşılması yüz yıl sürdü ve bu arada barutla patlatma, kazma ve küreklerin yerini aldı (çoğunlukla). Ardından, kömüre olan susuzluğuyla Sanayi Devrimi geldi ve madencilik makineleşti, giderek daha da doyumsuz hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hayvanların ve insanların içinde hücreleri kesip biçen, birleştiren, kaynaştıran ya da mutasyona uğratan minik makineler. Moleküler düzeyde yeni malzemeler yaratan minik makineler. Ya da daha fazla minik makine üreten minik makineler. Hangi amaçla kullanılırsa kullanılsın, nanoteknoloji bilimkurgunun tam sınırında yer alır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Nanoteknolojinin teorik temelleri, Amerikalı fizikçi Richard Feynman'ın CalTech'teki bir Fizik Bilimi konferansında bu konuyu tanıttığı MS 29 Aralık 1959 tarihine kadar uzanır. Norio Taniguchi, 'nanoteknoloji' terimini ilk kez 1974 yılında, 'malzemelerin bir atom veya bir molekülle ayrıştırılması, birleştirilmesi ve şekillendirilmesi sürecini' tanımlamak için kullandı. 1985 yılında, üç kimyacıdan oluşan bir ekip, darbeli moleküler ışınlar kullanarak yarı iletken kümeler oluşturmayı başaran fullerenleri keşfetti. 1991'de K. Eric Drexler, nanoteknoloji üzerine yaptığı çalışmayla doktora derecesini aldı ve ertesi yıl tezini yayımlayarak bu teknolojinin pratik uygulamalarının temelini attı. Bu arada, 1989'da IBM araştırmacıları, tünelleme mikroskobu kullanarak atomları manipüle eden ilk kişiler oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>21. yüzyılın ilk on yılı, nanoteknolojinin ticari üretimdeki ilk kullanımlarına tanıklık etti; ancak bu kullanımlar çoğunlukla kozmetik ve gıda ürünlerinde titanyum dioksit ve çinko oksit gibi pasif nanoparçacıkların, gıda ambalajları ve dezenfektanlarda gümüş nanoparçacıkların ve tekstilde karbon nanotüplerin kullanımıyla sınırlıydı. Mart 2011'de, Gelişmekte Olan Nanoteknolojiler Projesi yaklaşık 1300 nanoteknoloji ürünü tespit etti ve her hafta üç ya da dört yeni uygulama piyasaya sürülüyordu. Bu arada, Amerikan hükümeti tarafından Ulusal Nanoteknoloji Girişimi oluşturuldu; amacı 'yeni teknolojilerin kamu yararına aktarılmasını teşvik etmek... ve nanoteknolojinin sorumlu bir şekilde gelişimini desteklemek'ti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Distopya senaryolarına (Crichton'ın Av romanındaki gibi) ve önde gelen kuramcılar Richard Smalley ('buckyball' molekülünün kaşifi) ile öncü Eric Drexler arasında moleküler birleştiricilerin ortaya çıkışı üzerine yürütülen 'kibar' tartışmaya ve DNA nanoteknolojisiyle ilgili bazı endişelere rağmen (1999'da Nadrian Seeman tarafından, girdiyle yapısını değiştirebilen ilk DNA nanomakinesi gösterilmişti), uygarlık bir 'nanoteknoloji devriminin' eşiğinde gibi görünüyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mantar bulutları ve sınırsız enerji; ütopya ya da yok oluş. Nükleer fisyon teknolojisi her ikisinin de vaadini taşır, ya da hiçbirini. Fizik ve kimyada nükleer fisyon, bir atom çekirdeğinin – doğal ya da yapay yollarla – daha hafif çekirdeklere bölünerek nötron ve fotonlar yayması ve böylece önemli miktarda enerji açığa çıkarması sürecidir. Eğer bir zincirleme reaksiyon başlatılabilirse, yani bu serbest nötron ve fotonlar çevrelerindeki diğer çekirdeklerin de bölünmesine neden olursa, çok büyük miktarda enerji bir anda açığa çıkar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Marie Curie, Ernest Rutherford, Niels Bohr, Enrico Fermi ve Edward Teller gibi bilimsel dehaların çalışmalarını temel alan Amerika Birleşik Devletleri, 1942 yılında, fizikçi J. Robert Oppenheimer başkanlığında, uranyum veya plütonyum kullanarak sürdürülebilir bir nükleer reaksiyon yaratmak amacıyla Manhattan Projesi'ni finanse etti. Sonuç, Temmuz 1945'te New Mexico çölünde başarıyla test edilen ilk atom bombası oldu. Ertesi ay Amerika, iki bomba daha atarak Japon şehirlerini hedef aldı ve 129 bin ile 246 bin arasında insanın ölümüne yol açtı. Sovyet casusları planları çalınca nükleer silahlanma yarışı başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Yine de nükleer fisyon, ucuz ve 'temiz' enerji umudu da sunuyordu. Eylül 1948'de Tennessee, Oak Ridge'de ilk kez bir nükleer reaksiyonla elektrik üretildi – en azından bir ampulü çalıştırmaya yetecek kadar. 1951'de Idaho, Arco'da yapılan ikinci, daha büyük bir deney, bir nükleer santral inşa etmenin fizibilitesini kanıtladı. Böylece, 1954'te Sovyetler Birliği'ndeki Obninsk'te bir elektrik şebekesine elektrik sağlayan dünyanın ilk nükleer santrali faaliyete geçti; kısa bir süre sonra da İngiltere'deki Calder Hall'da dünyanın ilk tam ölçekli nükleer enerji santrali devreye girdi. 1979'da Three Mile Island, 1986'da Çernobil ve 2011'de Fukushima-Daiichi'deki üç nükleer erime gibi felaketlere rağmen, nükleer enerji modern uygarlığın kurtarıcısı olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nükleer fisyondan farklı olarak – ki burada enerji bir çekirdeğin bölünmesiyle üretilir – nükleer füzyon, iki veya daha fazla atom çekirdeğinin kaynaşacak kadar güçlü bir şekilde çarpışmasıyla meydana gelir ve bu süreçte bol miktarda foton açığa çıkar. Füzyon reaksiyonları, evrendeki yıldızları besleyerek bolca ışık ve ısı yayar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İkinci Dünya Savaşı sırasında, fisyon bombası geliştirmeye yönelik araştırmalar nükleer füzyon araştırmalarını gölgede bıraktı. Ancak MS 1946'da, Z-pinç kavramına dayanan bir prototip füzyon reaktörü için iki İngiliz araştırmacıya patent verildi; bu kavram, (bir yıldızdakine benzer) plazmayı sınırlamak için bir manyetik alan oluşturulmasını öngörüyordu. Ertesi yıl başlayarak, İngiltere'de iki ekip füzyon yoluyla elektrik üretmek için giderek büyüyen bir dizi deney yapmaya başladı; Amerika Birleşik Devletleri'ndeki Los Alamos'ta çalışan bir başka İngiliz olan James Tuck, alaycı bir şekilde "Perhapsatron" (Belki-atron) olarak bilinen en büyüğüne kadar bir dizi füzyon reaktörü inşa etti. Sonradan anlaşıldı ki bu isim oldukça yerindeydi, çünkü deneyler tüm bu tasarımlarda füzyonun asla gerçekleşemeyeceği şekilde kararsızlıklar olduğunu ortaya çıkardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bunun yerine, insan yapımı ilk füzyon reaksiyonunu yaratmak silah mühendislerine kaldı: 1952'de Enewetak Atolü'nde test edilen ilk termonükleer bomba Ivy Mike. İki yıl sonra Bikini Atolü'nde Castle Bravo patlatıldı ve verimi 15 megaton oldu. Bu arada Sovyetler Birliği de kendi termonükleer cephaneliğini inşa edip test ediyordu. Ancak bunların hepsi kontrolsüz füzyon reaksiyonlarıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Küçük adımlar ve bazı çıkmaz sokaklarla birlikte füzyon araştırmaları 1950'lerden 1990'lara kadar yavaşça ilerledi. Nihayet 1991'de İngiltere'deki Birleşik Avrupa Torusu'ndaki bilim insanları ilk kontrollü füzyon gücü salınımını gerçekleştirdi. Bunu, beklendiği gibi, süreci iyileştirmeye yönelik, herhangi bir reaktörü daha küçük, daha uygun maliyetli ve daha kontrol edilebilir kılan pek çok bilimsel makale izledi. Tartışmalara ve birbiriyle çelişen iddialara rağmen, 2014 yılında Lockheed Martin'in "Skunk Works" laboratuvarı yüksek beta füzyon reaktörü geliştirdiğini ve 2017'ye kadar 100 megavatlık bir prototip inşa etme, 2022'de düzenli işletmeye hazır hale getirme planlarını duyurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Genellikle petrokimyasallardan elde edilen, yüksek moleküler kütleye sahip, inanılmaz derecede dayanıklı, biçimlendirilebilir, hafif ve artık modern uygarlığın her yerinde bulunan sentetik veya yarı sentetik organik polimerler. Plastik. Pek çok formda karşımıza çıkar: kimisi daha sert, kimisi daha esnek, kimisi ısıya daha fazla veya daha az dayanıklıdır. Plastik, istenen hemen her şekilde kalıplanabilir, preslenebilir veya ekstrüde edilebilir. Günümüzde hayatın her alanında bulunur; araba tamponlarından protez uzuvlara, ürün ambalajından modernist mobilyalara, ev eğlencesinden son teknoloji silahlara kadar her şeyde kullanılır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sanayi Devrimi sırasında plastiğe benzer bazı malzemeler geliştirilmişti; örneğin MS 1855'te Alex Parkes, filin neredeyse neslinin tükenmesiyle harekete geçerek, ucuz bir fildişi ikamesi olarak selülozdan bir malzeme yaptı. Ancak ilk tamamen sentetik plastik, 1909'da mucit Leo Hendrik Baekeland tarafından icat edilen Bakalit'ti. Bakalit ucuz ve dayanıklıydı. Bu nedenle radyo, telefon, alet sapları, piyano tuşları ve bilardo topları yapımında kullanıldı. Oldukça sağlam olmasına rağmen Bakalit aynı zamanda oldukça kırılgandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Birinci Dünya Savaşı'nın ardından, kimyadaki radikal ilerlemeler (tüm o zehirli gaz ve yeni patlayıcı üretimi) yeni plastik türlerinin patlamasına yol açtı. Polivinil klorür (veya PVC), sert ve dayanıklı bir plastik, 1920'lerde çeşitli şirketler tarafından ticari olarak üretilmeye başlandı. Şeffaf polistiren 1931'de I.G. Farben tarafından ticarileştirildi ve 1941'de - bir başka savaşın teşvikiyle - Dow Chemical, Strafor'u (Styrofoam) icat etti. (1960 yılında, artık her yerde bulunan Strafor bardağın en büyük üreticisi olan Dart Container şirketi ilk siparişini gönderdi.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Hızla plastik bir dünya haline geliyordu. 21. yüzyıla gelindiğinde, neredeyse her tüketim ürünü plastik bileşenler içeriyor veya tamamen plastikten yapılıyordu. Gerçekten de, dünyanın dört bir yanındaki çöp sahaları onunla dolu ve okyanuslarda doğal olarak parçalanmadığı ve yakılması zehirli dumanlar ürettiği için büyük yüzen plastik kütleleri bulunabiliyor. Ayrıca, üretimi nispeten ucuz olsa da, plastiğin büyük miktarlarda üretilmesi çok fazla petrokimyasal gerektiriyor. Belki de petrol kıtlaşıp pahalılaştıkça plastik de öyle olacak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Çömlekçinin sanatı ya da zanaatı, seramik nesneler yaratma becerisi" - başka bir deyişle, çamurdan bir şeyler yapmak. Çömlekçilikle, nesneler (bazen kullanışlı) kilden şekillendirilir ve daha sonra bir fırına konarak yüksek sıcaklıklara maruz bırakılır. Ortaya çıkan ürün son derece kırılgandır ancak aynı zamanda hava geçirmezdir ve aşınmaya, oksidasyona, haşere istilasına ve diğer çürüme türlerine karşı az çok dayanıklıdır. Bulunan en eski çömlek nesneleri arasında sıvı veya tahıl tutmak için kullanılan testiler ve kaplar yer alır. Ve bir de gerçekten çirkin heykelcikler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bilinen en eski seramikler, MÖ 29 ila 25 bin yıllarına tarihlenen Gravettian kültürü figürinleridir (yüzsüz, şişman kadın heykelcikleri). Bunlar elle şekillendirilmiş ve bir çukurda pişirilmişti. Yaklaşık 12.000 yıl önce, zeki insanlar kilin - genellikle kum, çakıl, ezilmiş deniz kabuğu veya kemikle karıştırılarak - daha kullanışlı nesneler yapmak için kullanılabileceğini fark ettiler: çömlekler, bardaklar, tabaklar, kaseler, saklama kavanozları ve benzerleri. Japonya'da Jōmon döneminde çömlekçiler toprak kaplarına sır sürmeye başladı. Bu dönemde çeşitli çömlek türleri geliştirildi: toprak eşya, taş eşya ve porselen.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Çömlekçi çarkının Mezopotamya'da Ubeyd döneminde (MÖ 6000-4000) icat edilmesine kadar çömlekler elle şekillendirilmek zorundaydı ... zahmetli bir süreç. Çarkın kullanılması çömlek yapımını hızlandırdı. MÖ 6. yüzyılda Etrüskler, "toplu üretim" için kalıpları kullanana kadar; Romalılar baş belası komşularını silip süpürdüklerinde bu süreci "devraldılar". Bu arada Çin'de, seramik kapların seri üretiminin bir başka yolu olan döküm yöntemi Tang Hanedanlığı döneminde gelişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ve sonra tüm bu güzel seramiklerin yerini plastik aldı...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yazıdan bu yana hiçbir teknoloji uygarlığı, hareketli harflerle baskı kadar etkilememiştir. Tahta baskı, Çin, Hindistan ve Avrupa'da on yıllardır kullanılıyordu. 13. yüzyılın başlarında İtalyan üniversitelerinde geliştirilen pecia sistemi, kitapçılara nispeten kısa sürede bir kitabın birden çok kopyasını üretme yöntemi sağladı. Ancak kitaplar pahalı olmaya devam etti ve yalnızca eğitimli seçkinlerin sahip olduğu varlıklardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1400'lere gelindiğinde, yazılı sözü çoğaltmanın daha hızlı ve daha ucuz bir yöntemi, eğitim ve okuryazarlıktaki artışla tetiklenen Avrupalı kitapçılar için "Kutsal Kâse" haline gelmişti. Sıradan insanlar bile İncil'i kendileri okumak istiyordu ve çocukları, kıta genelinde yeni açılan dilbilgisi okullarında harfleri öğreniyordu. Çin'de, hareketli tip - her kelimenin bir tepsiye herhangi bir sırayla yerleştirilebildiği, ardından mürekkeplenip kağıda bastırıldığı yöntem - MS 1040 yılında Bi Sheng tarafından porselenden yapılmıştı, ancak oldukça kırılgan ve pahalı olduğu kanıtlandı. Tahtadan hareketli tip ise çok çabuk yıpranıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Metalden yapılmış, her biri bir sayfa oluşturmak için bir tepside yeniden düzenlenebilen bir harf veya noktalama işaretini temsil eden küçük parçalardan oluşan hareketli tipi geliştirmek, gezgin bir Alman kuyumcusu ve ara sıra kitapçı (ve bazen de hiçbirinde pek başarılı olamadığı başka meslekler) olan Johannes Gutenberg'e kaldı. Kurşundan yapılan metal tip dayanıklıydı ve dökümü kolaydı; yıprandığında eritilip daha fazla tip yapmak için tekrar kullanılabiliyordu. Başarısız kuyumcu ayrıca, metal tiplerle iyi çalışarak uzun ömürlü baskı sağlayan yağ bazlı bir mürekkep de icat etti. Gutenberg, Mainz'da bir atölye kurdu ve 1450'ye gelindiğinde sıradan metinler (muhtemelen Latince dilbilgisi kitapları) ve endüljans mektupları basıyordu; 1452'de Gutenberg, 1455'te tamamlanan İncil'in basılı bir versiyonu üzerinde çalışmaya başladı - sözde Gutenberg İncili.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bu icat dünyayı kökünden değiştirdi ve kitle iletişimini doğurdu. Kitapçılar artık çok sayıda kopya yapıp satabildiğinden, Avrupa'ya hızla yayıldı. Bu icat yalnızca dili ve bilgiyi standartlaştırmakla kalmadı - sayfa numaraları, içindekiler tabloları, dizinler, diğer eserlere atıf yapabilme ve elle kopyalanan kitaplarla mümkün olmayan her türlü şeyi getirdi - aynı zamanda insanlığa bütüncül olarak değil, doğrusal (insanlar artık böyle okuduğu için) düşünmeyi öğretti. Ve Bilimsel Devrim ile Reform'u tetikledi - ya da en azından teşvik etti. Dolayısıyla, uygarlık bir karmaşaysa, suç Gutenberg'dedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Kablosuz" iletişim fikri, 1830'larda kablosuz telgraf deneyleriyle - darbelerin toprak, su ve hatta çelik tren rayları aracılığıyla gönderilmesi - başlar. MS 1888'de Heinrich Hertz, elektromanyetik dalgaların havada iletilebileceğini kesin olarak kanıtladı; yayınları, mucitler ve kaçıklar arasında bu Hertz dalgalarını üretmek için çılgın bir telaşa yol açtı. Nikola Tesla, Amos Dolbear ve Sir Oliver Lodge gibi isimler bile işin içine girdi. Ancak 1894'te ilk çalışan, tamamen başarılı kablosuz telgrafı ... veya bazılarının dediği gibi radyoyu ... inşa etmek, adı pek duyulmamış İtalyan mucit Guglielmo Marconi'ye kaldı. 1896'da İngiltere'de patentini aldı. Marconi, çalışmaları nedeniyle 1909'da Nobel Ödülü'ne layık görüldü. Ayrıca sonunda zengin oldu, İtalyan parlamentosunda senatör oldu ve 1923'te Faşist Parti'ye katıldı, Mussolini tarafından Kraliyet Akademisi'nin başkanı yapıldı - ama bu başka bir hikâye.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Başlangıçta radyo, Mors Alfabesi ile mesaj iletmek için kullanılıyordu, ancak 1900'de Brezilyalı bir rahip olan Roberto de Moura, radyo dalgalarıyla insan sesini başarıyla iletti (bir yıl sonra modülatör donanımı için patent aldı). Bir sonraki ilerleme, Westinghouse için çalışan mühendisler tarafından icat edilen vakum tüpüydü. Ardından, tüm bunları bir araya getirerek, ilk radyo yayını 1906 Noel Arifesi'nde Massachusetts, Ocean Bluff-Brant Rock'tan yapıldı; bu yayında tatil müziği ve İncil'den okumalar yer alıyordu; denizdeki gemiler bu ilk genlik modülasyonlu (şimdi sadece "AM" olarak adlandırılır) yayını aldıklarını bildirdi. İki yıl sonra, milyoner olma yolunda Marconi, İngiltere'nin Chelmsford kentinde uygarlığın ilk radyo fabrikasını açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kısa süre içinde her yerde ticari radyo yayın istasyonları açılmaya başladı; girişimciler sonunda reklam yayınlayarak (ilk olarak New York'taki WEAF istasyonundan) ve Kongre ise istasyonları lisanslayarak para kazanmanın yolunu buldu. İlk haber programı Ağustos 1920'de Detroit'teki 8MK istasyonu tarafından yayınlandı. İlk üniversite istasyonu Ekim 1920'de Union College'da yayına başladı. Aynı ay, oradaki üniversite istasyonu, ilk eğlence programı olduğu düşünülen bir dizi Perşembe gecesi konserini yayınladı. 1921'de ilk spor yayını - West Virginia ve Pittsburgh arasındaki bir futbol maçı - sunuldu. Artık radyo programcıları gerçekten insanların dikkatini çekmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Değiştirilebilir parçaların kullanımına dair kanıtlar, Birinci Pön Savaşı sırasında Kartaca'nın savaş gemilerine kadar uzanabilir; burada standartlaştırılmış parçalar, kadırgalarının onarımını nispeten hızlı hale getiriyordu. Savaşan Devletler döneminde, Qin hanedanı rakiplerini ezmek için değiştirilebilir parçalara sahip seri üretim tatar yayları kullandı. Çağlar boyunca böyle devam etti, ta ki Eli Terry nihayet 1814'te Amerika'daki üretim hattında bir silah olmayan bir şeyi - bir sütunlu ve rulolu saat - seri olarak üretene kadar. 1800'lerin ortalarında, birkaç saat ve dikiş makinesi üreticisi fabrikalarında değiştirilebilir parçalar kullanmaya başladı. Singer Dikiş Makinesi Şirketi (1870) ve McCormick Hasat Makinesi Şirketi (1880) bu uygulamayı benimsedi; bunu buhar motoru, daktilo ve bisiklet üreticileri izledi. Ve ardından Henry Ford, uygun fiyatlı otomobil markası için bunu benimsedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İmalatta değiştirilebilir parçaların gelişimi, büyük ölçüde, nihai parçalarda yalnızca çok küçük farklılıklara izin veren bir dizi imalat makinesinin yenilik ve icadına bağlıydı. İmalat, sırasıyla sürgülü torna, vidalı torna, freze makinesi ve metal planya makinesi tarafından devrim yarattı. Daha yüksek hız için makinelerin elektrifikasyonunu da ekleyin ve artık yetenekli makinistler tarafından saatte yüzlerce özdeş parça üretilebiliyordu. Üretilen parçaların performans ve fiziksel özelliklerindeki tutarlılığı sağlamak için 1950'lerde bir sistem mühendisliği alanı olarak konfigürasyon yönetimi gelişti. Ardından montaj hatlarında çalışmak üzere robotlar geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tüketim ürünlerinin her alanında değiştirilebilir parçaların geliştirilmesi, Sanayi Devrimi'ni hızlandırmış ve her türlü eşyanın sıradan bir işçi sınıfı mensubu için bile erişilebilir hale gelmesiyle yaşam kalitesini yükseltmiştir. Gösterişçi tüketim, nihayet uygarlığın... ya da en azından bir kısmının erişimine girmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yiv açma işlemi, bir top veya tüfek namlusunun iç kısmına helisel oluklar açarak güllenin ya da merminin dönmesini sağlamaktan ibarettir. Bu dönüş, mermiyi jiroskopik olarak dengeleyerek ona daha yüksek isabet ve menzil kazandırır. Kısacası, düz namlulu bir tüfekle belirli bir hedefi vurmak usta bir nişancı gerektirirken, yivli bir tüfekle sağlam elli herhangi bir acemi bile hedefi tutturma şansına sahiptir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yiv fikrinin ilk kimden çıktığını kesin olarak belirlemek güç olsa da, tüfek namlularına yiv açma işlemi 15. yüzyılın sonlarında Augsburg'da birkaç silah ustası tarafından başlatılmıştır. Nürnberg'den August Kotter, MS 1520 civarında bu tasarımı geliştirmiştir. Ancak yiv açma, kara barutlu silahlarda pek etkili olmamıştır; çünkü namluda kalan barut kalıntısı olukları tıkayıp işe yaramaz hale getiriyordu. En etkili yivli kara barutlu silahlar, Kraliçe Anne çakmaklı tabancası gibi kundaktan doldurmalı (breech-loaded) tabancalardı. Yiv açma tekniği 16. yüzyıla tarihlense de, Sanayi Çağı savaşlarına kadar yaygınlaşmamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>18. yüzyılın başlarında İngiliz matematikçi Benjamin Robins, yuvarlak gülle yerine uzunca bir 'mermi'nin yivli namludan dönüşü daha iyi koruduğunu ve hava direncini daha etkili kırdığını kanıtladı. Birkaç on yıl içinde, çoğu kıta ordusu, tüfekli piyade alaylarını desteklemek üzere yivli tüfek taburları oluşturdu. İlk başlarda bu birlikler düşman subaylarını vurmak için kullanıldı... gerçek anlamda keskin nişancılardı. Ancak Napolyon savaşları dönemine gelindiğinde ve özellikle Amerikan İç Savaşı sırasında, yivli tüfek taşıyan birlikler normal piyade hatlarına entegre edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>1866 yılında kundaktan doldurmalı tüfekler geliştiriliyordu: Alman 'iğneli' tüfeği, Fransız Tabatière, İngiliz Snider-Enfield. Chassepot gibi sürgülü tüfekler, silahların daha hızlı doldurulmasını ve hatta yatar pozisyonda ateş edilmesini mümkün kıldı. Amerikan Colt 'Döner Tüfeği' ilk 'tekrarlı' tüfekti. Otomatik ateş ve teleskopik nişangâhlar gibi bazı ölümcül iyileştirmeler dışında, yiv açma teknolojisi zirvesine ulaşmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 1942'de bilimkurgu yazarı Isaac Asimov, 'robotik yasaları' olarak bilinen üç ilkeyi ortaya attı. 1948'de Amerikalı matematikçi Norbert Wiener, pratik robotiğin temeli olarak 'sibernetik ilkelerini' formüle etti. Ve 1961'de, döküm makinesinden sıcak metal parçalarını kaldırmak ve istiflemek üzere ilk programlanabilir robot olan 'Unimate' inşa edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Otomatlar – yani kendi kendine işleyen makineler – MÖ 3. yüzyıla tarihlenen ve filozof Lie Yukou'ya atfedilen Çin metni 'Liezi'de betimlendiklerinden beri varlığını sürdürmektedir. MS 1495'te, dahi Leonardo da Vinci, bir proto-robot olan mekanik bir şövalyenin çizimlerini sundu. Fransız sanatçı ve tamirci Jacques de Vaucanson, yiyebilen, kanatlarını çırpabilen ve ardından dışkılayabilen mekanik bir ördek inşa etti – 1738'deki 'Sindiren Ördek'. Daha da önemlisi, belki de ticari olarak başarılı ilk 'otomat' olan tamamen otomatik bir dokuma tezgahı da yaptı. Dolayısıyla 'robotlar' (bu adı Çek yazar Karel Capek'in R.U.R. adlı oyununda kullanmasıyla almıştır), ABB Robot Grubu'nun 1974'te İsveç'te dünyanın ilk mikroişlemci kontrollü endüstriyel robotunu kurmasından çok önce de vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak elbette asıl heyecan ve endişe kaynağı, insansı robotlardır – bir gövde, bir çeşit yüz ifadesine sahip kafa, iki veya daha fazla kol ve iki ayaklı hareket kabiliyeti. Bilimkurgu yazarlarının ve Hollywood stüdyolarının gözdesi olan bu robotlar, ancak yeni yeni gerçeğe dönüşmeye başlamıştır. 1973'te Wabot-1 inşa edildi; yürüyebiliyor, Japonca iletişim kurabiliyor ve yapay gözleri ile kulakları sayesinde nesnelere olan mesafeyi ölçebiliyordu. (Görünüşe bakılırsa, Sindiren Ördek kadar eğlenceliydi.) Kısa süre içinde neredeyse her yıl yeni bir robot dünyayı büyülemeye başladı. 2005'te, yaşlılar ve engelliler için bakım ve arkadaşlık hizmeti sunması amacıyla Japonya'da üretilen ev robotu Wakamaru ilk kez sahneye çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Elbette robotların insansı formda olması gerekmez. Aslında insan formu verimsiz bir tasarımdır ve bu nedenle mühendisler ve üreticiler tarafından çeşitli görevler için keşfedilen pek çok olasılık mevcuttur – tekerlekli robotlar, küresel yörüngeli robotlar, paletli robotlar vb. – hepsi de eller yerine çeşitli kavrayıcılar ve manipülatörlerle donatılmıştır. Olasılıklar neredeyse sonsuzdur. Ya da Terry Pratchett'in sorduğu gibi: 'Acaba neden güzel, aerodinamik makineler yerine verimsiz şekilli insan robotları yapıyoruz?'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk roketi kimin ateşlediği kesin olarak bilinmemektedir. Bazı tarihçiler, roketlerin ilk kez MS 1232'de Çinliler tarafından Moğollara karşı bir savaşta kullanıldığını ve patlamaların yaklaşık 24 kilometre öteden duyulduğunu belirtmektedir. Diğerleri ise ilk roketlerin, İmparator Lizong'un MS 1264'te annesi Kung Sheng'in doğum günü vesilesiyle kullandığı bir tür havai fişek olan 'toprak faresi' ile temsil edildiğini iddia etmektedir. Roketlerden bahseden ilk yazılı kaynağın, 14. yüzyılın ortalarında Çinli topçu subayı Jiao Yu tarafından yazılan Huolongjing olduğu kesindir; bu eser, görünüşe göre Çin donanması tarafından kullanılan ilk çok kademeli roketi bile tanımlamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İkinci Dünya Savaşı'na kadar roketler, nispeten kısa menzilli, isabetsiz ve hantal silahlar olarak kaldı... ya da güzel havai fişekler yapmak için kullanıldı (her ne kadar askeri roketler de güzel patlamalar yapmasa da). 1792'de, demir kaplamalı roketler, açgözlü Britanya Doğu Hindistan Şirketi'ne karşı Mysore'u savunan Tipu Sultan tarafından kullanıldı. İşin içinde bir hayır olduğunu sezen İngilizler, Fransızlara, Amerikalılara ve diğer nahoş tiplere karşı kullanmak üzere katı yakıtlı Congreve Roketi'ni geliştirdi. 1914'te Robert Goddard – H.G. Wells'in fantastik hikayelerinden ilham alarak – roketçilik tarihinde çok önemli olduğu kanıtlanan birkaç konseptin patentini aldı: bir yanma odası, çoklu kademeler ve egzoz hızını artırmak için bir meme.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu arada, Alman bilim insanları da roket tasarımlarını geliştiriyordu – tabii ki düşmanı bombalamak için. V-1 kaba ve basit bir uçan bomba iken, V-2 türbopompalar, ataletsel güdüm sistemleri ve roket bilimciler tarafından hâlâ kullanılan diğer birçok yenilikle bir harikaydı. Savaşın sonu, iki süper gücün Peenemünde'deki birçok üst düzey Alman roket bilimcisini 'bünyesine katmasıyla' bir 'uzay yarışı'nı başlattı; özellikle Amerika'nın Wernher von Braun'u ele geçirmesi dikkat çekiciydi. Her ne kadar ilk uyduyu ve ilk insanı yörüngeye fırlatan Sovyetler Birliği olsa da, ilk nükleer başlıklı Kıtalararası Balistik Füze'yi (ICBM) inşa eden Amerika oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir gemiyi kürek çekerek yürütmek büyük bir zahmet olduğundan, insanlar rüzgarın itme gücünden yararlanmak için yelkenler geliştirdi. Yelken, insanlara karadan daha hızlı ve kolay bir seyahat yöntemi sundu ve ilk direğin dikilmesinden bu yana ticaret, ulaşım, balıkçılık ve savaşta kullanıldı. Yelken altındaki bir geminin en eski tasviri, MÖ 5500 ile 5000 yılları arasına tarihlenen ve Kuveyt'te bulunan boyalı bir diskte keşfedilmiştir. MÖ 3200 civarına ait mezar resimleri, Nil Nehri'nde yelkenli kamış tekneleri göstermektedir. Birkaç yüz yıl sonra, Mısırlılar Akdeniz kıyıları boyunca seferlere çıkıyordu. Çin'den İskandinavya'ya kadar her kıyı şeridinde, denizci her kültüre özgü yelken teknolojisi sürekli evrim geçiriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Barkalar, brikler, karaveller, kliperler, katbotlar, felukalar, kalyonlar, cunkalar, uzun gemiler, misticolar, skunarlar ve slooplarm; yelkenli gemi teknolojisi ve tasarımı, bu gemilere yelken açan halklar kadar çeşitliydi. MÖ 2500'e gelindiğinde, Mısırlılar sedir ağacından kalasları kayışlar ve kamışlarla birbirine bağlayıp derzleri sızdırmaz hale getirerek yelkenli gemiler inşa ediyordu; MS 1954'te Giza piramidinin eteğinde sağlam halde keşfedilen 'Keops' gemisi, kürekler ve pamuklu yelkenlerle hareket eden 43 metrelik bir tekneydi. Aynı dönemde, İskandinavlar parçalı gövde bölmelerine sahip bir tekne yapım yöntemi geliştirdi; bu da giderek daha büyük uzun teknelerin inşasına olanak sağladı. MS 1000'e gelindiğinde, Vikingler dünyanın tartışmasız denizcileri ve gemi yapımcılarıydı; hatta Atlas Okyanusu'nu aşıp Kuzey Amerika'ya kadar yelken açıyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Deneme-yanılma yöntemi (ve çok sayıda boğulan denizci) yelkenlerde, direklerde, gövdede ve arma donanımında teknolojik iyileştirmeler sağladı. Arap, Çinli ve Hintli tüccarlar, Pasifik'in kıyılarında ticaret yolları ve diplomatik ilişkiler açarak dolaştı. Ancak dünyayı dolaşacak olan Avrupalılardı; 15. yüzyıldan itibaren Avrupalı denizciler daha uzağa gitti, daha uzun kaldı ve dünyayı keşfederek yelken filolarına dayanan sömürge imparatorlukları kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Temiz su temini ve sağlık koşulları, uygarlığın yükselişi için oldukça önemli olmuştur; zira bunlar olmadan insanlar hastalık ve ölüme kolayca yenik düşer. Özellikle kentsel merkezlerde kalabalık halde yaşarken bu durum daha da belirgindir. Şehir sağlık hizmetlerinin en eski izleri, İndus Vadisi'nde MÖ 2500 civarına tarihlenen Harappa yerleşimleri Mohenjo-daro ve Rakhigarhi'nin kalıntılarında bulunmuştur. Burada ev grupları ortak bir kuyudan su sağlıyor ve atık su (içindeki her şeyle birlikte) sokakları kaplayan kapalı kanallara boşaltılıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Roma şehirleri ve villaları, uygar insanların atıklarını uzaklaştırmak için taş ve ahşap kanalizasyonlarla – Tiber Nehri'ne boşalan ünlü Cloaca Maxima gibi – çok daha iyi su ve sağlık sistemlerine sahipti. Ancak Geç Orta Çağ'a kadar Avrupa'nın geri kalanında mantıklı bir sağlık sistemine dair çok az kanıt vardır; bu nedenle Kıbrıs Vebası (muhtemelen çiçek hastalığı), Jüstinyen Vebası (hıyarcıklı veba) ve Kara Ölüm ortaya çıkmıştır. Yavaş yavaş – maliyet nedeniyle – Rönesans sırasında kanalizasyonlar, Avrupa'daki kova tuvaletlerin, bahçe helalarının ve lağım çukurlarının yerini aldı. (Bu arada, Maya şehri Palenque'nin yeraltı su kemerlerine ve sifonlu tuvaletlere sahip olduğuna inanılmaktadır.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>1596'da Sir John Harington, 'Bayat Bir Konu Üzerine Yeni Bir Söylem' adlı eserini yayımladı. Bu eserde, evine kurduğu ve sifon valfi, su deposu ile kullanıldığında kaseyi yıkamaya yarayan bir düzeneği içeren modern tuvaletin öncülünü tarif etti. Ayrıca vaftiz annesi Kraliçe I. Elizabeth için Richmond Sarayı'na da bir tane taktırdı, ancak Kraliçe uygunsuz gürültü nedeniyle tuvaleti kullanmayı reddetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sanayi Devrimi'nin başlaması, kentsel büyüme ve birçok işçi için daha fazla harcanabilir gelir – ve 1775'te Alexander Cumming tarafından S-borulu tuzak (S-trap) icadı – ile birlikte kapalı mekan tuvaletleri pratik bir gerçeklik haline geldi. Mucit Joseph Bramah, su deposuna bir şamandıra valf sistemi ekledi ve 1778'de Londra genelinde evlere ve işyerlerine tuvalet kurulumuna başladı; herkesin bildiği gibi bu son derece kazançlı bir girişimdi. Çünkü çok geçmeden herkes bir tane istiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“Bip … bip … bip.” İşte böyle başladı. Gemisinde bir radyo sinyal vericisi bulunan Sputnik, Ekim MS 1957'de Sovyet Rusya tarafından fırlatıldı. Yörüngede dönen yapay uydu (Ay gibi doğal uyduların aksine) Sputnik, yeryüzüne sindikçe insanlığa dünyanın çarpıcı biçimde değiştiğini bildirdi… daha iyiye mi yoksa kötüye mi olduğu ise belirlenmeyi bekliyordu. Sputnik 2, Kasım ayında, uzaya gönderilen ilk canlı varlık olan Laika adlı bir köpekle (fırlatmadan saatler sonra ölen) fırlatıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Amerikan Roket Cemiyeti, Ulusal Bilim Vakfı ve (gerçekten önemli olan tek kurum) Beyaz Saray'ın baskısı üzerine Amerikan ordusu, yörüngeye bir uydu yerleştirmek için kendi programını duyurdu. Zavallı Layka'nın yörüngesinden üç ay sonra Amerika Birleşik Devletleri, Explorer 1'i Dünya'nın çevresinde döndürdü. 1961'de ABD Hava Kuvvetleri, yeni oluşturulan Uzay Gözetleme Ağı'nı kullanarak Dünya yörüngesindeki 115 uyduyu katalogladı. Uzay gitgide kalabalıklaşıyordu. (Şu anda bu ağ, çoğu uzay "çöpü" olan yaklaşık 8000 yapay cismi izlemektedir.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri uydu listesi oluştururken Sovyetler Birliği bir insanı uzaya fırlattı; 12 Nisan 1961'de Yuri Gagarin, Vostok 1 uydusuyla Dünya yörüngesinde dönen ilk insan oldu. Zavallı Layka'nın aksine kozmonot sağ salim döndü. Amerika'nın John Glenn'i, Friendship 7 ile Şubat 1962'de yörüngeye girdi. Çin, Ekim 2003'te Shenzhou 5'te Yang Liwei ile bir insanı uzaya gönderen üçüncü ulus oldu. İlk bileşeni 1998'de fırlatılan Uluslararası Uzay İstasyonu'nda (şimdiye kadarki en büyük yörünge uydusu) birçok ulustan bilim insanı görev yaptı; istasyon Dünya'nın etrafında her 92.69 dakikada bir dönmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Katar (2013), Uruguay (2014) ve Türkmenistan (2015) gibi ülkeler dahi yörüngeye uydu yerleştirdi. Bunların yanı sıra, ABD Kongresi'nin 1984'te kabul ettiği Ticari Uzay Fırlatma Yasası'nın teşvikiyle, uydularını (çoğunlukla telekomünikasyon uyduları) yörüngeye yerleştirmek için büyük meblağlar ödeyen düzinelerce özel şirketten bahsetmeye gerek bile yok. Günümüzde, yörüngeye ve ötesine ticari insanlı uçuşlar yapmayı araştıran birçok firma da bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bilimsel teoriler, doğal (ve doğaüstü) dünyanın işleyişini açıklamada oldukça başarılıdır; zira iyi kanıtlanmış, sıkça gözlemlenmiş ve tekrarlanabilir olgulara dayanırlar. Bu nedenle ampirik bilimsel teoriler öngörülebilir, evrensel ve sınanabilirdir. Buna karşılık bilimsel yasalar, bir olgunun mekaniğine dair herhangi bir açıklama sunmaz; yalnızca gerçekleşen bir şeyin değişmez gözlemidir. Yanma olgusuna ilişkin flojiston teorisi gibi eskimiş kuramlar, araştırma ya da araç-gereçler olgu hakkında yeni ampirik veriler ortaya çıkardığında bir kenara atılır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bilimsel teori, Aristoteles'in Organon adlı eserinde ortaya koyduğu tümevarım-tümdengelim yaklaşımıyla başlayarak bilimsel yöntemin evrimine dayanır. Ancak teori oluşturmanın tek yolu Aristoteles'e özgü değildi; Epikuros, doğanın nasıl ve neden işlediğine dair "çıkarım" yapmak için kendi kurallarını belirledi. Avrupalılar Karanlık Çağ'da bilimle pek ilgilenmediler (daha çok savaşlar, salgınlar ve kıtlıklarla başa çıkmakla meşguldüler). Fakat 1021'de Batı'da El-Hazen olarak bilinen Arap fizikçi İbnü'l-Heysem, bilimsel teoriler önerme yöntemini ortaya koydu: gözlem, deney ve akılcı mantık.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Avrupa sıkıntılarından sıyrıldığında, Rönesans hümanistleri bilimsel teorilerin nasıl üretilmesi gerektiğine dair kendi düşüncelerini eklediler. Francisco Sanches, 1571-1573 yılları arasındaki yazılarında bilmenin tek gerçek yönteminin kuşkuculuk olduğunu savundu. Francis Bacon da buradan yola çıkarak bilimsel teori önermenin temeli olarak yok edici tümevarımı geliştirdi. Descartes, Galilei ve Newton onun yöntemlerini inceltti. 20. yüzyılda Charles Peirce, Karl Popper ve Thomas Kuhn bilimsel yöntemin ne olması gerektiği, yani tüm araştırma disiplinlerinde geçerli bir standart fikri üzerine tartıştı ve bu kavramı ilerletti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Elbette evreni anlamanın daha az deneysel başka yolları da vardır; ancak bilimsel teoriler gerçekliğe dayalı kalmaya devam eder... ve uygarlığa, insan hayatını çok daha konforlu kılan kavrayışlar ve teknolojiler getirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gemi inşası, elbette ki gemi yapmaktır. Gemi yapımcıları, kökleri kayıtlı tarihin öncesine dayanan bir mesleği icra ederler. Arkeolojik kanıtlar, insanların 120 bin yıl önce Asya'dan Borneo'ya inşa edilmiş gemilerle denize açıldığını; daha sonra da yaklaşık 50 bin yıl önce Yeni Gine ve Avustralya'ya ulaştığını göstermektedir. MÖ dördüncü binyılda Mısırlılar, tahta çivilerle birbirine tutturup ziftle su geçirmez hale getirdikleri ahşap kalaslardan tekne gövdeleri inşa ediyorlardı. Okyanusun ötesinde Hindistan'da ise ilk gemi yapım tersaneleri, MÖ 2500 civarında Harappa halkı tarafından kullanılmaya başlanmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Finikeliler, Yunanlılar ve Kartacalılar gemi yapımında oldukça iyi olmalarına rağmen, bilgilerinin çoğu "Karanlık" Çağ'da kayboldu. Vikingler hariç, Avrupalılar pek becerikli ya da yenilikçi değildi. Ancak Çin'de Song ve Ming hanedanları döneminde gemi yapımı zirveye ulaştı; dönemin en büyük limanlarını dolduran cunke ve savaş gemileri inşa edildi. İslam dünyasında Basra ve İskenderiye'de gemi yapımı gelişti; Doğu Asya'dan Afrika'nın ucuna kadar uzanan ticaret yollarında gidip gelen dev ve feluka gemileri üretildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Avrupalıların dünyayı fethetmek üzere yola çıktığı Keşif Çağı, gemi yapımında yeni yaklaşımlar talep ediyordu. Tersaneler (Venedik'teki Arsenal gibi) büyük endüstriyel kompleksler haline geldi; standart bir tasarıma sahip gemileri (karak gibi) haftalar hatta günler içinde üretebiliyorlardı. Napolyon Savaşları döneminde gemiler hâlâ geniş tersanelerde temel, standartlaştırılmış planlara göre inşa ediliyordu; İngilizler, denizcilik hedeflerini desteklemek için dünya çapında Kraliyet Tersaneleri kurmuştu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sanayi Devrimi sırasında gemi tasarımındaki ve malzemelerindeki ilerlemeler, yüzyıllar sonra ilk kez gemi yapımında yeni yöntemleri zorunlu kıldı. Great Eastern, Titanic ve modern dretnotlar gibi devasa demir ve çelik gövdeli gemiler, artık çoğu geminin geniş kuru havuzlarda inşa edilmesi anlamına geliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Özünde, Megiddo (MÖ y. 1457), Sur (MÖ 332), Kartaca (MÖ 149-146) ve Masada (MS 73-74) — Homeros'a inanılırsa MÖ 1200 civarındaki Truva'dan bahsetmeye gerek bile yok — bu tarihlerden bu yana kuşatma taktikleri pek değişmedi. Asurlular ve komşuları, ayak takımını dışarıda tutmak için şehirlerinin etrafına surlar örmeye başladıklarında, ciddi her fatihin bu tür yerleri ele geçirecek araçlara sahip olması gerekli hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Çok eski zamanlardan beri saldırganın ilk hamlesi genellikle bir "sürpriz" hücum olurdu; savunmacıları tehdide hazır olmadan, hatta tehditten haberdar olmadan ezmek amacıyla. Bu genellikle işe yaramazdı, ama denemeye değerdi. Bu nedenle çoğu saldırgan, şehri sıkıştırmaya, içeridekileri teslim olmaya zorlamaya (ya da içeriden birinin garnizona ihanet edip kapıları açmasını ummaya) yönelirdi. Yer tamamen kuşatılırsa, yiyecek, su ve diğer erzak kuşatılanlara ulaşamazdı. Açlık baş gösterdiğinde … sık sık olduğu gibi … savunmacılar ve siviller, aşağı yukarı yenebilecek her şeyi — atları, evcil hayvanları, deriyi, talaşı ve hatta birbirlerini — yemek zorunda kalırdı. Hastalık da oldukça etkiliydi; bu nedenle surların üzerinden hasta hayvan ve insan leşleri fırlatmak yaygın bir uygulamaydı. Ancak her iki yaklaşım da, özellikle şehir büyük ve iyi stoklanmışsa, biraz zaman alabilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İşleri daha çabuk bitirmek için — zira kuşatan ordunun kendisi hastalık, açlık ya da yardıma gelen bir orduyla karşı karşıya kalabilirdi — surları aşmak ya da aşmak için çok çeşitli kuşatma makineleri icat edildi. Merdivenler ve kuşatma kuleleri askerleri surların üzerine çıkarırken, mancınıklar ve trebüşeler surları parçalıyor; koçbaşları ve kuşatma kancaları kapıları kırıyor ya da söküyordu. Surları çökertmek için tünel kazmak — lağım kazmak — bazen işe yarardı. Bu taktikler başarılı olur ve surlar aşılırsa, her şey şehir içinde kanlı bir boğuşmayla sonuçlanırdı. Osmanlılar, özellikle kuşatma taktiklerinde usta idi… bunu İstanbul, Klis ve Rodos doğrulayabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk iki direkli kare yelkenli gemiler, MS 14. yüzyıl ortalarında Akdeniz'de ortaya çıktı; bin yıl boyunca kullanılan üçgen yelkenli latin gemilerinin yerini aldı. Dikdörtgen kare yelkenler daha önce Kuzey Avrupa'da yelkenli gemilerde (koç ve uzun gemilerde) kullanılıyordu ve bu tasarım Haçlılar tarafından nakliye gemilerinde benimsendi; böylece Kutsal Topraklar'a daha hızlı ulaşmak için daha fazla hız ve manevra kabiliyeti sağlandı. Kısa süre içinde Avrupalılar, baş kuleleri, kıç kuleleri, cıvadralar, gözcü kuleleri ve ek direkler ekledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>"Keşif Çağı", Portekizliler tarafından okyanusların çevresinde ve ötesinde uzun yolculuklar için tasarlanan kare yelkenli karavel (caravela redonda - yuvarlak kıçı nedeniyle bu adı almıştır) ile tanıştı. Bu gemi, kâşiflerin kesin ve en yaygın yük taşıyan hayvanı, çok daha büyük olan kalyonun öncüsü haline geldi; Macellan, 1519'da dünyayı dolaştığında tamamı karavellerden oluşan bir filoya sahipti. Sonraki üç yüzyıl boyunca denizcilik tarihine, Avrupalıları Amerika ve Afrika'yı ele geçirmeye, Uzak Doğu'nun zenginliklerini yağmalamaya ve birbirlerine karşı savaş açmaya taşıyan giderek daha büyük kare yelkenli gemiler hâkim oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Toplarla donatılmış hat gemileri (90'ın üzerinde top taşıyan üç güverteli birinci sınıftan, yalnızca 18 top taşıyan beşinci sınıfa kadar) Napolyon savaşları ve sonrasında birbirlerini topa tuttular. Fırkateynler ve barklar düşman ticaret gemilerini kovaladı. Süratli kare yelkenli abluque gemileri, Amerikan İç Savaşı sırasında Kuzeyli savaş gemilerini atlattı. Yükselen klipper gemileri Pasifik'te seyrederken, kare yelkenli Amerikan balina avcıları o dev hayvanları neredeyse tükenme noktasına kadar avladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak Yelken Çağı'nın romantizmi sona eriyordu. 1821'de ilk demir buharlı gemi, İngiltere yapımı 116 tonluk Aaron Manby (kibirden yoksun olmayan bir şekilde, yapımcısının adını taşıyor) denize açıldı. Yelkenli gemilerin inşa etmesi ve işletmesi daha ucuz olmasına ve ilk demir buhar motorlarının kötü şöhretli bir şekilde güvenilmez olmasına rağmen (bu nedenle çoğu direk ve yelken taşıyordu), kare yelkenli geminin sonu ufukta belirmişti; bir asırdan kısa sürede zengin adamın yatına dönüşmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Görünmeden sinsi sinsi dolaşıp ortalığı kasıp kavurma yeteneği, her beş yaşındaki çocuğun hayalidir; modern bilim insanları bunu gerçeğe dönüştürmeye yakındır. Modern gizlilik teknolojisi, insanların görebildiklerinin ötesine geçen, nesneleri radar, akustik, termal okumalar veya diğer daha az görünür yöntemlerle hem gizlemeye hem de tespit etmeye çalışan birden fazla askeri proje ve deneysel bilimin birleşimidir. Düşük gözlemlenebilirlik teknolojisi olarak da bilinen gizlilik teknolojisi, eski avcıların hayvanlara yaklaşmak için kendilerini bitki örtüsü ve/veya derilerle sarmasından bu yana kullanılmaktadır. Napolyon Savaşları'nın ardından, tüm o parlak kırmızı ve mavi üniformalar askerleri harika hedefler haline getirdiğinde, çeşitli Avrupa ülkeleri kamuflaj denemelerine başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Birinci Dünya Savaşı sırasında Almanlar, uçakları için bir kaplama olarak selüloz asetat kullanımını test etti; bu şeffaf kumaşın aracı tespit edilmesi daha zor hale getireceğini umuyorlardı. Kanadalılar ve İngilizler de bir sonraki dünya savaşında "yaygın aydınlatma kamuflajı" ile deneyler yaptı, ancak bu yöntem radardaki ilerlemelerle geçersiz hale geldi. Bununla birlikte, aktif sonarın dalgalarını emmek için yankısız kauçuk karolarla kaplanan Alman U-480, dünyanın ilk gerçek gizli denizaltısıydı. Almanlar ayrıca, radar dalgalarını emmek için yapıştırıcıya karbon tozu katarak ve diğer hilelerle onu "görünmez" kılmaya çalıştıkları Horten Ho 229 avcı-bombardıman uçağını geliştiriyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Horten hiçbir zaman havalanmadı, ancak MS 1958'de Amerikan Merkezi İstihbarat Teşkilatı, U-2 casus uçaklarının yerini alacak bir gizli keşif uçağı tasarlamak için fon talep etti. Birleşik Devletler Hava Kuvvetleri, 1960 yılında kendi araştırma projesini başlatarak hava girişleri için özel ekranlar, radar emici malzemeler ve boya geliştirdi. 1964'te Lockheed'in Skunk Works'ü SR-71 "Blackbird"i üretti. Yüksek irtifalı bir gizli uçak olan bu araç, yukarıdakilerin yanı sıra eğimli dikey dengeleyicilere ve kompozit malzemelere sahipti ve radar izini önemli ölçüde azalttı. Ardından 1970'lerde gizli F-117 savaş uçağı ve B-2 bombacısı geldi. Şüphesiz daha yeni gizli uçaklar, hatta gemiler ve kara araçları da vardır, ancak bunlar henüz halk (ya da teknoloji işe yararsa başka herhangi biri) tarafından görülmemiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Su kaynatıldığında buhar üretir. Bunu barbarlar bile bilirdi. Ancak bu buhardan yararlanma fikri, Taqi al-Din Muhammed ibn Ma'ruf'un MS 1551'de bir çevirme şişi için varsayımsal bir buhar türbini tanımlamasına kadar akla gelmedi. Kullanılabilir bir buhar makinesine yönelik ilerleme, bir asır sonra, Edward Somerset'in bir buhar pompası da dahil olmak üzere "icatları" hakkında bir derleme yayınlamasıyla başladı; bunun çalışan bir modelini Raglan Kalesi'nde inşa etti. Ancak planladığı gibi madencilikte kullanmaya fırsat bulamadan öldü. 1680'de Huygens, bir pistonu çalıştıran bir motoru anlatan anılar yayınladı; 1698'de Thomas Savery adında biri, Somerset'in makinesinin neredeyse aynısını inşa etti ve buhar gücünün kullanılabileceği hemen her alanda patentini aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak 1705'te Thomas Newcomen, bir buhar kazanını silindir içindeki bir pistonla birleştirdi. Yedi yıl sonra, pek de sevilen Savery ile ortak olarak, madenlerden su pompalamak amacıyla ilk ticari buhar motorunu kurdu. Kısa süre sonra neredeyse her mucit, 'buhar gücünü' akla gelebilecek her makineye uyarlamaya başladı; arada sırada kazanlarıyla birlikte kendilerini de havaya uçursalar da. 1769'da James Watt, bir su püskürtmeli ikinci bir silindir ekleyerek ayrı bir yoğunlaştırıcı icat etti ve buhar motorunu hem pratik hem de çok daha güvenli hale getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sanayi Devrimi buharla başladı. 1802'de buhar motorları gemilere takılmaya, 1825'te ise buharlı demiryolları işletilmeye başlandı. Buhar gücü, dünya çapında sanayiyi ve ulaşımı kökten değiştirdi. Bir asır içinde dünya, demiryolu hatları ve buharlı gemi rotalarıyla bir ağ gibi örüldü. Buharla çalışan fabrika makineleri, on milyonlarca ton ticari ve tüketim malı üretmeye başladı. Sanayileşmiş uluslar, üretkenlikte, zenginlikte ve kirlilikte büyük bir artış yaşadı. Buhar motorlarında kullanılan başlıca yakıt olan kömür, gezegenin dört bir yanında hararetle çıkarılmaya başlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sonunda buhar motorlarının yerini, daha verimli ve biraz daha az kirleten içten yanmalı motorlar aldı. Ancak petrolden önce buhar kraldı ve uygar dünyamız buhar olmadan asla var olamazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çeliğin bilinen en eski örnekleri – yüksek çekme mukavemeti ve sünekliğe sahip bir karbon ve demir alaşımı – MÖ 1800 civarında Anadolu'ya dayanır. 'Tarihçi' Herodot, yazılarında İberya'da çelik silahların kullanıldığını kesin bir dille belirtir ve Norik (Kelt) çeliği Romalılar tarafından silahlarda tercih edilirdi. Güney Hindistan'dan gelen Serik demirinin çelik için en iyisi olduğu söylenirdi ve Yunanlılar, Romalılar, Mısırlılar, Doğu Afrikalılar, Çinliler ve Orta Doğu krallıkları tarafından kullanılırdı. Çelik özellikle kılıç ustaları tarafından tercih edilirdi, çünkü katlanıp birçok katman halinde dövülebilir (ünlü katanalar gibi) ve keskinliğini korurdu. Şam çeliği diğerlerinden daha iyi kabul edilir, neredeyse efsaneviydi ve Arap savaşçılar tarafından çok beğenilirdi. Avrupalılar ise 'potacı' çeliği ile yetinmek zorundaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Modern çelik üretimi MS 1855'te Henry Bessemer'in, Benjamin Huntsman'ın İngiltere'nin Sheffield kentinde ilk çelik fabrikasını kurmasından bir asır sonra - eski 'potacı' yöntemine göre bir iyileştirme ama pek de büyük bir gelişme olmayan - yöntemini mükemmelleştirmesiyle başladı. Bessemer, pik demiri temel alarak 'yumuşak' (veya 'düşük karbonlu') çeliği oldukça ucuz bir şekilde seri üretmeyi başardı. Ancak birkaç on yıl içinde, dünyanın her yerinde Bessemer'in yöntemini kullanan çelik fabrikaları açıldı; çelik endüstrisi doğmuştu ve modern çağın yeni köprüleri, gökdelenleri, trenleri, otomobilleri, ev aletleri ve silahları için tonlarca çelik üretiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Petrol ile birlikte çelik, modern uygarlığın bel kemiğidir. 1980'de yalnızca Amerika Birleşik Devletleri'nde yarım milyon çelik işçisi vardı. 2000 ile 2005 yılları arasında, Hindistan ve Çin'deki inşaat patlamasının etkisiyle dünya çapında çelik talebi %6 arttı. 2005'te Çin dünyanın önde gelen çelik üreticisiydi; onu sırasıyla Japonya, Rusya ve Amerika izliyordu. 2008'de çelik, ilk olarak Londra Metal Borsası'nda bir emtia olarak işlem görmeye başladı. Görünüşe göre çelik gerçekten de ağırlığınca altın değerinde.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yazı, barut ve önceden dilimlenmiş ekmek ile birlikte üzengi, en azından bazı tarihçilere göre uygarlığın yayılması için gereken temel icatlardan biri olarak kabul edilir. Tüm büyük yenilikler gibi bu da oldukça basit bir fikir gibi görünüyor. İnsanlar atı MÖ 4500 civarında evcilleştirmişti, ancak ayaklarını nereye koyacakları ve at koşmaya başladığında nasıl üstünde kalacaklardı? MÖ 800 civarında icat edilen eyer, ikinci sorunu çözdü. Ancak ucunda bir halka (daha sonra metalden yapılan) bulunan iki parça deri eklemek, ancak yaklaşık yarım bin yıl sonra gerçekleşti; kimse tam olarak ne zaman veya nerede olduğundan emin değil, ancak Çin Jin hanedanının MÖ 322'de kullandığına bakılırsa Doğu Asya'da bir yerdeydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Üzengi fikri, avantajlarını gören Orta Asya'nın barbar atlıları sayesinde hızla yayıldı. MÖ 200 civarındaki antik Hindistan görüntüleri, çıplak ayaklı binicilerin başparmak üzengileri kullandığını gösteriyor. Bir asır sonra yapılan bir Kuşan kabartması, platform üzengili bir atlıyı tasvir ediyor. MS 5. yüzyıldan kalma Kore tümülüslerinin kazılması, Pokchong-dong ve Pan-gyeje'de bulunanlar gibi üzengiler ortaya çıkardı ve Nara döneminde Japonya'da da benzerleri kullanılıyordu. Bu arada, Avrupalı biniciler, Avarların Avrasya'dan fırtına gibi gelmesine kadar 8. yüzyılda üzengisiz idare etmek zorundaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Araplar kısa sürede faydalarını fark etti, ancak daha da önemlisi Franklar da fark etti. Büyük bir atın üzerinde on metrelik bir direkle bir şeye çarpmak ancak üzengilerle mümkündü. Özellikle ağır zırha bürünüldüğünde; gerçekten de, ortaçağ şövalyeleri üzengiler olmadan ata binmekte bile zorlanırdı. Ve böylece -bazılarına göre- feodalizm, şövalyelik kavramları ve önümüzdeki birkaç yüzyıl boyunca Avrupa'ya hükmedecek diğer 'ilerlemeler' doğdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kimya uygarlığın kontrolünü ele geçirdiğinde, bilim insanları doğal hayvan ve bitki ürünlerini iyileştirmenin yollarını aramaya başladı. İlk olarak, 1880'lerin başında Joseph Swan tarafından öncülük edilen sentetik elyaflar; Swan'ın lifi ağaç kabuğundan yapılmıştı, ampuller için daha uzun ömürlü bir filaman olarak tasarlanmıştı ancak tekstil olarak biraz daha iyiydi. Ardından Fransız Hilaire de Chardonnet, 1889 Paris Sergisi'nde büyük beğeni toplayan yapay ipeği icat etti. Beş yıl sonra, üç İngiliz kimyagerden oluşan bir ekip 'viskon' adını verdikleri sentetik bir malzeme yarattı ve 1924'te bu malzeme 'rayon' olarak yeniden adlandırıldı. Ardından, kimya şirketi DuPont için çalışan Wallace Carothers'tan naylon geldi. İlk polyester elyafı olan Dakron, 1941'de savaş çabalarının bir parçası olarak İngiltere'de icat edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sentezlenmiş polimerlerden üretilen sadece elyaflar değildi; kimyagerler kurumsal ve üniversite laboratuvarlarında her türlü yapay malzemeyi icat ediyorlardı. 50'li ve 60'lı yıllar 'Sentetik Çağ' olarak düşünülebilir. Naugahyde (aşağılayıcı bir şekilde 'pleather' olarak da bilinir), ABD Kauçuk Şirketi'nden Byron Hunter tarafından geliştirilen, polivinil klorür ile kaplanmış bir kumaş kompozitiydi. İlk sentetik elmas 1953'te yaratıldı. 1960 yılında Kuzey Carolina'daki bir araştırma ekibi, 1966'da Houston Astrodome'a 'AstroTurf' döşendiğinde öne çıkan ilk yapay çimi yarattı. 1800 derecenin üzerindeki sıcaklıklarda oluşturulan yapay bir kübik bor nitrür formu olan Borazon, kristal formunda bilinen en sert malzemelerden biridir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ve yeni sentetik malzemeler çılgın bir hızla üretilmeye devam etti. Tyvek, su buharının geçmesine izin verirken sıvının geçmesini engelleyen bir ambalaj malzemesi olarak kullanılan, flaş eğrilmiş yüksek yoğunluklu bir olefin malzemedir. Teslin, çeşitli şekillerde kullanılan, geri dönüştürülebilir ve toksik olmayan, su geçirmez sentetik bir baskı ortamı olarak geliştirildi; artık her yerde bulunan Teslin tabanlı ilk kredi kartları 1984'te Ron Goade tarafından üretildi. Ve 1965'te DuPont'ta Stephanie Kwolek, ilk olarak 1970'lerin başında yarış lastiklerinde kullanılan bir para-aramid sentetik olan Kevlar'ı geliştirdi; şimdi, çelikten beş kat daha güçlü olduğu derecelendirilen Kevlar, oyuncaklardan vücut zırhına kadar her şeyde bulunuyor. Bizimki gerçekten de sentetik bir uygarlık.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnternet ve kablolu televizyon, cep telefonları ve uydu radyosu... Bunların hepsi telekomünikasyondur. Uygarlık, elektromanyetik dalgalardan oluşan bir ağa sarılmıştır (ve hatta birkaç karasal fiziksel kablo da vardır). Telekomünikasyonun tarihi, MS Mayıs 1844'te Samuel Morse'un ünlü mesajını Baltimore'dan Washington'a telgrafla göndermesiyle başlar. Mart 1876'da Alexander Graham Bell'in bir telefon hattı üzerinden asistanına 'Watson, buraya gel' demesiyle hız kazandı. Telekomünikasyon mühendisleri o zamandan beri yarışmaya devam ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Telgraf ve telefon iletişimleri kablo ile taşınıyordu, modern gün için çok yavaştı. Ve dünyayı küçültüp iş, savaş ve siyasetin manzarasını değiştirmiş olsalar da, bilim insanları ve mucitler kısa sürede 'kablosuz' telekomünikasyonu, yani elektronik sinyallerin atmosfer yoluyla özel alıcılara gönderilmesi sürecini aramaya başladı. 1894'te Guglielmo Marconi, kısa sürede 'radyo' olarak adlandırılacak ilk ticari olarak uygulanabilir kablosuz telgrafı inşa etti. Ekim 1925'te İskoç mucit John Logie Baird, kısa sürede 'televizyon' olarak adlandırılacak hareketli yarı tonlu görüntülerin iletimini halka açık bir şekilde gösterdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Uydu telekomünikasyonu - ya da en azından bununla ilgili fikir - bilim kurgu yazarı Arthur C. Clarke'ın Ekim 1945'te Wireless World dergisinde yayınlanan bir yazısına kadar izlenebilir. Sovyetler Birliği tarafından 1957'de fırlatılan Sputnik'in üzerinde bir radyo vericisi vardı; NASA kısa süre sonra, yüzeydeki uzak istasyonlar arasında sinyal aktarabilen Echo 1 adlı balonu fırlattı. Böylece Bilgi Çağı tarihe yelken açtı. Artık alçak dünya yörüngesindeki (LEO) ve jeostatik yörüngedeki uydular, radyo, televizyon ve telefon sinyallerini dünyanın dört bir yanına iletmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Kültürel açıdan, uydu telekomünikasyonunun gelişi, halkın uzak halklardan gelen kültürel işaretlere ve anlamlı fikirlere erişimini artırdı; dünya, tek tip, homojen bir insan kültürünün eşiğinde olabilir. Finansal açıdan, uluslararası telekomünikasyon endüstrisi 2007'de 149 milyar dolar gelir elde etti; dünya bir bilgi ekonomisine doğru ilerliyor olabilir. Ne olursa olsun, telekomünikasyon cini düzenleyici şişeden iyice çıkmış durumda.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Yuvarlak, bir daire gibi'… aslında bir tekerlek gibi, ortasında aks için bir delik bulunan, yapay olarak üretilmiş bir daire. Tekerlek ve aks kombinasyonu, uygarlığın dayandığı 'altı basit makineden' biri olarak kabul edilir. Araçlarda kullanıldığında, ağır nesnelerin mesafeler boyunca kolayca taşınmasını sağlar; ancak aks-tekerlek aynı zamanda direksiyon simidi, çömlekçi çarkı, volan, su çarkı ve hayatı daha konforlu hale getiren diğer birçok tekerleğin de temelidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tekerleğin icadı Geç Neolitik Çağ'a rastlar ve diğer birkaç teknolojinin ilerlemesiyle birlikte Tunç Çağı'nı başlatır. Tekerlekli araçlara dair arkeolojik kanıtlar, MÖ dördüncü binyılda, aşağı yukarı aynı anda Mezopotamya, Kafkasya ve Orta Avrupa'da ortaya çıkar (açıkçası, zamanı gelmiş bir fikir). Çin'de tekerleğin MÖ 1200'de, Çin savaş arabalarının ortaya çıkmasıyla kesinlikle var olduğu bilinmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İlk tekerlekler, yuvarlak bir şekil vermek için bir araya getirilen yuvarlatılmış uçlu kalaslardan, yani masif ahşaptan yapılmıştı. Başka yerlerde tekerlek yapımında taş ve hatta kil (İndus Vadisi'ndeki Harappalılar) kullanılmıştır. Parmaklıklı tekerlekler ilk kez MÖ 2000 civarında, atlı savaş arabalarında kullanıldıkları Küçük Asya'da ortaya çıkmıştır. Daha sonraki geliştirmeler arasında demir göbekler ve jantlar, yağlanmış akslar ile yay veya başka bir tür sönümleyicinin eklenmesi yer almıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Yaygın inanışın aksine, Amerika yerlileri Avrupalılar gelmeden önce tekerleğe sahipti; bunu Olmek çömlekçi tekerlekleri ve tekerlekli çocuk oyuncakları kanıtlamaktadır. Ancak arabaları ve vagonları çekecek kadar büyük evcilleştirilmiş hayvanlar bulunmadığından tekerlek yeterince kullanılmamıştır. Başka yerlerde ise parmaklıklı tekerlek, toplardan trenlere kadar her şeye takılır hale gelmiş ve 1870'lerde tel tekerlekler ile pnömatik lastikler icat edilene kadar nispeten değişmeden kalmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yazı, tıpkı birkaç diğer teknoloji gibi, uygarlığın gidişatını gerçek anlamda değiştiren bir buluştur. Bir şeyleri hatırlamak üzere kaydetme – yani 'harici bellek deposu' – ve bunların tek bir ömürden öteye bozulmadan aktarılması, insanlık durumunun her yönünü, her toplumsal yapıyı ve kültürel geleneği önemli ölçüde değiştirmiştir. Yazı, uygarlığın örgütlenmesini mümkün kılmıştır: örgütlü din, örgütlü yönetim, örgütlü ekonomi, örgütlü savaş ve örgütlü bilim. Ayrıca edebiyat da (yazarlara göre) sıradan sözlü anlatılara kıyasla büyük bir ilerleme olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MÖ dördüncü bin yıl civarında icat edilen yazının en eski biçimi, küçük resimlerin bir nesneyi veya eylemi temsil ettiği 'resim yazısıdır' (piktografi). Bu yöntem çok basit konular için yeterli olabilir ancak daha karmaşık konular tartışıldığında başka yöntemler gerekli hale gelir. (Koyun resmi çizmek kolay olabilir ama bir koyunun piramitten düşerken çıkardığı sesin resmini çizmeye ne dersiniz?) Kavramları temsil eden resimler (ideogramlar) ve resim yazısı, anlamları iyi aktarabilecek kadar hiçbir zaman gelişmemiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Zamanla, bir kelimeyi temsil etmek için tek bir karakterin kullanıldığı logografik yazı evrimleşmiştir. Maya'da glifler, 'cümleler' halinde birleştirildiklerinde karmaşık anlamların ifade edilmesine olanak sağlamıştır. Benzer şekilde, Çin logografik karakterlerinin yaklaşık %90'ı, anlamsal bir anlam ile fonetik bir kılavuzun birleşiminden oluşan bileşik karakterlerdir. Diğer dillerde – Miken Yunancası, Çeroki, Etiyopya dilleri, bazı Kreol dilleri – hece yazıları geliştirilmiş; bu sayede tek bir yazılı sembol, sözlü bir heceyi temsil etmiş ve yazı barbarlar için daha kısa ve yönetimi daha kolay hale gelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Nihayetinde, Levant'taki Sami dilleri için kullanılan ve MÖ ikinci bin yıla tarihlenen alfabe evrimleşti ki bu, dünya çapında okul öncesi çocukların belası olmuştur. Alfabe, her biri dildeki bir sesi temsil eden bir dizi sembol kullanır. Sonraki bin yıl boyunca Sami alfabesi, Orta Doğu, Avrupa, Kuzey Afrika ve Güney Asya'da birbirinden farklı birçok alfabenin temelini oluşturmuştur. Gerisi ise tarih... tabii ki yazıya dökülmüş.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>