<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Bir Bölge inşa edildikten sonra, içerisine binalar yerleştirilebilir. Binalar, bölgelerin inşa edildiği "Üretim Menüsü" aracılığıyla inşa edilebilir. Bazı binaların, diğer binalar veya teknolojiler gibi ön koşulları vardır; bu binalar Üretim menünüzde görünmez.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AIRPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Teknik olarak "havaalanı", uçaklar, helikopterler, zeplinler veya diğer hava araçlarının kalkış ve iniş yapabildiği her türlü yerdir. Ancak yaygın kullanımda havaalanı, ticari yolcu uçakları için pistler, kontrol kuleleri, hangarlar, terminaller, acil durum tesisleri ve hatta otopark yapılarından oluşan bir komplekstir. İnsanoğlunun acele etme eğilimi, havaalanlarını her şehir manzarasının ayrılmaz bir parçası haline getirmiştir (gerçi günümüzde çoğu ticari havaalanı, gürültü ve kirlilik nedeniyle şehirden oldukça uzakta konumlanmıştır). 1930'dan önce havaalanlarının çoğu, pist uzunluğu 2000 feet'in altında olan küçük hava alanları veya uçuş pistleriydi. 1939'da New York'taki yoğun La Guardia Havaalanı, ayda yaklaşık çeyrek milyon yolcuya hizmet veriyordu; havaalanı yolcu trafiğine ilişkin en son istatistikler ise Atlanta'daki Hartsfield-Jackson'u dünyanın en yoğunu olarak listeliyor ve 2011'de 92 milyondan fazla yolcunun burayı kullandığını gösteriyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AMPHITHEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ekmek ve sirkler kitleleri mutlu etmeye yetmediğinde, onları oyalamak için her zaman tiyatro vardı. Amfitiyatro, gösterilere, spor etkinliklerine ve topluluk önünde yapılan konuşmalara ev sahipliği yapan açık hava arenalarıdır (günümüzde bu terimin kullanımı oldukça esnektir). Daha önce çeşitli yerlerde halka açık gösteriler yapılmış olsa da, bunlar genellikle geçici olarak düzenlenirdi. Ancak Yunanlılar MÖ 532 civarında oyunlar yazmaya başladıklarında, bunları sahnelemek için küçük, açık hava yapıları (theatron olarak adlandırılır) inşa ettiler; her zaman daha büyük ve daha iyisini yapmaya hevesli olan Romalılar ise amfitiyatroyu yarattılar. Romalılar, fethettikleri toprakların her yerine amfitiyatrolar inşa ettiler; çünkü her sınır karakolu medenileşmek istiyordu. Bu uygulama imparatorluktan diğer bölgelere de yayıldı, zira amfitiyatrolar oyunlar, gladyatör ve Olimpiyat Oyunları, dini gösteriler, infazlar, siyasi tartışmalar, konserler ve akla gelebilecek her türden eğlence için harika mekanlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARENA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kapalı bir amfitiyatro... Bir "arena", Latince harena'dan gelir; bu, Roma İmparatorluğu'ndaki kolezyumlarda kanı emmekte çok iyi olan ince bir kum türüdür. Günümüzde arenalara spor müsabakalarını, konserleri ve diğer gösterileri (siyasi konuşmalar gibi) izlemeye gidenler tarafından bu durum unutulmuştur. Bir arenanın en ayırt edici özelliği, performans alanının ana mekândaki en alt nokta olması ve seyirciler için koltukların etrafında yükselerek sıralanmasıdır. Eski uygarlıklar büyük alanları çatıyla örtmekte zorlandıklarından, medeniyetin ilk kapalı arenaları olarak adlandırılabilecek şeyin ne olduğu bilinmemektedir; ancak ünlü Kolezyum'un seyirci alanını örtmek için geri çekilebilir tente sistemleri vardı. Şu anda dünyanın en büyük arenası, yaklaşık 55 bin kişilik kapasiteye sahip Bocaue'deki Filipin Arena'dır. Ancak muhtemelen en bilineni Manhattan'daki Madison Square Garden'dır; bu ismi taşıyan dördüncü yapıdır ve ilki MS 1879'da P.T. Barnum'a kiralanarak açılmıştır. Etkinliğe bağlı olarak 18 ila 20 bin arasında kapasiteye sahip olan mevcut Garden, 1968'de açılmış ve o günden bu yana acıya ve tarihe ev sahipliği yapmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARMORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Cephanelik (veya arsenal, terimler birbirine karışma eğiliminde olsa da aralarında önemli farklar vardır), silah ve zırhların başka insanları öldürmek için kullanılmadığı zamanlarda - yani barış zamanında - imal edildiği, onarıldığı ve/veya depolandığı yerdir. Düşmanla yüzleşmeyi planlamıyorsanız, askerler genellikle silahlarını ve zırhlarını yanlarında taşımazlar (özellikle de silahları mızrak ve zırhları plaka zırh ise). İlk cephanelikler, Sümer ve Akad'ın ilk profesyonel ordularına kadar uzanır. O zamandan beri her düzenli ordunun cephanelikleri olmuştur; bunlar bazen sıradan halkın silahlara ulaşmasını engelleyen sıkı korunan bir depo, bazen de tüfek üreten bir üretim tesisi kadar karmaşık olabilir. Silahların şehrin diğer ucunda askerlerden ayrı olmasının mantıklı olmadığı düşünüldüğünden, cephanelik genellikle kışlanın yakınında bulunurdu. Cephanelikler, çeşitli nedenlerle medeniyetin seyrini bile şekillendirmiştir: Londra Kulesi, Harper's Ferry, Kremlin Cephaneliği, Springfield Cephaneliği, Berlin'deki Zeughaus ve benzerleri gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Daha önce tefeciler ve hazineler var olmuş olsa da (para, sonuçta medeniyetin çarklarını yağlar), bankacılık, erken Rönesans İtalya'sında, Cenova, Venedik, Floransa, Siena ve Lucca gibi kuzeyin zengin şehirlerinde başlar. 14. yüzyılda, zaten zengin ve açgözlü aileler - Bardi, de Medici, Peruzzi, Cerchi, Gondi ve diğerleri - yalnızca kendi şehir devletlerindeki ticari bankacılığa hakim olmakla kalmamış, Avrupa'nın dört bir yanında şubeler açmışlardır. Halen faaliyette olan en eski banka, MS 1472'den beri kesintisiz faaliyet gösteren Siena'daki Monte dei Paschi'dir. Bankacılık, 1600 yılına gelindiğinde Kutsal Roma İmparatorluğu ve Kuzey Avrupa uluslarına yayılmış ve Avrupalılar dünyayı sömürgeleştirmeye başladıklarında bu uygulamayı da yanlarında götürmüşlerdir. Teknolojiyle birlikte detaylar çarpıcı biçimde değişmiş olsa da, bankacılık kârının temelleri aynı kalmıştır: çek ve tasarruf ücretleri, krediler ve kredi kartları, döviz borsaları, fon yönetimi ve benzeri.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BARRACKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Milis askerlerinin evleri, işleri vardı; kendilerini besler ve giydirirlerdi; savaşa yalnızca hükümet tarafından çağrıldıklarında giderlerdi. Profesyonel askerlerin ise evleri yoktu; savaş onların mesleğiydi ve yiyecekleri ile şık üniformalarını hükümetten alırlardı. Yazı icat edildikten sonra, profesyonel ordular (krallar ve medeniyetler dahil diğer her şeyle birlikte) mümkün hale geldi. Askerlerin evleri olmadığından kışlalar onları barındırıyordu... genellikle şehir merkezine yakın yerlerde, böylece askerler dış veya iç herhangi bir tehdide karşı tepki verebilirlerdi. Etkili bir şekilde kışlalar, eğitim alanları, banyolar, tıbbi tesisler, yemekhaneler ve spor salonları gibi olanaklara sahip kalıcı kamplardı. Çoğu zaman bu kışlalar, her ihtimale karşı en azından asgari düzeyde tahkim edilirdi. Ne kadar mütevazı olursa olsun, ev gönlün olduğu yerdir... bu durumda savaş.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BROADCAST_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ticari radyo yayınlarının başlamasından kısa bir süre sonra ilk "yayın merkezi" inşa edildi: MS 1932'de, British Broadcasting Corporation'ın (dünyanın en eski ve en büyük yayın kuruluşu) merkezi olan Broadcasting House. Bir "yayın merkezi", radyo ve televizyon dalgalarını evlerdeki alıcılara göndermek için kullanılan bir komplekstir (stüdyolar, ses kabinleri, antenler ve bir sürü karmaşık elektrikli ekipman); böylece insanları saatlerce pasif bir şekilde eğlendirir. BBC, 1922'de Büyük Britanya halkına eğitici eğlence ve bilgi sağlamak amacıyla hükümet destekli bir kuruluş olarak kuruldu. Kısa bir süre sonra, bir dizi İngiliz Milletler Topluluğu ülkesi ve bir avuç diğer ülke de aynı yaklaşımı benimsedi. Amerikan modelinde ise özel yayın şirketleri, reklam süresinin "sponsorlara" satışıyla finanse edilen rekabetçi programlar sunuyordu. 1928'e gelindiğinde Amerika Birleşik Devletleri'nde üç ulusal ağ vardı (ikisi NBC'ye aitti). İzleyici sayıları (reklam gelirlerine dönüşen) için rekabet eden bu ağlar, elektronik çorak araziyi beslemek için kendi yayın merkezlerini inşa ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Latince castellum'dan gelen kale, önemli kişileri (ve belki de onlara hizmet edenleri) düşmanlarından korumak için tasarlanmıştır. Bazen hendekler ve yapay tepelerle çevrili, genellikle kazıklar ve iç avlular ile dış surlar, ve işler gerçekten ters gittiğinde kullanılmak üzere merkezi bir kule ile donatılmış büyük kaleler, sıkıntılı zamanlarda son sığınaklardı. Duvarlardan ve kulelerden, kararlı savunucular saldırganların üzerine ölüm yağdırabilirdi... akıllı olan saldırganlar ise, içeridekiler açlıktan teslim olana kadar sadece kuşatma başlatırdı. Tarihçiler (pek şaşırtıcı olmayan bir şekilde) kalelerin ne zaman ortaya çıktığından tam olarak emin değiller, ancak çoğu, bu gelişmeyi MS 9. ve 10. yüzyıllarda soylu evlerinin etrafındaki surların Macarlar, Müslümanlar ve Vikingler gibi tehditlere karşı gelişmesine bağlar. Kanıtlanmış Roma mühendislik teknikleri, bu medeniyet karakollarını olabildiğince geçilmez kılmak için uyarlandı. Ve zamanla, kraliyet ailesi, köylüler ayaklanmaya başladığında şehirlerinde de bunlara ihtiyaç duyabileceklerine karar verdi. Bu, köylüler baruta sahip olana kadar yeterince işe yaradı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir zamanlar İtalya'daki her yol ağzında Katolik kiliseleri varken, bazı piskoposlar her piskoposluk veya episkoposluk bölgesinin merkezi olarak hizmet verecek daha görkemli yapılara ihtiyaç duyduklarını düşündüler. Böylece katedral doğdu - Latince cathedra'dan, yani "koltuk" veya "taht" anlamına gelir. Katedral konsepti MS 313'te İmparator Konstantin'in Hristiyanlığı kabul etmesiyle başlar; bununla birlikte Hristiyanlık küçük bir inançtan Roma'nın dini haline geldi ve piskoposlar, az çok isteyerek, imparatorluk genelinde yargıçların görevlerini ve saygınlığını üstlenmeyi kabul ettiler. Eski Roma yargıçları, son derece süslü bir salondan (bazilika) bir tahtta oturarak başkanlık ettiklerinden, daha önce cemaatlerine başkanlık ederken hiç oturmamış olan piskoposlar, kısa süre içinde, köylüleri Tanrı'nın görkemiyle etkilemek için tasarlanmış devasa yapılar olan katedraller inşa etmeye başladılar. Dindar köylüler tarafından "bağışlanan" para, malzeme ve işgücü ile bunlar genellikle bir ömür boyu inşa edilirdi... ancak tüm medeniyetteki en etkileyici yapılar arasındadır. İlk katedral Aquileia'dakiydi (yaklaşık 319) ve o günden beri katedral inşa etmeye devam ediyorlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk kez MÖ Dokuzuncu Yüzyıl civarında görülen, 'Dar-e Mehr' adı verilen ilk Zerdüşt yapıları, 'Atar' ("kutsal ateş") kavramıyla bağlantılıdır. Dar-e Mehr'in merkezindeki ateş ve temiz suya tapınılmaz, bunun yerine ritüel saflığı kazanmanın bir yolu olarak kullanılır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bir tapınağın adı, içinde barındırdığı ateşin türüne göre belirlenir; en kutsalı, kutsanmış sayılması için 16 kutsanmış kaynaktan gelen ateşlerin bir yıl boyunca yanmasını ve 32 rahibin görev yapmasını gerektiren "Zafer Ateşi" veya 'Atash Behram'dır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Genellikle bir tepeye veya daha yüksek bir konuma inşa edilen bu tapınaklar, atashgah adı verilen bir odada barındırılan ritüel alevleri içerir. Ancak inançsız biriyseniz, atashgah'ı veya içindeki alevi görmeyi beklemeyin: gelenek, yalnızca inananların kutsal ateşi görmesine izin verilmesini buyurur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tüketici elektroniğinin ortaya çıkışıyla birlikte, eğlence, iletişim ve zaman öldürme amaçlı her türlü alet ve edevat pazarı 20. yüzyılın sonlarında patlama yaptı. Tüketici Elektroniği Derneği, bilgisayarlardan MP3 çalarlara, hesap makinelerinden dijital kameralara kadar kişisel kullanıma yönelik elektronik satışlarının MS 2007'de 150 milyar doları aştığını tahmin ediyor. Bu postmodern bağımlılığı beslemek için, devasa elektronik fabrikalarında çalışan yarı vasıflı işçiler, standartlaştırılmış parçaları giderek artan bir yeni ürün seli halinde birleştiriyorlar. Bu dalgada başı çeken, dünyanın en büyük elektronik endüstrisine sahip Japonya; ancak Güney Kore ve Çin de giderek daha rekabetçi hale geliyor. İlk "modern" elektronik fabrikası, MS 1946'da kurulan Sony tarafından inşa edildi. 1950'lerde Japon mühendisler transistörün ticari uygulamalarına öncülük etti ve 1970'ler ile 1980'lerde yarı iletkende devrim yarattılar. Minyatürizasyon ve elektronik üretimini standartlaştırma konusundaki Japon yenilikleri, fabrikalarını tüketimcilik tarihinde görülen en rekabetçi alanda en kârlı fabrikalar haline getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sanayi Devrimi medeniyetin üzerine çöktü ve bir zamanlar elle yapılan her şey kısa sürede fabrikalarda... ve büyük miktarlarda üretilmeye başlandı. Usta zanaatkârların gururla elle bir şeyler yaptığı atölyeler, yerini montaj hattına ve standartlaştırılmış ürünlerin seri üretimine bıraktı. İngiliz Richard Arkwright, modern fabrikanın prototipini yaratmakla tanınır; 1769'da su gücüyle çalışan bir eğirme cihazı olan "su çerçevesi"nin patentini aldı ve Derbyshire'da Cromford Mill'i inşa etti. Bu süreçte, vasıflı işçileri (çıkrık başında) daha hızlı (her ne kadar daha düşük kalitede olsa da) daha fazla iplik üretebilen vasıfsız göçmenlerle değiştirdi; Arkwright, etkili bir şekilde, işçileri kendi tesisinde değiştirilebilir bir meta haline getirdi. Çok geçmeden başkaları bu formülü kopyaladı ve teknolojinin atölyelere önce buharı, ardından elektriği getirmesiyle diğer endüstrilere uygulandı. İşyerinin sanayileşmesindeki son adım: Henry Ford, 1913'te ilk montaj hattıyla fabrika üretiminde devrim yarattı; bu hat, değiştirilebilir parçalar kullanarak bir Model T Ford'u 93 dakikada üretebiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FILM_STUDIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thomas Edison'un MS 1893'te West Orange, New Jersey'de inşa ettiği katran kağıdıyla kaplı bir baraka olan "Black Maria", cömert bir ifadeyle ilk "film stüdyosu" olarak adlandırılabilir; Edison burada, halka kuruşluk oyun salonlarında, kullanılmayan tiyatrolarda ve panayır çadırlarında göstermek için vodvil ve tiyatro oyuncularının tuhaflıklarını filme aldı. 1909'da Edwin Thanhouser eski bir buz pateni pistini kiralayarak ticari filmler yaptı; 1910 ile 1917 arasında yaklaşık 1086 film. Bu arada Avrupa'da Pathé (Fransa), Münchner Lichtspielkunst AG (Bavyera), Mosfilm (Rusya) ve Ealing Studios (Birleşik Krallık) gibi stüdyolar kuruluyordu. Ancak açıklanamayan nedenlerle, Los Angeles ve çevresinde bir dizi stüdyo filizlendi (en iyi açıklama, doğal güneş ışığının o zamanın ilkel film kameraları için en iyisi olmasıydı); bunlardan ilki 1911'de Nestor Studios'du. 1920'ye gelindiğinde Hollywood banliyösünde bir düzine stüdyo faaliyetteydi ve medeniyetin en son kaçış bağımlılığını beslemek için metrelerce film üretiyorlardı. Film stüdyoları büyük ölçüde modası geçmiş olsa da (çoğu yapım "mekanda" gerçekleşiyor), dünyanın çeşitli köşelerinde faaliyet gösteren bazıları hala var.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GRANARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tarım gerçekten gelişmeye başladığında, bu fazla tahılı farelerden, böceklerden ve diğer insanlardan korumak için bir yere ihtiyaç duyuldu. Ortaya çıkarılan en eski tahıl ambarları, Ürdün Vadisi'nde MÖ 9500 civarında, çanak çömleksiz Neolitik döneme kadar uzanıyor. İndus Vadisi'nde en eskileri MÖ 6000'e tarihleniyor ve Mısırlılar da bu dönemde kötü hasatlara karşı bir önlem olarak fazla tahılı "silo" çukurlarında depoluyorlardı. Doğu Asya'da, Çin'deki Yangshao kültürü MÖ 5000 civarında Sarı Nehir boyunca yükseltilmiş tahıl ambarları inşa ediyordu ve sonunda Koreliler (MÖ 1000 civarı) ve Japonlar da (MÖ 800 civarı) bunu çözdü. Modern zamanlarda, tahıl ambarları - diğer her şey gibi - daha büyük, otomatik ve daha karmaşık hale gelmiştir; özellikle Amerika Birleşik Devletleri ve Rusya'nın zengin tarım arazileri, medeniyetin kalabalık kitlelerini beslemeye yardımcı olan devasa silolar ve tahıl elevatörleriyle doludur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GURDWARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gurdwara ("guruya açılan kapı" anlamına gelir), bir Sih tapınağıdır; ancak her inançtan insan burada kendi tarzında ibadet etmeye davetlidir. Gurdwara'da geleneksel olarak Guru Granth Sahib'in sergilendiği büyük bir salon (Darbar Sahib) ve ziyaretçilerin Sih topluluğu tarafından sunulan ücretsiz yiyecekten faydalanabileceği bir Langar bulunur. Eşitlikçi kompleks ayrıca bir kreş, kütüphane, hastane ve/veya sınıflar da içerebilir. İlk Sih gurusu Nanak Dev Ji, efsaneye göre MS 1521'de Pencap'taki Ravi Nehri kıyısında ilk gurdwarayı inşa etti. İlk gurdwaralar, inananların mevcut gurunun konuşmasını dinlemek ve Waheguru'ya (kabaca "Tanrı") ilahiler söylemek için toplandığı yerlerdi. Bu tür yerlere nihayet "gurdwara" adını veren altıncı Sih gurusu oldu. Meditasyon ve kutsal metinlerin incelenmesi Sihizm'in merkezinde yer aldığından, gurdwara bir Sih'in "doğru" ahlaki ve ruhsal gelişimi için hayati öneme sahiptir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HANGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gemilerin rıhtıma ihtiyacı vardır; uçakların hangarlara. Havadan ağır ilk araçların havadan korunmaya, onarıma ve sürekli bakıma ihtiyaç duyduğu kısa sürede anlaşıldı ve tüm bunlar en iyi şekilde ahşap ve kumaştan yapılmış devasa yapıların içinde yapılıyordu (günümüzde neredeyse tüm hangarlar metal ve/veya betondan yapılmaktadır). Uçak büyüdükçe, gerekli hangar da büyür; XXL hangarlar (çapı 120 metreden fazla), dünyanın en büyük uçaklarını barındırmak için kullanılır: Airbus A380, Antonov 225 ve Boeing 747. Ancak medeniyetteki en büyük hangarlar, ABD Donanması'nın Lakehurst'taki Hangar 1'i (Hindenburg felaketinin yeri) gibi zeplinler ve hava gemileri için inşa edilenlerdi. S'den XXL'ye kadar hangarlar, bu hızlı tempolu çağda askeri hava alanlarının ve sivil havaalanlarının operasyonları için hayati öneme sahiptir (bu nedenle hangarlar, herhangi bir modern savaşta birincil hedeflerdir).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Okuryazarlık medeniyete yerleştikten sonra, okuma materyallerinin (kitaplar, süreli yayınlar, haritalar, gazeteler, parşömenler, tabletler, her türden belge) tek bir yerde - bir kütüphanede - toplanması kaçınılmazdı. Sümerlerin MÖ 2600 civarına tarihlenen ilk kütüphaneleri, çivi yazısıyla kaplı kil tablet arşivleriydi. Ninova'daki Asurbanipal Kütüphanesi'nde Gılgamış Destanı da dahil olmak üzere 30 binden fazla kil tablet gün ışığına çıkarıldı. İskenderiye Kütüphanesi, klasik dünyanın en büyük ve en önemli kütüphanesiydi, ancak yakıldı - görünen o ki büyük kütüphanelerin çoğunun kaderi bu. Avrupa bir Karanlık Çağ'a gömülürken, kütüphaneler Müslüman Araplar altında gelişti; onların kağıt yapımındaki gelişmeleri, bilinen dünyadan metinlerin elde edilmesinde önemli ölçüde yardımcı oldu. Tarihi kütüphanelerin çoğu herkese açık olsa da, ücretsiz, halka açık kütüphanelerin temeli 1850 tarihli İngiliz Halk Kütüphaneleri Yasası ile atıldı ve bu, düşük doğumlu olmalarına bakılmaksızın okuryazarlar (1870'te yaklaşık %76) için bir nimet oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Deniz, ihtiyatsız gemileri batırmak için pusuda bekleyen sığlıklar, kayalıklar ve resiflerle dolu tehlikeli bir yerdir. Yorgun mürettebat için güvenli bir liman bulmak da ayrı bir zorluktur. Bu nedenle, insanoğlunun denize açılmaya başlamasından çok değil, bir süre sonra, gemilere tehlikeyi haber verip limana yönlendirmek için işaret ateşleri yakılmaya başlanmıştır. Bu ateşlerin yüksekte daha görünür olmasıyla birlikte, ilk denizci uygarlıklar tarafından burunlara "deniz fenerleri" inşa edilmeye başlanmıştır. Antik dönemin en ünlü deniz feneri ise hiç şüphesiz, bir zamanlar dünyanın en işlek limanına gemileri yönlendiren İskenderiye'deki Pharos'tur. O günden bu yana iki bin yıl boyunca, denizcilerin boğulmaması ve yüklerin kaybolmaması için ihtiyaç duyulan her yere deniz fenerleri inşa edilmiştir. Taş, ahşap ve tuğlanın yerini çelik ve beton konstrüksiyonlar, ateşin yerini ark lambaları almış olsa da prensip aynı kalmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MADRASA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Medrese (Arapça'da madrasah, Türkçe'de medrese), genellikle dini bir bileşeni de olsa, din dışı bir eğitim kurumudur. Medreseler tıp, hukuk, fen bilimleri, felsefe, din veya kadınların eğitimi gibi alanlarda uzmanlaşmıştır. Bazıları ayrıca mantık, dünya tarihi, yabancı diller, matematik, sanat ve karşılaştırmalı edebiyat da öğretmiştir. İlk medrese olan Gama'at al-Qarawiyyn, MS 859 yılında zengin bir tüccarın kızı olan Fatıma el-Fihri tarafından kurulmuştur. Fatımi, Eyyubi ve Memlük hanedanlıkları döneminde, yönetici ve zengin seçkinlerin medreselere sponsor olma geleneği Mısır ve Orta Doğu'ya yayılmıştır. İlk Osmanlı medresesi 1331 yılında İznik'te kurulmuş ve Sünni İslam geleneklerini takip etmiştir. Avrupa Karanlık Çağ'da bocalarken, Türk ve Arap medreseleri Klasik bilginin en iyilerini canlı tutmuş ve kendi icatlarıyla bu bilgiyi zenginleştirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İster Arapça çarşı (souk), ister Farsça pazar (bazaar), ister İspanyolca mercado ya da Filipince palengke olarak adlandırılsın, pazarlar çiftçilerin fazla ürünleri ve tüccarların kasaba halkına satacak malları olduğu zamandan beri vardır. İlkel pazarlar takas sistemiyle işlemiş olsa da, yazının ve madeni paranın ortaya çıkışı pazarları karlı ve aslında uygarlık için vazgeçilmez kılmıştır. Pazarlar, hem ulaşım merkezleri hem de tüketim merkezleri olan şehirlerde, hatta bu merkezler ana yolların dışında kaldığında bile konumlanmıştır. Teb, Babil, Atina, Roma, Bangkok, Marakeş, Londra, Delhi gibi her yer ve zamandaki pazarlar egzotik, yenilikçi ve gündelik ürünleri satışa sunmuştur. Şekilleri ve stilleri - yüzen pazarlar, kapalı çarşılar, sokak pazarları, gece pazarları, pazar meydanları vb. - büyük farklılıklar gösterse de amaç aynıdır: tezgâhtarlara kar ettirmek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MEETING_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Katolik Kilisesi'nin görkemli katedral ve kiliselerine karşı çıkan Protestanlar, ibadetin ciddiyetle ve sanattan arınmış bir şekilde yapılması gerektiğini düşünüyordu. Bu nedenle bazı Cemaatçiler, yerel kaynaklardan (genellikle ahşap ve taş) inşa edilmiş sade, gösterişsiz yapılar olan ibadethanelerde tapınıyordu. Yeni Dünya'da Protestan kolonilerinin çoğu için sosyal ve kültürel merkez, yerleşimciler için hem ibadet hem de kamusal tartışma yeri olarak hizmet veren ibadethaneydi. İlk Kuveykır, Mennonit, Üniteryen, Püriten, Baptist ve diğer dindar gruplar için ibadethane aynı zamanda fiilen bir belediye binası işlevi görüyor; siyasi tartışmalar, oylamalar ve kararlar burada alınıyordu. Atlantik kıyısındaki kolonilerde dikilen ilk kamu binası genellikle ibadethaneydi. Kilise ve devlet ayrılığı yeni Amerika Birleşik Devletleri'nde yaygın bir ilke haline geldiğinde, bu ibadethanelerin tamamı belediye binasına dönüştürüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir uygarlığın profesyonel bir ordusu olacaksa, onu yönetecek profesyonellere de ihtiyaç vardır. (Bu, pahalı ordunun boşa harcanmayacağını garanti etmese de kesinlikle yardımcı olur.) Bir askeri akademi, subay yetiştirmeye adanmış, savaş "sanatı"nda "yüksek" öğrenim kurumudur. İlk askeri akademiler 1700'lerin başında Avrupa'da (en eskisi, 1720'de Woolwich'teki Kraliyet Askeri Akademisi) ordunun "teknik" branşlarındaki (mühendisler ve topçular gibi) subayları eğitmek için kurulmuştur. Fransa'da, genel bir askeri eğitim veren ilk okul olan École Royale Militaire 1751'de kurulmuştur. Bir nesil içinde Prusya, Rusya, Avusturya, İsveç ve çoğu küçük Avrupa devleti, ordu subayları yetiştiren askeri akademilere sahip olmuştur. Peki ya erkek çocuklarına da savaş yollarını öğretmeye başlamak? Bu düşünceyle Birleşik Krallık'ta (Welbeck Koleji gibi), Fransa'da (örneğin Saint-Cyr), Amerika Birleşik Devletleri'nde (Valley Forge Askeri Akademisi ve diğerleri), Rusya'da (Suvorov Askeri Okulları) ve başka yerlerde üniversite öncesi öğrenciler için özel yatılı okullar kurulmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MONUMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlar unutkan bir tür gibi göründüğünden - ya da belki sadece egoist olduklarından - her türlü şeyi anmak için anıtlar dikerler: "önemli" kişiler, olaylar, askeri zaferler, tanrılar veya hatta kurgusal karakterler (Kensington Bahçeleri'ndeki Peter Pan heykeli gibi). Özellikle de bunları şehirlerin ortasına dikmeyi severler ki herkes görsün ve etraflarından yürümek ya da araba kullanmak zorunda kalsın. Anıtlar her şekil ve boyutta olabilir; güzel de çirkin de olabilirler. Zafer takları, sütunlar, dikilitaşlar, anıt mezarlar ve kenotaphlar hemen hemen her büyük metropolde bulunabilir; sözde sakinlere yurttaşlık ve ulusal gurur aşılarlar. Ya da çoğu zaman olduğu gibi, güvercinler için yuva ve turist fotoğrafları için tanıdık arka plan görevi görürler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MOSQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İslam fıkhında bir yapının cami olabilmesi için katı kurallar ve standartlar vardır; bu şartları karşılamayan ibadethanelere sadece musalla ("toplanma evleri") denir. Şeriat hukukuna göre, bir cami resmen kutsal bir yer olarak ilan edildiğinde, Kıyamet Günü'ne (Yevmü'd-Din) kadar öyle kalır. Dünyanın en eski ve en büyük camisi olan Mescid-i Haram, MS 638 civarında Mekke şehrinde inşa edilmiştir; İslam'ın en kutsal yeri olan Kabe'yi çevreler. Peygamber'in bizzat kendisi başka camiler de kurmuştur, özellikle Medine'deki. Oradan itibaren, kendine özgü kubbeleri, minareleri ve bir imamın yönettiği namaz salonlarıyla camiler, 7. yüzyılda müminlerin kılıçlarıyla Arabistan, Orta Doğu ve Kuzey Afrika'ya yayılmıştır. Uzak Doğu'da inşa edilen ilk cami - Xi'an'daki - bildirildiğine göre 8. yüzyılın ortalarına tarihlenir. Bir dua, sadaka ve öğrenme yeri olan cami, İslam uygarlığının fiziksel kalbidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sanat müzeleri (veya sanat galerileri), genellikle vergiler yoluyla halk tarafından finanse edilen ve kitleleri eğitmek ve yüceltmek için sanat eserlerini barındıran kamusal alanlardır. Sanat nesneleri birçok biçim alabilir: resimler, eskizler, heykeller, seramikler, metal işleri, baskılar ve şimdi de videolar. Yüksek kültürü halka ulaştırmaya yönelik bu türden ilk girişim belki de MS 1671'de Basel'deki Amerbach-Kabinesi (şimdi Kunstmuseum) olmuştur. Ancak bu tür koleksiyonların halkı eğitme amaçlı fikri, Capitoline, Vatikan ve Uffizi galerilerinin kurulmasıyla Rönesans döneminde gerçekten hız kazanmıştır. 1700'ler bir başka ikonik koleksiyon dalgasının açılışına tanık olmuştur: Hermitage, Prado, Louvre ve 1773'te ilk Amerikan müzesi olan Charleston Müzesi. Louvre, 1793'te, Fransız Devrimi'nden kısa bir süre sonra, kraliyet sanat koleksiyonunun halkın malı ilan edilmesiyle kurulmuş ve sanatın zenginlerin pençesinden kurtarılıp halkın şaşkın bakışlarına sunulması eğilimini başlatmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlar çok fazla ıvır zıvır üretir. Ayrıca eski ıvır zıvırlara da hayran kalırlar ve bu yüzden müzeler yaratmışlardır. Müze, bir uygarlığın en değerli varlıklarını halkın teşhirine sunmak için tasarlanmış bir yapıdır. Sanat koleksiyonları içeren müzeler olduğu gibi, fosilleri, tarihi ilgi çekici nesneleri veya pop kültürü meraklarını sergileyen müzeler de vardır. Ayrıca kostümleri, mücevherleri, silahları, aletleri veya koridorlarında dolaşan insanların ilgisini çekebilecek hemen her şeyi barındıran müzeler de vardır. Teşhir edilen en eski bilinen merak koleksiyonu, MÖ 530 civarındaki Ennigaldi-Nanna Müzesi'ne aittir; öyle ki, eserler için etiketler gerektirecek kadar ziyaretçi trafiği olmuştur (arkeologlar için harabenin bir müze olduğuna dair bir ipucu). Ancak bu tür koleksiyonların halkı eğitme amacı taşıyan fikri, Kraliyet Cephaneliği'nin Londra Kulesi'nde, Besançon'daki Güzel Sanatlar ve Arkeoloji Müzesi'nin ve St. Petersburg'daki Kunstkamera'nın kurulmasıyla gerçekten Aydınlanma Çağı'nda hız kazanmıştır. Bu ve diğer müzeler, artık sergiledikleri ıvır zıvırlar kadar tarihi niteliktedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PAGODA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Teknik olarak "pagoda", bir bina tarzıdır - sarkık saçaklı katmanlı bir kule - bir yapı türünden ziyade; ancak bilgisizler için, Uzak Doğu'daki çoğunlukla Budist ama aynı zamanda Taoist, Şinto ve Konfüçyüsçü dini yapılar için genel bir terim haline gelmiştir. Pagoda yapısının kökeni, MÖ 3. yüzyıl Nepal'indeki stupalara kadar izlenebilir. Oradan mimari stil, Budistlerin kutsal kalıntıları ve metinleri barındıran binaları için benimsediği Çin ve Doğu Asya'ya yayılmıştır. Budist misyonerler, hacılar ve rahipler için bu pagodalar, Gautama Buddha'nın resimlerinin belirgin ve bol olduğu, inançlarının yeryüzündeki merkezleri haline gelmiştir. Yapı malzemeleri ve süslemeleri, süssüzden süslüye, bölgeden bölgeye ve inançtan inanca büyük farklılıklar göstermiştir. Ancak pagodalar geleneksel olarak tek sayıda kata sahiptir; bunun kayda değer istisnası, 1762'de Sir William Chambers tarafından Londra'daki Kew Bahçeleri'nde dikilen ve İngilizlerce zekice bulunan 163 metrelik "pagoda hevesidir".</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir kabile reisi kral olmayı başardığı anda, büyüklük hayalleri görmeye başlamıştır; herkes gibi bir kulübede yaşamak olsa olsa bir yakışıksızlıktır. Bir saray, bir uygarlığın hükümdarının ikametgâhıdır. Terim biraz anakroniktir, çünkü günümüzde kumarhaneler bile dahil olmak üzere her türlü yere "saray" denmektedir. Şu anda çoğu hükümdar "Beyaz Saray" veya "Hükümet Konağı" gibi bir şey olarak adlandırılan süslü binalarda yaşamaktadır, ancak etki aynıdır. Saraylar (ve modern eşdeğerleri) üç şey yapmak üzere tasarlanmıştır: hükümdara yönetmek için gereken halkla ve iletişim araçlarına erişim sağlamak, lideri saldırılara karşı savunmak ve tebaa ile yabancı ziyaretçiler üzerinde liderin önemini ve şaşırtıcı kibrini izlenim bırakmak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_POWER_PLANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir enerji santralinin (veya güç istasyonu, üretim tesisi, elektrik santrali) tek amacı - ister hidro, nükleer, güneş, fosil yakıtlı, gelgit veya diğer türden olsun - uygarlığın son 160 yılda geliştirdiği elektriğe olan doymak bilmez iştahı beslemektir. Biçim ne olursa olsun, prensip aynıdır: insanların konforlarının tadını çıkarabilmesi için bir enerji türünü diğerine dönüştürmek. İlk enerji santrali, Baron William Armstrong tarafından 1868'de (bilim insanlarının laboratuvarlarda hâlâ elektrikle oynadığı bir dönemde) Cragside'da tasarlanmış ve inşa edilmiştir; bir gölden gelen su, dinamolara güç vermek için kullanılmış ve elde edilen elektrik, yakındaki mülklerinde aydınlatma, ısıtma, su ısıtıcıları, bir asansör ve diğer tuhaf cihazlara güç sağlamıştır. Ocak 1882'de ilk kamu enerji santrali Londra'da devreye girmiş ve Eylül ayında Pearl Street İstasyonu, aşağı Manhattan'a elektrik sağlayarak New York'ta faaliyete geçmiştir. Pearl Street İstasyonu 1890'da yanıp kül olmuş olsa da iş işten geçmişti - insanlar elektrik ışıklarına bağımlı hale gelmişti ve şu anda sadece Amerika Birleşik Devletleri'nde 7300'ün üzerinde enerji santrali faaliyet göstermektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_RESEARCH_LAB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir araştırma laboratuvarı, tıp, fizik, kimya, robotik, temiz enerji veya TV reklamları için yeni ürünler gibi bir konunun ileri düzeyde incelenmesine adanmış bir enstitüdür. Bu tür laboratuvarlar kamu tarafından finanse edilebilir veya kâr peşinde koşan zengin şirketler tarafından işletilebilir; araştırma laboratuvarları üniversitelere bağlı olabilir veya akademik sınırlardan ve etikten bağımsız olabilir. "Verimli" araştırma laboratuvarlarının her disiplinde araştırmanın geleceği olduğu oldukça açıktır. Uygarlığın dünya anlayışı ilerledikçe, kendini bodrumuna kapatan tek bir bilim insanının "Buldum!" diye haykırarak çalıştığı günler neredeyse geride kalmıştır. Doğal dünya hakkında elde edeceğimiz her anlayış, dikkatimizi çeken her yeni teknolojik oyuncak, günlük hayatımıza gelecek her iyileştirme, serbest kalabilecek her dehşet, büyük (CERN'in Büyük Hadron Çarpıştırıcısı) veya küçük (bilgisayar simülasyon modeli) bir araştırma laboratuvarından çıkacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEAPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik limanların yerleri, kara veya nehir yollarına erişimi optimize etmek, demirleyen gemileri korumak ve liman ücretlerini en üst düzeye çıkarmak için seçilmiştir: Qin Çini'nde Guangzhou, Atina için Pire, Mısır'da Kanopus ve İskenderiye, Harappan için Lothal, Roma'nın Ostia Antica'sı. Bir liman, sadece bir demirleme yerinden daha fazlası olarak, deniz araçları ve mürettebatı için gerekli tüm olanakları sunuyordu: halat ve marangoz atölyeleri, rıhtımlar ve kızaklar, barlar ve genelevler, depolar vb. Avrupa'nın limanları, dünyanın keşfi ve sömürgeleştirilmesi için fırlatma noktaları olduğu kadar, askeri tarihte önemli bir yere sahip deniz üsleriydi. Ticari imparatorluklar, limanlarının kaderine bağlı olarak yükselip alçalmıştır: Fenike, Srivijaya, Portekiz ve diğerleri. Denizlere bakanlardan daha az yaygın olsa da, New Orleans veya Kalküta gibi iç limanlar geniş bölgelere okyanuslara erişim sağlamıştır. Bugün dünyanın büyük limanları - Port Said, Hamburg, Şanghay, Melbourne, Santos, Hong Kong, Los Angeles ve Vancouver, birkaçını saymak gerekirse - bir vinç ormanı, bir yol ve demiryolu labirenti, bir depo ve depolama tankları şehridir; hepsi ihracat ve ithalattan kâr etmeye adanmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yeterince insanı ve hayvanı tek bir yere koyun, sokakları döşeyin, yağmur yağsın... ve bir kanalizasyon sistemine olan ihtiyaç ortaya çıkar. En azından Hintler için böyle olmuştur; arkeologlar tarafından ortaya çıkarılan en eski kapalı kanalizasyonlar İndus Vadisi uygarlığının kalıntılarında bulunmuştur. Atık su ve kanalizasyon akışının nereye yönlendirileceği her zaman bir sorun olmuştur; antik Roma'daki büyük Cloaca Maxima, bir mühendislik harikası olarak kabul edilir, ancak atıklarını Tiber Nehri'ne boşaltırdı (umarım şehrin içme suyunun alındığı yerin mansabında). Birçok yerde, doğal bir su yolu kapatılarak kanalizasyon sistemi olarak hizmet vermiştir; Londra'daki River Fleet bunlardan biridir. Sanayi Devrimi'nin gelişi ve şehirlerin patlayıcı büyümesiyle birlikte, 19. yüzyılın başlarında birçok inşaat mühendisi entegre, amaçlı su ve kanalizasyon sistemlerinin inşasını teşvik etmiştir; 1858'de Londra'daki "Büyük Koku", Parlamento tarafından finanse edilen ilk "modern" kanalizasyon sistemine yol açmış ve o zamandan beri tüm kanalizasyon yeniliklerinin temelini oluşturmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHIPYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bilinen en eski tersaneler - MÖ 2400 civarına tarihlenen - Hindistan'ın Gujarat eyaletindeki Lothal harabelerinde bulunmuştur. Naupactus Yunanca'da "tersane" anlamına gelir; bu antik kentin savaş gemileri inşa etmekle tanınması şaşırtıcı değildir. İmparatorluk olma iddiasındaki her milletin tersaneleri vardı. Gemiler seri üretilen ilk şeylerden biriydi; harika Sanayi Devrimi'nden yüzyıllar önce, Venedik'teki Cephanelik, önceden üretilmiş ve standartlaştırılmış parçaları montaj hattında kullanarak bir tüccar veya savaş gemisini bir günde üretebiliyordu. Demir ve çelik gemilerin ortaya çıkışıyla tersaneler her zamankinden daha çok fabrikalara benzemeye başlamış, şimdiye kadarki en büyük okyanus gemilerini inşa etmek için devasa kuru havuzlar kullanılmıştır... ancak bu bir günden fazla sürmüştür. Belfast'taki devasa Harland &amp; Wolff tersanesinde, RMS Titanic Mart 1909'da kızağa konmuş ancak Mayıs 1911'e kadar denize indirilememiş, tamamlanması ve uğursuz ilk yolculuğu için neredeyse bir yıl daha geçmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir tanrıyı (veya tanrıçayı) yatıştırmak için bir türbe dikin. İster basit olsun - bir derenin yanında orman açıklığında kocaman bir kaya - ister gösterişli - yükselen kemerler ve yivli sütunlardan oluşan mermer bir yapı - amaç aynıdır: inananların hac ziyareti yapması ve adaklar sunması için bir yer. İster istemez, bir peygamberin (ya da belki sadece bir azizin) mucize gerçekleştirdiği, vahiy aldığı, kitlelere hitap ettiği veya bir tür cennete yükseldiği yer, uygarlığın manzarasında türbelerle bezenmiştir. Bu kutsal yerler neredeyse her dinin özüdür, ancak genellikle bölgeyi yeni bir din ele geçirdiğinde ve yeni bir tanrı yatıştırılması gerektiğinde yıkılırlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STABLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kışlalar süvari askerleri için neyse, ahırlar da onların binekleri için oydu. Aslına bakılırsa, ordunun atları ve katırları genellikle onlara bakan köylülerden daha iyi durumdaydı. Çoğu yerde ahırlar, Roma İmparatorluk turmasından Britanya'nın Hanedan Süvarisi'ne kadar süvari birliğinin kışlalarını da kapsıyordu. Bölmeler, yemlikler, yem depo odaları, seyis odalarının (atlarıyla uyumadıkları sürece) yanı sıra askeri ahırlar, eğitim ve talim için geniş alanlar ve tabii ki veteriner odaları da sağlıyordu. Zamanla, İngiltere gibi bazı yerlerde "ahır" terimi bir süvari alayının karargâhını ifade etmeye başlamıştır. Bunların yanı sıra, hükümdarın kişisel bineklerinin ve arabalarının tutulduğu kraliyet ahırları ve at bakım yerleri de vardı; bunlarda genellikle bir tür atlı kraliyet muhafızı konuşlanmıştı. Bugün, süvari ahırlarının çoğunun yerini daha az gösterişli "araç parkları" almıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STADIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Stadyum, koltukların daha geniş bir atıştırmalık yelpazesi ve daha fazla tuvaletle sunulduğu, kolossosyumun daha iyi bir versiyonudur. Bilinen en eski stadyum, spor müsabakalarını kutlamaya adanmış açık hava mekânı, batı Peloponez'deydi ve ilk kez MÖ 776 civarında düzenlenen antik Olimpiyat Oyunları'na ev sahipliği yapmıştır. Yunan ve Roma stadyumları birçok şehrin kalıntılarında bulunmuştur; bu da onların rekabet kültürünün bir kanıtıdır. Viktorya Çağı'nda boş zamanın artması ve organize sporun popülerliği - özellikle Avrupa'da futbol (medeniyetsizler için 'soccer') ve Amerika'da beyzbol - ile birlikte stadyumlar dünya çapında çılgın bir hızla inşa edilmeye başlanmıştır. Bu endüstri çağı stadyumlarının çoğu, Dublin'deki Lansdowne Road (1872-2006) veya Boston'daki South End Grounds (1871-1914) gibi ahşaptan inşa edilmiştir. Günümüzde modern beton ve çelik stadyumlar, bir spor karşılaşması, rock konseri veya siyasi miting için 100 bine kadar bağıran, can sıkıcı taraftarı ağırlayabilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAR_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Top muharebeye girdiğinde, o eski, yüksek, düz şehir surları pek dayanamadı. Rönesans döneminde İtalya'daki amansız savaşlar sayesinde, askeri mühendisler MS 15. yüzyılın ortalarında "yıldız kalesini" (daha doğrusu trace italienne) tasarladı. Bir yıldız kalesinin tasarımı herhangi bir çizimden bellidir: birbirlerine karşı koruyucu ateş sağlayacak şekilde konumlandırılmış, birçoğu üçgen burçlardan oluşan, tamamen gülleleri saptırmak için bir eğik yüzey (glacis) ve piyadeyi caydırmak için bir hendekle çevrili, düz, alçak, kalın ve eğimli duvarlı bir yapıdır. Yıldız kaleleri Michelangelo tarafından Floransa için savunma tasarımlarında kullanılmış, daha sonra kavramlar mühendis Peruzzi (Siena için) ve yazar Scamozzi tarafından rafine edilmiştir. Sık sık istilacı Fransız ve Habsburglara karşı İtalyan şehirleri kısa sürede geleneksel tahkimatları terk ederek şehirlerini yıldız kalelerle çevrelemiştir. Etkili tasarım 1530'larda ve 1540'larda İtalya dışına yayılmış ve büyük askeri mühendis Vauban zamanında Avrupa genelinde standart haline gelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAVE_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vikingler Hristiyanlığı benimsedikten sonra, pagan inançlarını geride bırakarak İskandinavya'nın dört bir yanına ahşap, dikme ve kirişli yapılar olan çivisiz kiliseler inşa ettiler. Sadece İsveç'te binden fazla çivisiz kilisenin bulunduğu tahmin edilmekte olup, en eskisi 1100'lerin ortalarına tarihlenmektedir. Dini işlevlerinin yanı sıra, bu yapılar sıklıkla toplantı salonu, kültür merkezi, adliye ve hatta pazar yeri olarak da hizmet vermiştir. İlk çivisiz kiliseler, ağır kar yükünü atmak için dik çatılara sahip, çit tarzındaki yapılardı. Genellikle Hristiyan motifleri taşıyan ancak arada sırada Hristiyanlık öncesi kahramanları ve mitleri de betimleyen özenli ahşap oymalarla süslenmişlerdi. Daha sonraki dönemlerde sadece köşe direkleri toprağa gömülür, çerçeve ise kalaslarla kaplanırdı. Günümüzde, ikisi hariç tamamı Norveç'te olmak üzere, ayakta kalan 30 çivisiz kilise bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STOCK_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Borsalar, 'hisse' senetlerinin – halka açık şirketlerdeki ortaklık paylarının – değerindeki yükseliş ve düşüşler üzerine spekülasyon yaparak, nezih bir şekilde kumar oynamayı sevenler için vardır. Her zaman bir ücret alan borsa simsarlarının tavsiyeleriyle herkes hisse senedi, tahvil veya diğer menkul kıymetlerde alım satım yapabilir. Bu uygulamanın kökeni, Rönesans döneminde İtalyan bankalarının bir şirket veya girişimde (bir ticaret seferi gibi) alacaklı payı anlamına gelen devredilebilir tahviller oluşturmasına dayanır. MS 1602'de kurulan Hollanda Doğu Hindistan Şirketi, hisse senetlerini satışa çıkaran ilk şirket oldu ve satın almaya gücü yeten herkesin spekülatif yatırımı için ertelenmiş temettüler (yıllık kârının bir kısmı) teklif etti. Yeni ortaya çıkan orta sınıfın büyük bir kısmı bu cazibeye karşı koyamadı ve kısa sürede diğer şirketler de aynı şeyi yapmaya başladı. Zamanla, Jonathan'ın Kahvehanesi'nden iş yapan, şüpheli şöhretli bir İngiliz olan John Castaing, düzenli olarak hisse senedi ve emtia fiyat listeleri yayınlamaya ve bir ücret karşılığında bu işlemlerde simsarlık yapmaya başladı; bu, Londra Borsası'nın başlangıcı olarak kabul edilir. Uygulama, Güney Denizi Balonu, Lale Çılgınlığı ve diğer tüm dolandırıcılık ve skandallara rağmen o günden bu yana varlığını sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Swat Vadisi'ne yolunuz düşer ve kendinizi Shingardar köyünde bulursanız, küçük kasabaya tepeden bakan, ancak arkasındaki dağların gölgesinde kalan devasa bir taş kubbeyle karşılaşırsınız. Bu yapı, MS 2. ve 3. yüzyıllar arasında Swat'ın Budist kralı tarafından inşa ettirilmiş bir stupadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Budist krallar devasa kubbeler dikmeye sırf sevdikleri için meraklı değillerdi; Asya'nın dört bir yanına inşa edilen stupalar anıtsal yapılardı ve ilk örnekleri MÖ 4. yüzyılda Hindistan'da ortaya çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Pek çok stupa, Buda'nın kendisi, hayatı ve müritleriyle ilgili kutsal emanetler barındırır. Çin'deki Ningxia'daki 108 Stupa gibi diğerleri ise belirli bir teolojik anlam taşıması veya potansiyel ruhani faydaları gözetilerek inşa edilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Pek çoğu ayakta kalmış olsa da, tarih Asya'daki stupalar için pek de kolay olmamıştır: çatışmalar ve felaketler sonucu birçoğunun kubbesi hasar görmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mbanza, Kongoca'da 'şehir' veya bazı durumlarda sadece 'yerleşim yeri' anlamına gelir. Portekizliler Orta Afrika'ya vardıklarında, M'banza Kongo ticaret ve zanaat üretimiyle zenginleşmiş büyük bir şehirdi; ancak nüfusun çoğu, etrafını saran vadilerdeki yerleşim mahallelerinde yaşıyordu – belki de 100 bin kadar insan. Bu küçük kasabalarda bir pazar ve bir atölye bulunabilirdi, ancak önemli şeyler – kiliseler, saray, okullar, klinikler, vergi daireleri – tepedeki başkentte yer alırdı. Bunlar, M'banza Kongo'ya yamaçlardan çıkan birkaç yolla bağlıydı ve bu yollar bayram ve vergi günleri gibi zamanlarda oldukça kalabalık olurdu. Tüm bunlar, ziyaretçi Francesco da Roma'ya göre MS 1648 yılında yaşanıyordu. Yani Kongolular uygarlığa sadece banliyöleri değil, aynı zamanda 'trafik yoğunluğunu' da armağan etmiş oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SYNAGOGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geleneksel olarak, sinagog (Yunanca 'toplanma') terimi tüm Yahudi mabetlerini tanımlamak için kullanılır ve hem ibadet hem de eğitim yeridir. İbadet ve dua, ana salon olan kutsal alanda gerçekleşir. Duaya bir haham ('öğretmen') öncülük edebilir – ancak bu zorunlu değildir ve birçok sinagogda görevli bir haham bulunmaz. Cemaat ibadeti, bir 'minyan' (on erkek Yahudi) bir araya geldiğinde her an gerçekleştirilebilir. Sinagoglar, MS 70'te Kudüs'teki İkinci Tapınak'ın yıkılmasından önce de var olmasına rağmen, hahamlardan biri olan Yohanan ben Zakkai, dağılmış Yahudilerin kendilerini nerede bulurlarsa bulsunlar, bireysel ibadet evleri kurma fikrini ortaya attı. Bu nedenle, o günden bu yana, herhangi bir Yahudi birey (kral, varlıklı hami, din bilgini vb.) veya Yahudi grubu (Sefarad, Hasidik, Karay, Ortodoks, Reformist vb.) bir sinagog kurabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tapınak, bir tanrıya adanmış, dua, birlik, kurban ve benzeri ruhani faaliyetler için ayrılmış yapıdır. Hemen hemen her organize dinin bir tür tapınağı vardır; türbelerin aksine bunlar, Tanrı'nın gücünün tezahür ettiği, planlı dindarlığın mekânlarıdır. Tapınaklar aynı zamanda tüm bağışlar ve sadakalarla birlikte birer ticari işletmedir ve rahipleri, acemileri, bakire rahibeleri, keşişleri, hahamları vb. besleyip giydirerek onların geçimini sağlar. Mezopotamya'da bulunan bilinen en eski tapınaklar, MÖ 10. yüzyıla tarihlenir ve oldukça basit yapılardır. Ancak zamanla tapınaklar giderek daha gösterişli ve görkemli hale gelmiş ve uygarlık üzerinde önemli bir etki bırakmıştır – Thebes'teki Karnak Tapınağı, Atina'daki Parthenon, Bihar'daki Mahabodhi Tapınağı veya Salt Lake City'deki İsa Mesih'in Son Zaman Azizler Kilisesi Tapınağı gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yaklaşık MS 1100'den beri var olan bir yükseköğrenim kurumu olan modern üniversitenin kökleri, 6. yüzyıla kadar uzanan Katolik katedral ve manastır okullarına dayanır. Paris Üniversitesi (yaklaşık 1150'de kuruldu) dışında, ilk üniversitelerin çoğu, Bologna (1088), Oxford (1167), Modena (1175), Cambridge (1209), Padua (1222), Krakov (1364) ve daha birçoğunda olduğu gibi, Katolik okullarına bir alternatif (ve onları denetleme aracı) olarak bölgenin kral ve kraliçeleri tarafından kurulmuştur. Katolik Kilisesi'nin aksine (ve ona karşı bir duruş olarak) bu kamu üniversiteleri akademik özgürlüğü benimsemiştir; bunun ilk örneği, Kutsal Roma İmparatoru Frederick Barbarossa tarafından garanti altına alınan hak ve korumaları buralarda okuyan akademisyenlere tanıyan, 1155 tarihli Bologna Üniversitesi'nin Constitutio Habita'sıdır. Üniversiteler o dönem hukuk, tıp, mantık, felsefe, belirli bilimler ve klasik eserler üzerine eğitim veriyordu; günümüzde ise genç akademisyenler Budist edebiyatı, biyomühendislik ve hatta oyun tasarımı gibi alanlarda dereceler alabilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Barut, bombardıman uçakları ve nükleer füzeler gibi şeyler onları oldukça anlamsız kılana kadar, bir şehir dokunulmaz kalmak istiyorsa şehir surları oldukça önemliydi. Bir kasaba, vatandaşlarını nispeten güvende ve eşyalarını kapıdaki barbarlardan nispeten emin tutmak istiyorsa, etrafını saran nispeten güçlü bir duvara ihtiyaç duyardı. Sümer şehri Uruk, tamamen bir surla çevrili olduğu bilinen en eski yerleşim yeridir; bu surun efsanevi tanrı-kral Gılgamış tarafından inşa ettirildiği söylenir. İndus Vadisi'ndeki Kot Diji gibi bazı erken dönem yerleşimlerinde korunma amacıyla devasa taş ve tuğla duvarlar bulunuyordu. Öte yandan, eğer şehir korkusuz savaşçılarla meskûnsa, genellikle sursuz da idare edebilirdi – İsparta ve Roma, surlar inşa edilmeden önce birkaç yüzyıl boyunca varlığını sürdürmüştür. Günümüzde, şehir surlarından geriye kalan kısımlar ya görmezden gelinmekte ya da 'yerel rengin' bir parçası olarak kabul edilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kamboçya, Tayland ve Laos'taki Budist manastırları, 'vat' (Sanskritçe 'çevrili alan') olarak adlandırılır. Vatlar genellikle bir okulu da kapsardı ve bu nedenle hem kutsal hem de eğitimsel bir işleve sahipti. Bir vat genellikle Buda heykellerinin bulunduğu bir tapınak, bir dua odası, dini metinlerin bulunduğu bir oda, dinlenme köşkü, kütüphane, derslik, çan kuleleri, davul kuleleri ve yaşam alanlarından oluşur. Vatlar iki türde gelir: wisungkhamasima (kraliyet himayesi) verilenler ve verilmeyenler (samnak song). Güneydoğu Asya'da bol miktarda bulunurlar ve mimari stilleri halklar kadar çeşitlidir – her ne kadar keşişlerin ve acemilerin yaşam alanları her zaman kutsal yapılardan ayrı olsa da. Genellikle süslü bir şekilde dekore edilmiş ve yaldızlı olan vatlar, Kral II. Suryavarman'ın himayesinde 12. yüzyılın başlarında inşa edilen Kamboçya'nın Angkor kentindeki ünlü vat da dahil olmak üzere, bölgenin en ayırt edici ve tarihi yapıları arasındadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WATER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Su değirmeni, akan suyun gücüyle bir su çarkını döndürür; bu çark da dişliler vasıtasıyla diğer çarkları döndürerek öğütme, eğirme, kesme veya dövme işlemleriyle tahıl, kereste, tekstil, cevher, metal, kağıt gibi faydalı şeyler üretir. Çoğu insan su değirmenlerini, tahıldan un üretmeye yarayan öğütme değirmenleri olarak düşünür… ve bu kesinlikle bulunan en eski tiptir. Yunan mühendis Bizanslı Philo (MÖ yaklaşık 280-220) bir su değirmeninin işleyişine dair bir hesap bırakmıştır; Romalı Vitruvius ise bir tane inşa etmenin ilk teknik tanımını sunmuş, dişli düzeneğine sahip alttan çarklı bir değirmen tarif etmiştir. Su değirmeni o kadar kullanışlıydı ki, Karanlık Çağlar'da her yerleşimin yakınında bulunabiliyordu ve Avrupalılar (kaybolan birçok bilginin aksine) suyla çalışan öğütme değirmenlerini inşa etmek ve işletmek için gereken temel bilgileri korumayı başarmıştır. Daha sonraları buhar gücü ve elektrik gücü, daha verimli ve ekonomik oldukları için su çarklarının yerini almıştır; günümüzde yalnızca barbarlar mısır ve buğdaylarını öğütmek için gerçek su değirmenleri kullanır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WORKSHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Atölye iş yapmak içindir… yani ahşap, metal, cam, seramik işlemek ve değerli bir şey üretmek için gereken her şeyi yapmak için. Yüzyıllar boyunca aletler ve basit makinelerle donatılmış atölyeler, kapılardan kapı kollarına, cam eşyalardan at nalına (bir demirci ocağı bir tür atölyedir) kadar her şeyi üreten usta zanaatkârların mekânı olmuştur. Antik atölyeler, insanlığı 'alet yapan varlık' olarak damgalayan en eski yerleşimlere kadar uzanır. Orta Çağ'a gelindiğinde, atölye 'ekonomisi' iyice yerleşmişti ve uygulamalar giderek daha katı hale geliyordu – örneğin, genç çocukların kendilerine becerilerinin inceliklerini öğretecek olan usta zanaatkârların yanına verildiği çıraklık sistemi gibi. Çıraklık genellikle yedi yıl sürer, bunun ardından çırak usta olur ve kendi atölyesini kurabilirdi (bunu başaramayanlar kalfa olarak kalırdı). Ancak Sanayi Devrimi, fabrikaların ürünleri (her ne kadar kalitesiz de olsa) daha ucuza seri üretebilmesiyle tüm bu sisteme son vermiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ZOO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bilinen en eski hayvan koleksiyonu (ya da 'hayvanat bahçesi') Hierakonpolis'te kazılmış olup MÖ yaklaşık 3500 yılına tarihlenmektedir; arkeologlara göre su aygırları, filleri, antilopları, babunları ve yaban kedilerini barındırıyordu. MÖ 12. yüzyılda Çinli imparatoriçe Tanki'nin bir 'geyik evi' vardı ve daha sonra Zhou Wen'i 1500 dönümlük bir hayvan koleksiyonu kurdu. Büyük İskender, sıra dışı hayvanların canlı örneklerini sergilenmek üzere Yunanistan'a gönderdi ve Roma imparatorlarının çoğu vatandaşların bakması için geniş hayvan koleksiyonlarına sahipti. İnsanlar her zaman kafesteki hayvanları izlemekten büyülenmiştir, ancak hayvanların insanlara bakarken ne düşündüklerini kimse tam olarak bilemez; muhtemelen bilmemek daha iyidir. Mevcut en eski hayvanat bahçesi olan Viyana'daki Tiergarten Schönbrunn, Habsburg hanedanı tarafından beslenen egzotik hayvan koleksiyonundan evrilmiş ve MS 1765'te halka açılmıştır. İngiltere'deki Whipsnade Vahşi Hayvan Parkı, 1931'de kafeslerle dolu geleneksel hayvanat bahçesine göre bir 'ilerleme' olarak kabul edilen ilk arabayla gezilen 'safari' parkı olarak açılmıştır.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>