<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaynaklar, [ICON_Food] Besin, [ICON_Production] Üretim, [ICON_Science] Bilim, [ICON_Gold] Altın veya [ICON_Culture] Kültür sağlayan unsurlardır ve bir uygarlığa özel bonuslar verebilirler. Uygarlığınızın zenginliği ve gücü, büyük ölçüde kontrol ettiğiniz kaynakların sayısına ve türüne bağlı olacaktır. Bir kaynağı kullanabilmek için öncelikle uygarlığınızın sınırları içinde olması, ardından o bölgede uygun "iyileştirme"yi inşa etmeniz gerekir. Örneğin, bir Muz kaynağından faydalanmak için Plantasyon iyileştirmesini inşa etmelisiniz.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ALUMINUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yunanlılar ve Romalılar alüminyum tuzlarını büzücü ve banyo tozu olarak kullanmışlardır. Yüzyıllar boyunca alüminyumun yararlı olduğu tek şey buydu, ta ki 1825 yılında Danimarkalı kimyager Hans Orsted bir miktar alüminyum metali üretmeyi başarana kadar. 1850'lerde saf alüminyum üretimi o kadar zordu ki, külçeleri altından daha değerliydi ve hatta 1855'teki Paris Evrensel Sergisi'nde merak konusu olarak sergileniyordu. Bilim insanları elbette bunun için kullanım alanları bulmak zorundaydı ve artık alüminyum, uzay araçlarından tavalara kadar her şeyde bulunuyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Francis Bacon 1605'te şöyle yazmıştı: "Antik eserler, zamanın gemisinin batmasından tesadüfen kurtulmuş, tahrip olmuş tarih veya tarihin bazı kalıntılarıdır." Hazine avcıları, mezar soyguncuları ve akademisyenler bin yıldır medeniyete geri götürmek için "antik eserler" arayışındadır. Tanım gereği antik eserler, basit ok uçlarından sanatsal hazinelere kadar geçmişten gelen nesnelerdir. Kayıp bir uygarlığın kalıntılarının ve eserlerinin sistematik bir şekilde incelenmesiyle ortaya çıkarılabileceği düşüncesi, amatör koleksiyoncuları, seçkin bilginleri (ve hırsızları) dünyanın dört bir yanındaki antik alanlarda bunları aramaya ve kazmaya itmiştir... bilinen en ıssız yerlerden bazıları dahil. İnsan geçmişinin bu kalıntılarını toplama tutkusu, sonunda yeni bir akademik disiplinin - arkeoloji biliminin - doğmasına yol açmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_BANANAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Lezzetli ve besleyici olan muzlar ve daha az tatlı olan plantainler, tropikal iklimlerde bulunan büyük, otsu, çiçekli bitkilerin ürünüdür. İlk olarak Yeni Gine ve Güneydoğu Asya'da yetiştirilen muzların, kayıtlara (çoğunlukla halk masallarına) göre, ilk kez MÖ 5000 civarında Kuk Bataklığı'nda bilinçli olarak yetiştirildiği düşünülmektedir. Zamanla tüccarlar muz bitkilerini Madagaskar'a taşıdı ve bu bitkilerin yetiştiriciliği Afrika'ya yayıldı – yeni bir lezzet arayan Avrupalılar tarafından keşfedilmek üzere.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İster sığır eti, ister süt ürünleri veya yük hayvanı olsun, sığırlar her şekliyle tarih öncesi çağlardan beri insanlığa hizmet etmektedir. Aslında, yabani yaban sığırlarının günümüz Türkiye'sinde yaklaşık 10.500 yıl önce evcilleştirildiği görülmektedir. Kanıtlar, sığırların MÖ 7000 civarında Hint altkıtasında bir takas aracı olarak kullanıldığını göstermektedir. O zamandan beri sığırlar ve öküzler et ve süt, deri ve boynuz sağlamış, yük hayvanı ve dini bağlılık nesnesi olmuşlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CINNAMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Romalı yazar Plinius'a göre, bir Roma libresi (yaklaşık 11,5 ons) tarçın 300 denariusa kadar mal oluyordu... bu, şehirdeki sıradan bir işçinin on aylık maaşına eşitti. Tarçın, antik çağlardan beri ilaç, afrodizyak ve hem tatlı hem de tuzlu yiyecekleri tatlandırmak için kullanılmıştır. MÖ 2000 gibi erken bir tarihte Mısır'a ithal edilmiş ve Yunanlılar arasında o kadar değerliydi ki, Milet'teki Apollon tapınağına küçük miktarlarda hediye olarak verilirdi. Baharat o kadar değerliydi ki tüccarlar kaynağını (Sri Lanka ve Hindistan'ın Malabar kıyılarında bulunan Cinnamomum ağaçlarının kabuğu) yüzyıllar boyunca gizli tutmuşlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CITRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Citrus cinsi, portakal, mandalina, greyfurt, misket limonu, limon ve insan beslenmesinde bin yıldır temel gıda olan diğerleri dahil olmak üzere çeşitli meyveler üreten bir dizi çiçekli bitkiyi içerir. İlk olarak Güneydoğu Asya'da yetiştirilen bu ağaç ve çalıların meyveleri, eksikliği iskorbüte yol açan mükemmel bir C vitamini kaynağıdır... bu da oldukça tatsız bir ölüme yol açabilen zayıflatıcı bir durumdur. Bu nedenle, uzun yolculuklarda komutanlar ellerinde bir miktar narenciye bulundurmayı faydalı bulmuşlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CLOVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Karanfil, Endonezya'nın Maluku Adaları'na özgü bir ağacın kurutulmuş çiçek tomurcuğudur; aromatik bir baharat olup dünya mutfaklarında kullanılır. Günümüzde başlıca Endonezya, Hindistan, Zanzibar ve Madagaskar'da hasat edilen karanfil, ağız dokularında uyuşturucu bir etkiye sahiptir ve geçmişte hem ilaç hem de baharat olarak kullanılmıştır. Adaların dışına dikilene kadar, Hollanda Doğu Hindistan Şirketi baharat üzerinde neredeyse tekel sahibiydi; 17. ve 18. yüzyıllarda Avrupa'da karanfil, talepten dolayı kelimenin tam anlamıyla ağırlığınca altın değerindeydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eski İngilizce'deki "col" teriminden türeyen ve "fosilleşmiş karbon minerali" anlamına gelen kömür, binlerce yıldır uygarlığın birincil ısı kaynağı olmuştur - evler, demir ocakları, izabe tesisleri, elektrik santralleri ve benzerleri için. Binlerce yıl boyunca sıkıştırılmış çürümüş bitki maddesi olan kömür, ilk olarak Çin'in Shenyang bölgesinde bulunan ve MÖ 4000 yılına tarihlenen oyma süs eşyalarında kullanılmıştır. O zamandan beri insanlar onu yerden çıkarmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COCOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çikolata kakao çekirdeklerinden, kakao çekirdekleri ise Orta ve Güney Amerika'ya özgü, her daim yeşil bir ağaç olan kakao ağacından gelir. Çekirdeklerin yetiştiriciliği erken Mezoamerikan uygarlıklarında yaygındı; MÖ 1750 yılına tarihlenen Olmek kalıntılarında çikolata içeceklerinin kalıntıları bulunmuştur. İspanyollar tarafından Avrupa'ya tanıtılan kakao, 1700'lerin ortalarında sıcak bir içecek, yemek malzemesi ve hatta ilaç olarak son derece popüler hale gelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COFFEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kahve çekirdekleri 70'ten fazla ülkede yetiştirilmekte ve bunlardan üretilen acı içecek dünya çapında tüketilmektedir. Kakao ve tütün gibi kahve de uyarıcı görevi görür... bu durumda, bir adenozin antagonisti olan kafeinin varlığından kaynaklanır. Efsaneye göre, her şey 9. yüzyılda yaşamış Etiyopyalı Kaldi'nin keçilerinin yabani bir kahve bitkisinden çekirdekler yedikten sonra enerjik hale geldiğini fark etmesiyle başladı. Muhtemelen uydurma bir hikaye, ancak 15. yüzyıla gelindiğinde kahve çekirdeklerinin Arabistan'da kavrulduğu, öğütüldüğü ve içeceklerde kullanıldığı bilinmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COPPER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yüksek ısı ve elektrik iletkenliğine sahip, sünek bir metal olan bakır, en az MÖ 8000'den beri (Bakır Çağı'na adını vererek) binlerce yıldır insanlar tarafından kullanılmaktadır. Ancak çoğunlukla tunç, pirinç ve bakır-nikel gibi alaşımlarda kullanılmıştır; bunların hepsi çok daha dayanıklı ve güçlüdür, bu nedenle zırh ve kılıç gibi şeyler için idealdir. Bakırın kendisinin bazı yararlı özellikleri vardır; en azından insanların diyetlerinde hoş olmayan zayıflatıcı durumlardan kaçınmak için eser miktarlarda bakıra ihtiyaç duyması gerçeği.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COSMETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kozmetik kullanımı 6000 yıl öncesine ve neredeyse her uygarlığa uzanır. Şu ya da bu şekilde – ritüel, din, kur yapma, sanat – kozmetikler insan olmanın temel bir parçası olmuştur. Antik Roma'da (örneğin, ahlaksız Kleopatra bunun için kınanmıştı) ve antik İsrail'de (Eski Ahit'te İzebel boyalı gözleriyle eleştirilmişti) olduğu gibi hoş karşılanmasa bile. 1900 yılına gelindiğinde bile kozmetik kullanımı bir şekilde itibarsızdı, ancak "Flapper Dönemi" onu Amerika ve Avrupa'da ön plana çıkardı ve büyük bir iş haline getirdi. Kozmetik endüstrisi o zamandan beri, günümüzde yaygın olan "gençlik kültürü" tarafından yönlendirilerek istikrarlı bir şekilde büyümüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COTTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yaklaşık yedi bin yıl önce erken İndus Vadisi uygarlığından beri yetiştirilen pamuk bitkisi, bir koza içinde olgunlaşan ve kolayca hasat edilebilen yumuşak bir lif üretir. İplik haline getirilen lif, sıcak iklimler için mükemmel, yumuşak, esnek, hafif bir kumaş elde edilmesini sağlar. Kullanışlı olmaya devam etmektedir; yılda yaklaşık 27,5 milyon ton üretilmektedir. Ve pamuk, 1700'lerin sonunda mekanik iplik makineleri ve çırçır makinesinin icadıyla Sanayi Devrimi'ni hızlandırmaya yardımcı olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CRABS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hem tuzlu hem de tatlı suda ve hatta karada yaşayan çeşitli yengeç türleri (800'den fazla) kalın bir dış iskelete ve iki kıskaca sahiptir. Yengeçler binlerce yıldır insanlar için bir besin kaynağı olmuştur; günümüzde dünya çapında yakalanan, yetiştirilen ve tüketilen tüm deniz kabuklularının %20'sinden fazlasını oluşturmaktadırlar. Tamamen suda yaşayan yengeçler eş çekmek için feromonlar kullanır – ne kadar lezzetli oldukları düşünüldüğünde, gerekli bir hayatta kalma becerisi – karada yaşayan yengeçler ise genellikle görsel sinyaller kullanır, örneğin erkek fiddler yengeçleri dişiyi çekmek için büyük kıskaçlarını sallar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gezegendeki hemen hemen her iklim ve arazide bulunan geyik sürüleri, ilkeller tarafından mızraklarla (veya şimdi silahlarla) ihtiyaç ve spor için sonsuza dek avlanmıştır. Üst Paleolitik dönemde ren geyiği, Cro-Magnon insanının ana etiydi; Çin'de Homo erectus sika geyiği ile beslenirdi; antik Keltler kızıl geyik avlardı. Geyikler çok bol (ve çok lezzetli) olduğu için, birçok uygarlığın sanatsal kültüründe ve hanedanlık sembollerinde de yer almışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DIAMONDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Litosferik mantoda aşırı ısı ve basınç koşulları altında oluşan, yarı kararlı karbon allotropları kümeleri – daha çok elmas olarak bilinir – antik Hindistan günlerinden beri uygarlıkta hayranlık ve açgözlülüğü körüklemiştir. Yüzeye yakın yataklarda bulunan elmaslar, MÖ 4. yüzyıla gelindiğinde birkaç Hint yerleşiminde ticareti yapılmakta ve kaçınılmaz olarak Avrupa'ya ulaşmaktaydı. Kesilmemiş ve cilalanmamış olsalar da – bunun için teknoloji 1300'lerin sonuna kadar geliştirilmeyecekti – elmaslar güç ve ayrıcalığın bir göstergesi haline geldi. Hala öyleler, ancak artık sahte elmaslar laboratuvarlarda yapılabiliyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DYES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlar her zaman parlak renkleri sevmiştir. Ve uygarlıklar görünüşe göre sonsuza dek rol ve rütbeyi, statü ve üyeliği belirtmek için rengi kullanmıştır. Eski halklar, çok çeşitli maddelerin – bitkiler, mineraller ve hayvan parçaları – bu parlak renkleri sağlamak için boya üretmekte kullanılabileceğini keşfetti. Böylece, yaklaşık 37 bin yıldır insanlar kumaş, boya ve derilerini ve saçlarını boyamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FISH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Protein, yağ ve mineraller açısından zengin olan balıklar, yaklaşık 40 bin yıl önce Paleolitik Çağ'dan beri insan beslenmesinde temel gıda olmuştur. Kabuk yığınları, balık kemiği yığınları, mağara resimleri ve Tianyuan Adamı'nın analizi, tatlı su balıklarının tarih öncesi ilkeller tarafından düzenli olarak tüketildiğini göstermektedir. Teknoloji geliştikçe, özellikle deniz araçları alanında, balık ve onlardan elde edilen her şey, uygarlıklar için giderek daha erişilebilir hale geldi. Öyle ki, günümüzde Dünya okyanuslarının aşırı avlanması tüm türlerin yok olmasıyla tehdit etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FURS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Homo sapiens, yaklaşık 125 bin yıl önce soğuk iklimlere göç ettiklerinden beri diğer memelilerin postlarını giymektedir. Yün ve pazen kumaşlar geliştirildikten sonra – ki bunlar çok daha dayanıklı, sıcak ve temiz tutması daha kolaydı – kürk giymek sadece bir gösterişti. Bununla birlikte, 1700'ler ve 1800'ler boyunca birçok tür – kunduz, tilki, vizon, fok, liste uzar gider – neredeyse yok olma noktasına kadar avlandı. Diğerleri esaret altında yetiştirildi – kakım, samur, çinçilya vb. – postları için hasat edilmek üzere. Ve "kürk ticareti" (Hudson's Bay Company'yi düşünün) bazı adamları çok zengin etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GYPSUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sert olmasına karşın nispeten kolay işlenebilen bir sülfat minerali olan alçı taşı, tortul kayaçlardaki yataklarda bulunan bir buharlaşma mineralidir. İnce taneli, beyaz veya hafif renkli bir türü olan kaymaktaşı (alabaster), Antik Mısırlılar, Mezopotamyalılar, Romalılar, Bizanslılar ve Orta Çağ'da İngilizler tarafından heykel ve anıtlarda kullanılmıştır. Oldukça yaygın olan alçı taşı, toz haline getirilip gübre olarak, alçı yapımında ve hatta çeşitli yiyeceklerin (örneğin ekmek, bira ve bal likörü), şampuanların ve kremlerin hazırlanmasında kullanılabilir. Uygarlıkta alçı taşı kadar faydalı çok az şey vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HORSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>At, Equus ferus türünün günümüze ulaşan iki alt türünden biridir ve insanın MÖ 3500 civarında Orta Asya'da evcilleştirdiği ilk hayvanlardandır. Atın, ilkel insanların yapması gereken tüm o hareket etme ve avlanma işlerinde oldukça yararlı olduğu anlaşılıyor. Bir yük hayvanı, askeri binek, yol arkadaşı ve ara sıra besin kaynağı olarak at, tarihteki en önemli evcilleştirilmiş hayvan olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_INCENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hem tıbbi hem de mistik niteliklere sahip olduğuna inanılan tütsü, yakıldığında hoş kokulu bir duman çıkaran herhangi bir malzemedir (genellikle bir bitkinin bir kısmı). Tütsünün MÖ 3300 itibarıyla hem Antik Mısır'da hem de Antik Hindistan'da yaygın olarak kullanıldığı bilinmektedir. Dini törenlerdeki kullanımının yanı sıra, tütsü evlerde kalabalık insan topluluklarının ağır kokusunu bastırmak için kullanılırken, Mısırlılar için bu bunaltıcı koku mumyalardaki çürüme kokusunu hafifletmeye yardımcı oluyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kütlece Dünya'daki en yaygın element olan ve atom numarası 26 olan demir, ısı altında oldukça dövülebilir... ve oldukça kullanışlıdır. Mısır'ın Gerzeh kentindeki kazılarda MÖ 3500 civarına tarihlenen demir boncuklar bulunmuştur. Demirin, ilk uygarlıkların ihtiyaç duyduğu her türlü şey için faydalı olduğu kanıtlanmıştır: pişirme kapları, menteşeler, aletler ve başkalarını bıçaklamak için sivri silahlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IVORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Fil, balina, su aygırı, mors gibi çeşitli hayvan türlerinin dişlerinden ve fildişlerinden elde edilen fildişinin parlaklığı ve dayanıklılığı, onu (plastik daha uygun olduğunu kanıtlayana kadar) uygarlıktaki en değerli emtialardan biri haline getirdi. Yunanlılar, Romalılar ve Çinliler, uzun ömürlü süs eşyaları, heykelcikler, bardaklar, mutfak eşyaları ve takma dişler halinde işlenebilme kabiliyeti nedeniyle fildişine değer verdiler. Nesilleri tükenme noktasına kadar avlanan hayvanlar için bu talihsiz bir durumdu. Yalnızca 1831 yılında Büyük Britanya'daki fildişi talebi, o tek yıl içinde 4000'den fazla filin ölümüne yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Moğolistan'ın Hongshan kültüründe ve Çin'in Liangzhu kültüründe, MÖ 3500 civarında, yeşim taşı hem faydacı hem de törensel amaçlarla kullanılmıştır. Bu silikat mineralinin yüzey yatakları her iki bölgede de kolayca çıkarılmıştır. Yeşim taşı, biraz daha geç olmakla birlikte, Hindistan ve Kore'de de kullanılmıştır. Daha sonraları, Kolomb öncesi Mezoamerika'daki seçkinler, dini ritüellerdeki sembolik kullanımı nedeniyle ona değer vermiştir. Yeşim taşı cazibesinden hiçbir şey kaybetmemiştir ve zanaatkarlar ile sanatçılar tarafından parlaklığı ve neredeyse her şekle sokulabilme kabiliyeti nedeniyle hâlâ değer görmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JEANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1873 yılında Jacob Davis ve Levi Strauss tarafından icat edilen kot pantolon, batıdaki altına hücum sırasında daha sağlam bir pantolona duyulan ihtiyaçtan doğmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MARBLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eskiler mermeri dayanıklı ve güzel bir yapı malzemesi olarak bulmuş, kumtaşından daha kalıcı ve granitten daha kolay çıkarılabilir olduğunu keşfetmişlerdi. Renk ve konuma göre sınıflandırılan mermer, bir gelenek ve zevk kültürel standardı haline geldi. Yunanlılar ve Romalılar tarafından çok değer verilen mermer, heykeltıraşlar ve mühendisler tarafından zamana meydan okuyacak şeyler için kullanıldı. Şimdiyse beton kullanıyorlar… daha az dayanıklı ama çok daha ucuz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MERCURY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Cıva – ya da diğer adıyla sıvı gümüş – normal sıcaklık ve basınç koşullarında sıvı halde bulunan yalnızca iki elementten biridir. Yüzyıllardır bilinmesine rağmen, kullanışlı olmaktan çok bir merak konusuydu; Çin ve Tibet'te yaşamı uzattığına ve dinçlik verdiğine inanılırken, Yunanlılar onu merhemlerde, Romalılar ise kozmetik ürünlerde kullanıyordu (ciddi sağlık sorunlarına yol açtığını öğrenseler çok şaşırırlardı). Termometreler, barometreler, manometreler, tansiyon aletleri, cıva anahtarları ve bunun gibi pek çok cihazda kullanışlı olduğunu kanıtlaması Bilimsel Devrim'e kadar mümkün olmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_NITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Daha çok güherçile olarak bilinen niter, potasyum nitratın mineral halidir. Binlerce yıldır bilinmesine rağmen, Çinlilerin MS 1. yüzyılın ortalarında kükürtle birleştirilerek barut yapılabileceğini keşfetmesine kadar önem kazanmamıştır. Barut da havai fişek yapmak ve bir şeyleri havaya uçurmak için gerçekten iyidir. Niter ayrıca gübre ve gıda koruyucu olarak da kullanışlıdır, ancak çok az kişi bunu hatırlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Petrol, tabiri caizse, modern uygarlığın çarklarını yağlar. İçten yanmalı motorun ortaya çıkmasından yüzyıllar önce, petrol ateş yakmak, yağlama ve asfalt yapımında kullanılıyordu. MS 347'de Çin'de bambuyla delinmiş kuyulardan petrol üretiliyordu. Ancak 1847'de James Young'ın petrolden gazyağı damıtma yöntemini keşfetmesine kadar petrol sondajı gelişen bir endüstri haline gelmedi. Bu da ham petrolden benzin rafine etme yöntemlerinin keşfiyle daha da körüklendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PEARLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eşmerkezli katmanlar halinde kalsiyum karbonattan oluşan inci, bir istiridyenin yumuşak iç dokularını tahriş eden bir şeyin etrafında salgıladığı bir maddedir. Bazı insanlar bu küçük kaplamalı tahrişleri oldukça çekici bulur ve bu nedenle inciler yüzyıllardır büyük saygı görmüştür. En azından MÖ 6. yüzyıldan beri, Hint ve Pasifik okyanuslarındaki dalgıçlar, mücevher olarak kullanılmak, giysilere dikilmek ve taçları ve tahtları süslemek için incileri derinliklerden çıkarmışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PERFUME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çözücüler ve sabitleyicilerle karıştırılmış hoş kokulu yağlar, medeni insan tarafından binlerce yıldır kullanılmaktadır, çünkü insanlar bazen kokar. Eski kayıtlar ve modern arkeologların bulguları, ilk insan yerleşimlerinden bu yana çeşitli türlerde parfümlerin – bitkilerden, hayvan parçalarından ve hatta bazı minerallerden yapılan – kullanıldığını doğrulamaktadır. Köklerini 14. yüzyıl Arabistanı ve Fransa'sına dayandıran modern parfüm endüstrisi, sürekli yeni karışımlarla aroma bileşiklerini genişletmiştir. Belki de parfümlerin astım ataklarına, alerjik cilt reaksiyonlarına, baş ağrılarına veya mide bulantısına neden olabileceğini bilselerdi, bunu yapmazlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_RICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pirinç, çoğunluğu Asya'da olmak üzere dünya nüfusunun yarısından fazlasının temel besin maddesidir. Çin efsanesi, pirincin ilk ekimini tarımı “icat eden” Shennong'a atfeder. Bunun doğruluğu ne olursa olsun, eski Mısırlıların pirinç ihraç ettiği bilinmektedir ve MS 1. yüzyıla tarihlenen Roma kamplarında büyük miktarlarda korunmuş pirinç yatakları bulunmuştur. Pirinç, kıtlığı önlemek için hayati önemini korumaktadır; dünya pirinç üretimi, 1960'ta yaklaşık 200 milyon tondan 2000 yılında 600 milyon tona istikrarlı bir şekilde yükselmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SALT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yiyecekleri korumak ve pişirirken tatlandırmak için kullanılan tuz, aynı zamanda hayvan yaşamı için de gereklidir. Tuz işlemenin en eski kanıtı, Romanya ve Çin'de bulunan tuz işliklerinin kalıntılarına dayanarak altı bin yıl öncesine uzanır. Tuz, madencilikle çıkarılabilir veya deniz suyunun buharlaştırılmasıyla elde edilebilir; her iki işlem de okuma yazma bilmeyen barbarların bile başarabileceği kadar basittir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHEEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Evcil koyunlar, Avrupa ve Asya'ya dağılmış halde bulunan yabani muflon türlerinin soyundan gelmektedir. Koyun gütme, yaklaşık 5000 yıl önce Küçük Asya'da başlayan en eski belgelenmiş meslektir. İnsanlar ve köpekleri, koyunları yırtıcılardan korur, böylece köy, antik Mezopotamya uygarlıklarının yükselişi için gerekli olan yün ve koyun etinin keyfini çıkarabilirdi. Bu uygulama Avrupa, Kuzey Afrika ve Orta Doğu'ya yayıldı. Günümüzde her biri belirli bir özellik için yetiştirilmiş 200'den fazla koyun türü bulunmaktadır: dayanıklılık, büyüklük, yapağının miktarı ve kalitesi, süt üretimi… ve lezzetlilik.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHIPWRECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gemiler batar… bu, denizciler tarafından iyi bilinen bir gerçektir. Ve define avcıları, kurtarma dalgıçları ve sualtı arkeologları için de öyle; hepsi de batıktan eserler (özellikle altın olanları) çıkararak adlarını duyurmaya çalışır. Bir gemi batığı bir hazine sandığıdır: sualtı arkeologları onun aracılığıyla geçmişi anlamaya çalışır; kurtarma dalgıçları ondan kargo veya parçalar çıkarmaya çalışır; define avcıları ise – her türlü romantik düşünceye rağmen – ondan zengin olmaya çalışır. Deniz tabanında bulunan kayıp hazinenin cazibesi, Nuestra Senora de Atocha (yaklaşık 450 milyon dolar değerinde) veya korsan gemisi Whydah Gally (400 milyon dolar) gibi bazı muhteşem keşiflerle beslenmiştir. Daha küçük batıkların arasında bir yerlerde hâlâ Portekiz gemisi Flor de la Mar (tahmini hazine değeri 2.6 milyar dolar) duruyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Doğal bir protein lifi olan ipek, böcek larvaları tarafından koza oluşturmak için üretilir. En kaliteli ipek, Çinlilerin MÖ 3630 civarında keşfettiği gibi, dut ipek böceğinin kozalarından gelir (arkeologlar o döneme ait bir çocuğun cesedini ipek sargılar içinde bulmuştur). Efsaneye göre, İmparatoriçe Leizu ipek dokumayı geliştirmiş ve bu sanat onun hükümdarlığı sırasında Uzak Doğu'ya yayılmıştır. Kısa süre sonra İpek Yolu boyunca taşınarak Çin'in Batı'ya yaptığı önemli bir ihracat kalemi haline gelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dövülebilir ve parlak olan gümüş, ilk olarak Küçük Asya ve birkaç Ege adasında çıkarıldığından beri en az 6000 yıldır maden arayıcılarının ve hırsızların ilgisini çekmiştir. Roma para birimi gümüşe dayanıyordu ve Roma madenciliği (çoğunlukla köleler tarafından yapılan) şimdiye kadar görülmemiş bir ölçekte gümüş üretiyordu. Çin hanedanları da gümüşü değişim aracı olarak kullanmış, sömürge güçlerine olan borçlarını ödemek için onu sikkeler halinde basmıştır. Yeni Dünya'da İspanyol Cerro de Potosi, tarihin en büyük gümüş madeniydi ve Comstock Lode, binlerce kişiyi batıya, Nevada'ya çekti. Bütün bunlar, Yahuda İskariyot'un 30 gümüşünü bir hiç gibi gösteriyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SPICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Baharatlar, hazırlanan yiyeceğin lezzetini artırır (veya maskeler) ve tohum, kabuk, kök, yaprak, çiçek veya bir bitkinin hemen hemen herhangi bir kısmından yapılabilir. “Baharat ticareti”, MÖ 2000 civarında Güney Asya ve Orta Doğu'da, insanların uygun şekilde hazırlanmış tarçın ve karabiberin bozulmuş yiyecekleri yenilebilir hale getirmeye yardımcı olduğunu keşfetmesiyle gelişti. Birkaç yüzyıl içinde baharat tüccarları bilinen dünyayı dolaştı ve Doğu ile Batı'yı birbirine bağladı. Baharatlar gerçekten de “hayatın baharatı”ydı ve o zamandan beri onlara olan talep hiç dinmedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_STONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Jeologlara göre taş, "doğal olarak oluşan, bir veya daha fazla mineral ya da mineraloidin katı birleşimi"dir. Granit, örneğin, feldispat, biyotit ve kuvarsın bir karışımıdır. Dünya kabuğunun tüm dış tabakası kayadan oluşur. Bu nedenle, "uygar" insanın taşı inşaatlarda, aletlerde, silahlarda, süslemelerde ve kâğıt ağırlıklarında kullanması, ta ki - taş devrinden beri - şaşırtıcı değildir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SUGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Şeker, şeker kamışından (veya pancardan) elde edilen inanılmaz derecede tatlı, kısa zincirli bir karbonhidrattır. Polinezyalıların yiyecek ve içeceklerini tatlandırmak için şekeri ilk kez kullandığına inanılır ve bu uygulama Hindistan ile Çin'e, oradan da Asya geneline ve Avrupa'ya yayılmıştır. En sonunda şeker kamışı, Karayipler ile Kuzey ve Güney Amerika'ya nakledilmiş ve buralarda inanılmaz derecede iyi yetiştiği görülmüştür... tabii ona bakacak birileri olduğu sürece.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sıcak veya kaynar suda demlenmiş kuru yapraklar olan çay, dünyada sudan sonra en çok tüketilen ikinci içecektir. Çay bitkileri Doğu ve Güney Asya'ya özgüdür ve çay içme geleneği, Çin'de Shang hanedanlığı döneminde, büyük olasılıkla zamanla sonradan edinilen bir tada dönüşen tıbbi bir tedavi olarak başlamıştır. Pek çok çayın - Darjeeling veya yeşil çaylar gibi - acı ve buruk bir tadı vardır, ancak hafif uyarıcı bir etkiye sahiptir. Yüzyıllar boyunca tatlıdan çiçeksiye, cevizimsiden çimensiye kadar pek çok çay aroması geliştirilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOBACCO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tütün, Solanaceae (patlıcangiller) ailesinin bir üyesi olan tütün bitkisinin kurutulmuş yapraklarıdır. Uyarıcı olarak işlev gören tütün içmek veya çiğnemek ayrıca insan vücudunda zevk ve ödül hissi veren dopamin salınımına neden olur; dopamin normalde yemek yeme, içme ve diğer zevkli aktivitelerle salgılanır. MÖ 1400'den beri Amerika yerlileri tarafından hem sosyal hem de dini amaçlarla kullanılan tütün, diğer birçok kötü alışkanlık gibi, MS 1559 civarında tohumları ve yapraklarını Kral II. Philip'in emriyle Avrupa'ya getiren İspanyol kâşifler tarafından dünyaya tanıtılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOYS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her ebeveynin bildiği gibi, çocuklar ellerine ne geçerse onunla oynar - taşlar, sopalar, karton kutular, kâğıt torbalar, ölü böcekler vb. Ancak uygar çocuklar, uygar oyuncaklarla oynar - oyuncak bebekler, bloklar, küçük askerler, tahta silahlar, oyma hayvanlar vb. - ki bunların hepsi, psikologlara göre, onları yetişkin hayatına hazırlamak içindir. Yetişkin oyuncakları kavramını bir kenara bırakırsak, oyun nesneleri İndus Vadisi uygarlığına (yaklaşık MÖ 3010) ve Mezopotamya şehir devletlerine kadar uzanan mezarlarda bulunmuştur. Aydınlanma Çağı ve çocukların çocukluktan "tat alması" gerektiği fikriyle birlikte "oyun" büyük bir endüstri haline geldi... ve birden fazla yenilikçi, çocukların kaprislerine hitap ederek servet kazandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TRUFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nadir ve pahalı bir lezzet olan trüf mantarları, yeraltında yetişen bir mantar ailesinin meyveleridir. Keskin aroması ve güçlü tadıyla trüfler, çeşitli mutfaklarda öncelikle yemekleri tatlandırmak için kullanılır. Ancak trüf bulmak zahmetli bir süreçtir. "Trüf domuzları", özellikle trüf bulma amacıyla evcilleştirilmiştir; olağanüstü koku alma duyularıyla bu domuzların Roma İmparatorluğu'ndan beri kullanıldığı söylenir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_URANIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>92 proton ve elektrona sahip olan ve bunlardan altısı değerlik elektronu olan uranyum, hafif radyoaktif, gümüş-beyaz bir metaldir. Uranyum kullanımı en azından MS 79'a kadar uzanır; o zamanlar seramik sırlarına sarımsı bir renk katmak için kullanılıyordu. Ancak Enrico Fermi bu metal için çok daha kötücül bir kullanım alanı buldu; 1934'teki araştırmaları "nükleer fisyon"un keşfine yol açtı. Ve Aralık 1942'de, Manhattan Projesi'nin bir parçası olarak Fermi liderliğindeki başka bir ekip, dünyanın ilk kendi kendini idame ettiren nükleer reaksiyonunu başlattı. Birkaç yıl sonra, uranyum sayesinde Hiroşima'nın üzerindeki gökyüzü aydınlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHALES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Balinalar; etleri, yağları, amberleri, ispermeçet yağları ve kemikleri için neredeyse tükenme noktasına kadar avlandılar (en iyisi, baskın tür için fazla kullanışlı olmamaktır). Balinalar 17. yüzyıldan beri ticari olarak avlanmaktadır, ancak günümüzde ticari balina avcılığı birkaç uluslararası komisyon tarafından yasaklanmıştır... ancak Norveç, İzlanda, Japonya ve diğerleri balina avlama gemilerine lisans vermeye devam etmektedir. Bu devasa yaratıklar aynı zamanda birçok uygarlığın folklorunda önemli bir yer tutar ve 1851 tarihli 'Moby Dick' romanını kim unutabilir?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHEAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk kez yaklaşık MÖ 8000'de Orta Doğu'nun Bereketli Hilali'nde yetiştirilen buğday, dikkate değer ölçüde çok yönlü bir tahıldır; un haline getirilebilir, hayvan yemi olarak kullanılabilir ve biraya dönüştürülebilir. MÖ 5000'e gelindiğinde buğday tarımı çok uzaklara yayılmıştı; arkeologlar Çin, Hindistan ve hatta İngiltere'de ekimine dair kanıtlar bulmuşlardır. Nispeten kolay yetiştirilen ve nispeten yüksek verim sağlayan buğday, büyüyen ve doymak bilmez uygarlık için mükemmeldi. Her ne kadar buğday defalarca kez diyet tartışmalarının merkezinde yer alsa da, dünya genelinde temel bir gıda maddesi olmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"In vino, veritas." Şarapta gerçek vardır. Şarap; meyve, bal, pirinç ve fermente edilebilen hemen hemen her şeyden yapılan alkollü bir içecektir. Arkeolojik kanıtlar, Zagros Dağları'nda en azından Neolitik Çağ kadar erken bir dönemde üzümden şarap üretildiğini göstermektedir. Şaraba o kadar değer veriliyordu ki tarih boyunca birçok dini törenin, ulusal kutlamanın ve züppe müdavimlerin akşam yemeklerinin vazgeçilmezi haline geldi.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>
