<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Her uygarlık eşsizdir; her biri kendine özgü bir "özellik", savaş birimleri ve altyapıya sahiptir. Bir uygarlığın lideri de kendine özgü bir özelliğe sahiptir; bazı özellikler oyunun başlarında ortaya çıkarken, bazıları yalnızca daha sonra görülebilir. Tüm uygarlık ve lider özellikleri, eşsiz birimler ve altyapı, oyun kurulumu sırasında bir uygarlık seçerken gösterilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uygarlık açısından bakıldığında, Amerika'nın didişen bir grup sömürgeden küresel çapta bir süper güce dönüşümü adeta bir yıldırım hızıyla gerçekleşmiştir. Göç dalgalarının bir ürünü olan bu ülke, günümüzde dünyanın dördüncü büyük ülkesi ve üçüncü en kalabalık nüfusuna sahiptir. Atlantik'ten Pasifik'e kadar Kuzey Amerika kıtasını boydan boya kaplar ve insanlığın en büyük şehirlerinden bazılarına ev sahipliği yapar. Dünyanın en büyük GSYİH'sına (gayri safi yurt içi hasıla), hizmet sektörüne, medya endüstrisine ve askeri GFP'sine (küresel ateş gücü faktörü, nükleer silahlar hariç) sahip olan Amerika, dünyanın ilk "hiper gücü" olarak kabul edilebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri'nin tarihi, Kuzey Amerika kıtasının doğu kıyısına kurulan on üç İngiliz kolonisinin kuruluşuna dayanır. Bu koloniler, topraksız İngiliz soylularının ikinci oğulları, köşeyi dönmek isteyen maceraperestler, hükümlüler, borçlular, dini fanatikler, siyasi radikaller ve sadece daha iyi bir hayat arayan insanlardan oluşuyordu. Diğer göçmenler – Afrikalı köleler, Avrupalı sözleşmeli hizmetkârlar ve benzerleri – buraya kendi istekleriyle değil, talihsizlik sonucu gelmişlerdi. Koşullar ne olursa olsun, bu gürültücü kalabalık "eritme potasının" temelini attı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu yeni gelenler, üstün ateş güçlerini ve teknolojilerini hızla yerli halklara karşı kullanarak iki yüzyıl sürecek bir çatışma ve vahşet dönemini başlattılar. 1776'ya gelindiğinde, Mississippi'nin doğusundaki yerli kabileler ya yok edilmiş, ya yerlerinden edilmiş ya da boyun eğdirilmişti. Batıya doğru genişleyen sınır ve 1763'teki Fransız ve Hint Savaşı'ndaki İngiliz zaferindeki rolleri sayesinde, "Amerikalılar" kısa sürede pek de hoş karşılanmayan bir özgüven ve bağımsızlık duygusu geliştirdiler. Roanoke, Jamestown, Plymouth ve diğer elverişsiz yerlerdeki ilk yerleşimlerden sadece birkaç nesil sonra, bu Amerikalılar, ana vatandaki vatandaşlara tanınan muamele eşitliği için Kraliyet'e karşı ayaklanma cüretini gösterdiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Virginia soyluları ve New England entelektüellerinin öncülüğünde sömürgeciler, Fransızlara karşı İngiltere ile birlikte zafer kutlamalarından, sadece 12 yıl içinde İngiltere'ye karşı silahlı çatışmaya giriştiler. Eğer İngiliz Parlamentosu, Ben Franklin'in 1773 tarihli hiciv dolu "Büyük Bir İmparatorluğun Küçük Bir İmparatorluğa Nasıl İndirgeneceğine Dair Kurallar" adlı yazısını dikkate alsaydı – ki bu yazı, sömürge şikâyetlerinin özlü bir özetiydi – İngiltere, Amerikaları sorunlu bir yatırım olarak çok daha önce terk edebilirdi. Çoğu aile kavgası gibi, burada da en önemli faktör paraydı; sömürgeciler, Büyük Britanya'nın dayattığı haksız ekonomik kısıtlamalar ve vergiler altında eziliyorlardı. Öte yandan İngilizler (birkaç sadık taraftarla birlikte) genellikle Amerikalıların, Kraliyet'in korunmaları ve ilerlemeleri için ne kadar para harcadığından habersiz, nankör bir güruh olduğunu düşünüyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>1770'lerin sonlarına gelindiğinde Amerikan kolonileri açık bir isyan halindeydi ve 4 Temmuz 1776'da, yoğun tartışmalar ve tereddütlerin ardından, temsilcileri topluca bağımsızlık ilan ederek Devrim Savaşı'nı başlattılar. Çatışma Nisan 1775'ten Ekim 1781'e kadar sürdü. Bu, her zamanki gibi kafa karıştırıcı bir iç savaş, Güney'de gerilla savaşı ve Kuzey'de ileri geri yürüyüşlerden ibaretti. Kıta Ordusu (asi sömürgeciler olarak bilinirlerdi), yüksek eğitimli ve savaş deneyimli İngiliz Ordusu tarafından hem ateş gücü hem de insan gücü bakımından eziliyordu, özellikle de ünlü İngiliz Donanması denizlere tamamen hâkimken... ta ki 1770'lerin sonunda Fransızlar ve İspanyollar savaşa katılana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>1781'in sonlarında Kıta Ordusu, General Cornwallis komutasındaki İngiliz kuvvetini Yorktown'da kuşattı. Fransız Donanması'nın kıyıda olması nedeniyle İngilizler kaçamadı ve Cornwallis, Devrim'in kahramanı Amerikalı George Washington'a teslim oldu. İki yıl sonra nihayet bir barış antlaşması imzalandı; bu antlaşma, yeni cumhuriyete Mississippi'nin doğusundaki tüm toprakları (İspanya'ya giden Florida hariç) veriyor, Amerikalı tüccarlara "serbest ticaret" yoluyla dünya genelinde hırslarını gerçekleştirme hakkı tanıyor ve yeni ulusu resmen tanıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Hoşnutsuzluk sona erdiğinde, Amerikan "vatanseverleri" federal bir cumhuriyet kurmaya koyuldular. 1781'de onaylanan ilk girişim olan "Konfederasyon ve Sürekli Birlik Maddeleri", hükümete vatandaşlarından vergi toplama yetkisi vermemesi, bir askeri güç bulundurma kabiliyeti tanımaması ve işleri denetleyecek bir yürütme organı olmaması nedeniyle şaşırtıcı derecede etkisiz kaldı. Yeni Birleşik Devletler Kongresi'nin liderleri bu ve diğer kusurları hızla fark ettiler; 1787'de Philadelphia'da Maddeleri gözden geçirmek için gizli bir toplantı düzenlediler. Bunun yerine, uzun süren nutuklar ve tartışmalardan sonra, katılımcılar aşağı yukarı bugünkü şeklini veren yepyeni bir Anayasa hazırladılar; bu Anayasa 1789'da eyaletler tarafından kabul edildi. Aynı yıl Washington ilk başkan seçildi. 1791'de bir Haklar Bildirgesi eklendi; o zamandan beri doğruyu bulmak için 17 değişiklik daha yapıldı ve altı tanesi önerildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Vatandaşlarına "yaşam, özgürlük ve mutluluk arayışı"nın garanti altına alınmasıyla yeni ulus kendi mutluluğuna – hızlı genişlemeye – koyuldu. 1803'te Napolyon Bonapart, uzak bir kıtadaki vahşi bir karakola olan ilgisini kaybederek, Louisiana ve ötesindeki Fransız topraklarını tarihin en büyük mülk transferiyle Amerika Birleşik Devletleri'ne sattı. Başkan Jefferson, 11,25 milyon dolar gibi fahiş bir bedel ödediği bu karo hakkında pek bir şey bilmediğinden, birkaç subayı yeni toprakları keşfetmeleri ve rapor vermeleri için görevlendirdi. Sonuçta, bu aceleci ülke neredeyse iki katına çıkmıştı. Ancak bu, Amerikan toprak kapmacalarının sonu değildi ve Birleşik Devletler ancak 1853'ün sonunda bugünkü kıtasal genişliğine ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Genişlemeyle birlikte çatışma da geldi ve 1861, aile içi kavganın zirvesini gördü: İç Savaş. Bunu, en acı türden dört yıllık bir çatışma izledi ve yaklaşık 600.000 Amerikalı öldü, 400.000 kişi yaralandı. Savaş, köleleştirilmiş insanların özgürlüğüne kavuşmasıyla ve bunun sonucunda Güney ekonomisinin (köle emeğine dayanan) fiilen yok olmasıyla sonuçlandı. Bu bölünmenin yankıları bugün hâlâ Amerikan siyasetinde görülmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Artık dikkati dağılmamış olan ve kendini açık kader duygusu, daha iyi bir yaşam umudu ve her zamanki macera ve zenginlik arayışıyla motive eden öncü yerleşimciler, maden arayıcıları, tüccarlar, vaizler ve kanun kaçakları batıdaki topraklara akın etti. Birkaç nesil içinde, Amerika'nın en ücra köşeleri bile – yerli sakinlerini katlettikten sonra – madenlerden, hayvancılıktan ve keresteden elde edilen servetler sayesinde bir parça medeniyet kazanmıştı. Aynı şekilde, Tanrı korkusu olan ailelerin bu "Vahşi Batı"yı yerleşime açmasıyla birlikte bir sağduyu da oluşmuştu. Doğu ve Körfez kıyıları boyunca, "Amerikan Rüyası"nın cazibesine kapılan Avrupalı göçmenler ülkeye akın etti. Bu insanlar, çimenli toprakları sürmek, demiryollarını inşa etmek, dağları kazmak ve kanunsuzluğa son vermek için binlerce kişi can verenlerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Uzak diyarlardaki dikkat dağıtıcı unsurlara rağmen, 20. yüzyılın başında Amerikalılar iyimserdi ve liberalizm ile ilerlemeciliğe karşı kayıtsız bir inançla – siyasi reform, bilimsel ilerleme, kentleşme ve emperyalizm ile işaretlenen – kuşatılmışlardı. Bu sırada yazarlar ve besteciler yeni bir tür Amerikan edebiyatı ve müziği yaratıyorlardı. Ancak Amerikan endüstriyel, kültürel ve ekonomik gücü büyümeye devam ederken, askeri gücü aynı hızı yakalayamadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Tüm bu iyimserlik ve idealizm, yeni yüzyılın ilk on yıllarında aniden durma noktasına geldi: Amerika'nın Birinci Dünya Savaşı'na katılımı, 1918-1919 İspanyol gribi salgını, Borsa çöküşü ve ardından gelen "Büyük Buhran", Kükreyen Yirmiler'in "ahlaki çöküşü" ve Toz Fırtınaları'nın çevre felaketi. İyi günler sona ermişti. Yasak döneminin başlamasıyla (iyi niyetler hakkında ne derler hatırlayın), Büyük İşletme ve Büyük Siyasetin kutsal olmayan birliğine "Büyük Suç" (ve daha sonra "Büyük Medya") da katıldı; örgütlü olmayan suç örgütlendi ve daha önce Amerikan ekonomisinin sadece kıyılarına dadanan "aileler" artık büyük lokmalar alırken, Dillinger ve Capone gibi gangsterler, on sentlik Vahşi Batı romanları günlerinden bu yana görülmemiş medya ve halk kahramanları haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri tüm bunlardan ancak "İyi Savaş"ın patlak vermesiyle kurtuldu. 7 Aralık 1941'de – Avrupa'daki çatışma iki yıldır sürerken Amerika Birleşik Devletleri görünüşte kayıtsız kalmıştı – Amerika, Japonya İmparatorluğu tarafından saldırıya uğradı. Günler içinde Nazi Almanyası ve Faşist İtalya, Amerika Birleşik Devletleri'ne savaş ilan etti ve İkinci Dünya Savaşı başladı. Hatalarından ders çıkaran ülke, 1942'nin sonlarına doğru tüm cephelerde taarruza geçti ve Müttefiklere savaşı kazanmaları için gereken tonlarca malzemeyi sağladı. Savaş 1945'te, Amerika'nın iki Japon şehrine atom bombası atmasıyla sona erdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Ancak yeni süper güç kendini kısa sürede farklı türden bir savaşın içinde buldu. Sovyetler'in Doğu Avrupa'ya bir Demir Perde çekmesi, Çin Komünist Devrimi ve ilk başarılı Rus atom bombası denemesiyle başlatılan süreçte, "Özgür Dünya", "Şer İmparatorluğu"na (Sovyetler Birliği'ne 1983'te ABD Başkanı Reagan tarafından verilen ad) karşı cephe aldı. Batı ve Doğu, dünya üzerindeki insanların "kalplerini ve zihinlerini" kazanmak için mücadele etti. Her alanda (uzay yarışı ve bilimsel ilerleme dahil) ve her yerde, rakipler devasa meblağlar harcayarak ve büyük çaba sarf ederek giderek daha ölümcül silahlar geliştirdi, hükümetleri devirdi, silahlı ittifaklar kurdu, karmaşık casusluk faaliyetleri yürüttü, siyasi muhalifleri bastırdı veya suikast düzenledi, vekalet savaşları yürüttü ve birbirlerinin hava dalgalarını propagandayla doldurdu. Bu arada tüm ulusların vatandaşları gökyüzünde mantar bulutlarının belirmesini izliyordu. 1989'da, Doğu Avrupa ülkelerinin Sovyetleri kovmasıyla Perde nihayet indi. Mantıklı herhangi bir hesaplamaya göre, Soğuk Savaş ilgili herkes için devasa ve pahalı bir hataydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri yeni bir barış ve kendinden memnuniyet döneminin tadını çıkardı... yaklaşık on yıl kadar. 11 Eylül 2001'de, "El Kaide" adlı bir örgüte dayanan bir grup terörist, ticari yolcu uçaklarını New York'taki Dünya Ticaret Merkezi kulelerine ve Washington DC'deki Pentagon'a uçurdu. Eylül saldırısı, çoğu sivil olmak üzere yaklaşık 3000 can aldı ve tahminen 10 milyar dolarlık hasara neden oldu. Devam eden "Teröre Karşı Savaş" başlamıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>Tüm bunların ortasında Amerika, kuruluşundan beri savunduğu – her zaman uygulamasa da – özgürlük ve eşitlik gibi yüce idealleri hayata geçirmeye yöneldi. İkinci Dünya Savaşı'ndan bu yana, cinsiyet, cinsel yönelim ve ırk eşitliği hareketleri de dahil olmak üzere çeşitli toplumsal hareketler, Amerikan yaşamının kalıplarını değiştirdi. Bununla birlikte Amerika'nın yurt dışında geniş çaplı bir yumuşak (ve çoğu zaman sert) güç projeksiyonu geldi. Amerika Birleşik Devletleri, medyası ve kültürüyle başkalarını cezbettiği yerde cezbetti, cezbedemediği yerde devrimler ve darbeler planladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Veda haccından birkaç ay sonra – böylece Hac'ın temelini atarak – Peygamber Muhammed 62 yaşında hastalanarak 632 yılının Haziran ayında Medine'de vefat etti. Sünni inancına göre takipçileri, Ebu Bekir Sıddık'ı Emirü'l-Mü'minin ("Müminlerin Emiri") olarak, Muhammed'in halefi ve Raşidun halifelerinin ilki seçtiler. Şii Müslümanlar ise bunun yerine, Peygamber'in damadı ve kuzeni olan Ali'nin, Muhammed'in kendi manevi ve dünyevi halefi olarak seçimi olduğunu ileri sürerek bugün de devam eden bir bölünmeyi başlattılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ebu Bekir ve onu izleyen üç yetkin halife döneminde, Medine'den hükmeden İslam savaşçıları – Peygamber'in vizyonuyla ateşlenerek – çölleri ve ovaları her yöne doğru süpürdü; İran, Suriye, Mısır ve Anadolu ile Kuzey Afrika kıyılarının büyük bir kısmını ele geçirdi. 650 ile 655 yılları arasında, Akdeniz adaları olan Kıbrıs, Girit, Rodos ve Sicilya'nın büyük bir bölümünü topraklarına kattılar ve Bizans İmparatorluğu'nun kapısına dayandılar. 655 yılında Bizans imparatoru II. Constans, Arap saldırısına karşı bizzat bir filoya liderlik etti, ancak yaklaşık 500 gemiyi kaybetti ve kendisi de güçlükle kurtuldu. Zirvesinde, Raşidun halifeliği o güne kadarki en büyük imparatorluktu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu ilk Arap halifeliği altında, fethedilenlere Muhammed'in öğretilerine uygun olarak, aşağı yukarı, yardımsever bir şekilde davranıldı. Mağluplar arasındaki tek tanrılı din mensuplarına (Hıristiyanlar, Yahudiler, Zerdüştler ve benzerleri) dönme seçeneği sunuldu ve eğer dönerlerse İslam vatandaşlarının tüm hak ve korumalarına (ve elbette görevlerine) sahip olacakları garanti edildi. Gayrimüslimlerin inançlarını uygulamaya devam etmelerine izin verildi ve kutsal kitaplarına göre yasal haklar tanındı, ancak bunlar Kur'an ile çelişmediği sürece. Nispeten hoşgörülü bir doktrindi ve bu, sonraki yüzyıllarda Arap halifeliklerine iyi hizmet edecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Darülislam'ın (“İslam Evi”) yönetimi, Muhammed tarafından belirlendiği üzere, aynı zamanda Allah'ın da iradesiydi. Tüm Arabistan'ın emiri olma görevini üstlenen ikinci halife Ömer döneminde, genişleyen imparatorluk on iki eyalete bölünmüştü. Her eyaletin, yönetimin günlük işlerini yürüten kendi valisi vardı; ayrıca her eyalete, Sahib-ül Harac'tan (Vergi Toplayıcı) Kadı'ya (Başyargıç) kadar değişen altı farklı görevli atanırdı. Ömer, ihlalleri korkunç cezalar içeren katı davranış kuralları koymuş ve her görevlinin her yıl Mekke'ye hac yapmasını, orada kendilerine karşı herhangi bir şikâyeti yanıtlama zorunluluğu getirmişti. Yolsuzluk ve güç suiistimalini azaltmak için halife, görevlilere yüksek maaşlar ödenmesini yasalaştırdı. Ömer, Pers fanatikler tarafından öldürüldü, ancak uçsuz bucaksız imparatorluğu yönetme politikaları yüzyıllar boyunca geçerliliğini korudu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Üçüncü halife Osman'ın 656 yılında öldürülmesinin ardından, Şiilerin desteklediği Ali bir sonraki halife seçildi. Ancak Osman'ın akrabası ve Suriye valisi olan Muaviye, Sünnilerin de desteğiyle, Basra kentindeki suikastçılardan intikam istedi. Ali bu intikamı reddetti, çünkü Müslüman Müslüman'a savaş açmamalıydı. İlk İslam iç savaşı – Ali, Muaviye ve Hariciler arasındaki üç taraflı çatışma – sırasında halife, topraklarının çoğunu yavaş yavaş Muaviye'ye kaptırdı. Ardından Ali, 661 yılında, tüm İslam liderlerini öldürmek için hazırlanmış karmaşık bir komployla Hariciler tarafından öldürüldü. Haricilerin talihsizliğine, Muaviye'yi ortadan kaldırmayı başaramadılar. Ali'nin hayatta kalan oğluyla yapılan bir anlaşmanın ardından Muaviye halifeliği ele geçirdi, Emevi hanedanını kurdu ve Haricileri ezmeye girişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Emeviler fazla uzun süre dayanamadı, yüz yıldan az. Ancak Bizanslılar dışında gözlerine kestirdikleri her yeri ele geçirmeyi başardılar. Başkentleri Şam'dan, İbn Mervan (685-705) ve Süleyman (715-717) gibi yetenekli Emevi halifeleri, İslam sancağını Kafkasya, Mağrip, Hint altkıtasındaki Sind, Endülüs (İberya), Semerkant, Maveraünnehir, Harezm ve daha pek çok yere yaydılar. Bu süreçte, uygarlık tarihinde var olmuş beşinci büyük imparatorluğu kurdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Aynı zamanda hem savaşçı hem de inşacı olan Emeviler, uygarlığın kendisinde silinmez bir iz bıraktı. Örneğin Abdülmelik bin Mervan, Arapçayı imparatorluğun resmî dili haline getirdi, İslami parayı standartlaştırdı, bir posta sistemi kurdu, Mekke'deki Kâbe'yi onardı ve – işin üzerine tüy dikmek için – Kudüs'teki Kubbetü's-Sahra'yı inşa etti. Mimari, onun halefleri altında devam etti; oğlu, Kubbetü's-Sahra'nın karşısındaki Mescid-i Aksa'yı, Şam Ulu Camii'ni inşa etti ve çok sayıda yol yaptırdı, kuyular kazdırdı ve dağlardan geçitler açtırdı – öncelikle ordularına yardım etmek için, ancak sıradan insanlara da faydası oldu. Tüm Emeviler döneminde dinî hoşgörü esastı; Hristiyanlar ve Yahudiler önemli görevler üstleniyordu ve Emeviler, arkalarındaki hâlâ büyük ölçüde Hristiyan olan Suriye eyaletini hiçe sayarak Bizanslılarla savaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Ancak cennetteki sıkıntıların sonu gelmedi. İki iç savaş ve 740-743 Berberi İsyanı, Emevileri zayıflattı; hilafetin tüm sınırlarında neredeyse sürekli savaş halinde olması da muhtemelen işe yaramadı. Hazine, hem savaşlar hem de halifelerin Muhammed'in yoksullara karşı cömertlik buyruklarını takiben başlattıkları sosyal yardım programları yüzünden tükendi. Sonunda, Şii hareketinin bir kolu olan Haşimoğulları, Abbasi kabilesinin önderliğinde 747'de halifeye karşı harekete geçti. Ocak 750'de, Zap Muharebesi'nde iki aile ve toplanan müttefikleri karşı karşıya geldi. Emeviler kesin bir yenilgiye uğradı; Nisan'da Şam Abbasilerin eline geçti ve son Emevi halifesi Ağustos'ta Mısır'da öldürüldü. Hayatta kalan (pek az) Emevi, Kuzey Afrika üzerinden İberya'ya kaçtı ve burada 1031'e kadar süren Kurtuba Halifeliği'ni kurdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Şimdi sıra, uçsuz bucaksız Arap topraklarını yönetme vaktinin Abbasilere gelmesindeydi ve bu işi çok iyi yaptılar. Öyle ki, Abbasi Hilafeti, İslam'ın Altın Çağı'nı kapsar; bu dönemde Müslüman hilafeti, bilim, teknoloji, tıp, felsefe, edebiyat ve önemli olan her şeyde dünyanın entelektüel ve sanatsal merkezi haline geldi. Ancak önce Abbasiler, siyah bayrakları altında, reform ve siyasi çıkarcılık yoluyla imparatorluğu istikrara kavuşturmak zorundaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Soyun ilk beş halifesi döneminde ordu yeniden yapılandırıldı ve artık hem Arap olmayanları hem de Müslüman olmayanları kapsıyordu. Herkes için eğitim teşvik edildi ve Batı'daki ilk kâğıt fabrikaları, Talas Muharebesi'nde esir alınan Çinli mahkumlar tarafından kuruldu. Para birimi standartlaştırıldı ve kraliyet desteğiyle istikrar kazandırıldı; ticaret, elverişli yasalar ve tarifelerle teşvik edildi. Abbasiler, Emevilerden daha dindar olma eğilimindeydiler ve İslam hukuku, yasal sistem için yeniden standart haline getirildi. Ancak belki de en önemlisi, yerel otoriteyi soylu ailelere devretme isteklilikleriydi – Endülüs ve Mağrip'i Emevilere, Fas'ı İdrisilere, İfrîkıye'yi Ağlebilere ve Mısır'ı Fatımilere bırakarak, Kur'an'ın öngördüğü şekilde ümmeti (genel anlamda “Müslüman topluluğu”) korumak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Harun Reşid'in 786'da beşinci Abbasi halifesi olarak iktidara geldiği sırada, arada sırada hoşnutsuz kabilelerin isyanlarına rağmen, imparatorluk barışçıl, ilerici ve anıtsal ölçüde, olağanüstü zengindi. Bağdat, Şarlman'ın Aachen'deki “büyük” başkentinin ancak on bin kişiyi barındırdığı bir dönemde, bir milyon sağlıklı ve mutlu vatandaşa sahipti. Harun'un oğlu Halife Abdullah el-Me'mun, babasının Bağdat'ta kurduğu Beyt'ül Hikme'yi kurumsallaştırdı ve üç kıtadan en büyük bilginleri bir araya getirerek hem öğrencilerin hem de öğretmenlerin fikir ve kültürleri paylaşmasını sağladı. Ev, insanlık ve bilim dallarında rakipsiz bir merkezdi; uygarlığın en büyük metin koleksiyonuna – Yunanca, Farsça, Sanskritçe, Latince, birkaç Avrupa dili ve Arapça – sahipti. 1258'de Bağdat'ın Hülagû Han önderliğindeki Moğollar tarafından yağmalanmasına kadar bu şekilde kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Kaçınılmaz olarak, üç buçuk asır sonra, Roma'dan daha büyük bir imparatorluğu tarihin akıntılarına – ya da daha doğrusu Hristiyanlara – karşı bir arada tutmanın imkânsız olduğu kanıtlandı. Uzak batıda, Reconquista tüm hızıyla devam ediyordu; Emeviler İberya'dan yavaş yavaş çekiliyordu. Daha da önemlisi, Vatikan – ya da en azından Papa II. Urban – birleşik Hristiyan âleminin, birleşik İslam'dan “Kutsal Topraklar”ı geri alma zamanının geldiğine karar verdi. Böylece, talihsiz Halk Haçlı Seferi (1096) ve çok daha başarılı olan Birinci Haçlı Seferi (tüm bu yaygaranın sebebi olan Kudüs'ün alınması) ile başlayan bir dizi Haçlı Seferi, Levant'a toplu katliamı geri getirdi ve bu durum nesiller boyu sürdü. Hristiyanlar ve Müslümanlar arasındaki mücadele, Abbasilerin kalan zamanını tanımladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Kâfirleri kovmak, Selahaddin Eyyubi'ye (ya da kısaca Selahaddin'e) kalmıştı. Selçuklu Suriyesi valisi Nureddin'in bir komutanı olmasına rağmen, Selahaddin, oradaki Fatımi sultanı tarafından Mısır'a vezir olarak atanmıştı. Nureddin 1174'te öldüğünde, Selahaddin Mısır sultanları olarak Eyyubi hanedanının kurulduğunu ilan etti ve kısa süre sonra Suriye'yi de ekledi. Suikast girişimlerine, küçük ayaklanmalara ve benzerlerine göğüs gererek, Kahire'den yöneterek (her ne kadar nadiren orada bulunsa da) Selahaddin, İslam'ı yeni bir Arap hilafeti altında yeniden birleştirdi ve dikkatini Haçlılara çevirdi. Gerçekten büyük bir askeri komutandı; zamanla Kudüs'ü geri alacak, Levant'taki Haçlı devletlerinin çoğunu ezecek ve Haziran 1192'de Aslan Yürekli Richard'la Remle Antlaşması'nı düzenleyecekti. Bu antlaşmayla İslam, Kudüs'ü sorgusuz sualsiz elinde tutacak ve şehre Hristiyan hacıların girişine izin verilecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Selahaddin'in ardından yedi Eyyubi sultanı geldi. Aşılması güç zorluklarla karşılaştılar. Selahaddin, imparatorluk için bir “kolektif egemenlik” sistemi kurmuştu; buna göre Eyyubi ailesi üyeleri, “küçük sultanlar” olarak bölgeleri yönetirken, bir tanesi yüce ilan edilirdi: 'es-Sultanü'l-Muazzam.' Bu, çekişmeye mahkûm bir siyasi yapıydı. İki nesil içinde, Eyyubi sultanlığı kargaşa içindeydi. Eyaletler isyan ederken ve kâfirler – ateşli papazlar tarafından kışkırtılarak – “Hristiyan âlemini kurtarmak” için daha fazla haçlı seferi başlatırken, Memlükler Eyyubilerin Mısır'daki egemenliğini devirmeyi başardı. Ardından Moğollar indi. Birkaç yıllık sınır savaşlarından sonra, Büyük Han, kardeşi Hülagû'ya Moğol İmparatorluğu'nu Nil kıyılarına kadar genişletmesini emretti. 1258'de Hülagû Han, Bağdat'ı aldı ve halife ile ailesinin çoğu dahil olmak üzere sakinlerini katletti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Halef hanedanlar hayatta kalmış olsa da, başka İslam imparatorlukları da kurulsa da, “Arap Hilafeti” artık yoktu. Altı yüz yılı aşkın bir ihtişamın şerefsiz bir sonuydu bu; Müminlerin asla unutmaması gereken bir çağdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Brezilya'nın en büyük romancısı Paulo Coelho, halkı için şöyle yazmıştı: “Kaderlerinin hazinesini arıyorlardı, oysa kaderlerini gerçekten yaşamak istemiyorlardı.” Brezilyalılar dünyanın yedinci büyük (ve hâlâ büyümekte olan) ekonomisine, çeşitli bir kültür potasının keyfini çıkarmalarına, kıtanın en iyi yaşam standardına ve gezegenin en büyük ekosistemlerinden birine sahip olsalar da, çoğu kişi tarafından “eğlence düşkünü bir millet” olarak bilinirler. Bu önyargı bugün ne kadar haklı olursa olsun, Brezilya'nın geçmişi bir Karnaval olmaktan çok uzaktır. Aslında, çoğu oldukça kasvetliydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Papa, 1494 Tordesillas Antlaşması'yla Yeni Dünya'yı paylaştırmaya karar verdiğinde, Güney Amerika'da bir çıkıntı doğu (Portekiz) tarafına düştü. Portekiz'in antlaşmadan elde ettiği tek şey buydu, ama kocaman bir parçaydı. Toprak, Nisan 1500'de Pedro Cabral tarafından talep edildi; Cabral, Afrika kıyıları boyunca ve Ümit Burnu çevresinde liderlik ettiği filo, yanlışlıkla Güney Amerika'ya ulaşana kadar batıya sürüklenmişti. Geldiğinde, yaklaşık 2000 yerli (“indios” olarak adlandırılan) kabilesi kıyı ve Amazon havzasında yaşıyordu; yarı göçebe olan bu halk, avcılık, balıkçılık, göçebe tarım, kabile savaşları ve yamyamlıkla geçiniyordu. Yerlilerin zengin topraklarla hiçbir şey yapmayacakları ve kesinlikle “iyi Hristiyanlar” olmadıkları açık olduğundan, ilk Portekizli göçmenler 1532'de toprak taleplerinde bulunmaya başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Brezilya ağacının keşfi – boya yapımında ve kibar müzik aletleri ile mobilyaların yapımında değer verilen, yoğun, turuncu-kırmızı bir sert ağaç – Kraliyetin ilgisini çekti; 1534'te Kral Dom João III, daha fazla özel sömürge girişimini teşvik etti. 1549'da kral bir genel vali atadı ve Brezilya resmen bir Portekiz kolonisi haline geldi. Fransızlarla yapılan savaşlarda Portekizliler, kuzey ve güneydeki topraklarını yavaş yavaş genişletti, 1567'de Rio de Janeiro'yu ve 1615'te São Luís'i aldı. 1680'de Río de la Plata çevresindeki toprakları talep ettiler ve bu karo en güneydeki toprakları oldu. Bu arada, Amazon iç kesimlerindeki İngiliz ve Hollanda kaleleri ele geçirildi; Amerika kıtasının her yerinde olduğu gibi, yerliler ya asimile edildi, köleleştirildi ya da yok edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Brezilya'nın yerleşime açılması kesinlikle tehlikeli bir işti. On binlerce yerli, Avrupa hastalıklarından öldü; binlerce Avrupalı, yerli ateşli hastalıklarından can verdi. İç kesimler sıcak ve nemliydi, çoğunlukla orman ve bataklıktı, ağır akan nehirlerle bölünmüştü; en ufak bir çizik, uzun süren bir ölüm anlamına gelebilirdi. Eğer biri rakip koloniciler tarafından vurulmaz ya da öfkeli yerliler tarafından yenilmezse, sivrisinekten kaymana kadar flora ve faunanın çoğu zehirli ya da açtı. Bir de öncüleri tetikte tutan – eğer ayak mantarından sonra ayak parmağı kalmışsa – ezen dev yılanlar ya da kemiklerdeki eti sıyırabilen balıklar hakkında hikâyeler vardı. Yine de inatçı Portekizliler, nehir kıyıları boyunca ileri karakollar ve tarlalar kurarak iç kesimlere doğru ilerlemeye devam ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>17. yüzyılın sonunda Brezilya, Portekiz'in dağınık kolonileri arasında en büyük ve en önemlisiydi. Brezilya ağacının yanı sıra diğer önemli ihracat ürünleri arasında şeker kamışı, boyalar ve baharatlar vardı. Portekizliler, bu mallara yönelik artan uluslararası talebi karşılamak için Afrika'dan köle ithalatına başladı; sonunda Portekiz, başlıca köle ticareti yapan uluslardan biri haline gelecek ve Brezilya'daki kölelerin sayısı yüz binleri bulacaktı. Bir başkası işi birkaç centavo karşılığında yapabilecekken, neden ormandan kâr elde etmek için çeşitli tatsız yollarla ölünsün ki? Aynı zamanda, maden arayıcıları Brezilya'nın ormanlarında ve tepelerinde boş yere altın aradılar, ta ki Minas Gerais'te geniş yataklar keşfedilene kadar. Ardından gelen altına hücum o kadar büyük meblağlar getirdi ki, sömürge başkenti 1763'te Salvador'dan güneydeki Rio de Janeiro'ya taşındı, böylece hükümet kendi payını daha iyi alabilsin.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Sahil boyunca, tüm bu zenginliği dışarı göndermek için liman kentleri büyüdü – Rio, Recife, Maceió, Fortaleza ve diğerleri. Koloninin kültür merkezleri haline geldiler; kiliseler, okullar, konser salonları, tabernalar (meyhaneler), kötü şöhretli evler, kadın yardım dernekleri ve uygarlığın diğer tüm süsleriyle. Bunların içine anavatandan umutlular akın etti. Ardından, 1808'de, Portekiz kraliyet ailesi (Deli Maria önderliğinde) ve hükümet bakanları Rio de Janeiro'da ortaya çıktı, çünkü anavatanlarını Napolyon Bonapart'a kaptırmışlardı. “Akıl hastalığı” nedeniyle görevini yerine getiremeyen annesi I. Maria'nın yerine hüküm süren Naip Prens João, Portekiz'in başkentini yeniden Rio'da kurdu ve “imparatorluğu” oradan yönetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Orada bulunduğu süre boyunca, egemen bir başkentin tüm bakanlıklarını kurdu; ayrıca bir kraliyet kütüphanesi, bir askerî akademi, bir kraliyet darphanesi, bir matbaa ve tıp ile hukuk okulları kurdu. 1815'te João, Brezilya'yı imparatorlukta Portekiz ile eşit bir krallık ilan etti. Fransa'nın yenilgisinin ardından, radikal ayaklanmalarla başa çıkmak için Portekiz'e geri çağrılana kadar Brezilya'da kalmak istedi. Nisan 1821'de João, oğlu Pedro'yu naipliğe atadı. Çoğunlukla Brezilya doğumlu olan Pedro'nun bakanları, Portekiz ordusu gittikten sonra bağımsızlık için bastırdı; genç naip, Eylül 1822'de Brezilya için bir bağımsızlık bildirgesi yayımladı ve uygunsuz bir aceleyle İmparator I. Pedro olarak taç giydi. 1825'te Portekiz hükümeti isteksizce (her ne kadar durum hakkında yapabilecekleri pek bir şey olmasa da) Brezilya'nın egemenliğini tanıdı ve aynı yıl içinde en inatçı Avrupalı hükümdarlar da aynı şeyi yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>I. Pedro, Brezilya'nın, Brezilya'nın asi komşularını kasıp kavuran uyumsuzluk ve devrimlerden muzdarip olmamasını sağlamaya çalıştı. Bu amaçla, oldukça liberal ve ilerici … en azından kendi zamanı için öyle olan yeni bir anayasanın başlıca mimarıydı. Ancak Pedro, giderek Portekiz'deki işlere karıştı ve 1831'de beş yaşındaki oğlu lehine tahttan çekildi, böylece oraya dönüp aile tahtını geri alabilecekti. Ani ayrılışının yarattığı boşluğu doldurmak için, Pedro'nun oğlu resmen 14 yaşında reşit ilan edildi ve aynı yıl içinde İmparator II. Pedro olarak taç giydi. Yeni imparatorun elli yıllık saltanatı aydınlanmacı ve ilericiydi ve Brezilya her alanda – siyasi, ekonomik, endüstriyel, sosyal, kültürel – bir “altın çağ” yaşadı; neredeyse kıtasal bir incelik ve tutum kazandı. II. Pedro döneminde Brezilya üç savaş kazandı, uluslararası itibarını genişletti, modernleşti, yasal ve para sistemlerini reforme etti, tarımsal çeşitliliğini artırdı ve köleliği kaldırdı. Ancak bu sonuncusu, toprak sahibi soylular arasındaki desteği aşındırdı; üstelik yaşlandıkça II. Pedro, ideallerinin ve politikalarının beslediği yeni kentsel orta sınıf ve liberal öğrenci hareketleriyle giderek bağını kaybetti. Halkı tarafından hâlâ sevilse de, Kasım 1889'da kansız bir askeri darbe, Pedro'yu devirerek bir cumhuriyet kurdu (ki bu uzun sürmedi). Her zaman bir vatansever olan II. Pedro, sürgüne giderken “Brezilya'nın büyüklüğü ve refahı için ateşli dileklerini” ifade etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Sonraki yüzyıl boyunca Brezilya, bir dizi diktatör veya askeri cunta tarafından yönetildi; araya serpiştirilen kısa süreli demokrasi denemeleri ise bir başka hırslı generalin müdahalesiyle son buldu. MS 1894'te, nispeten sakin bir dönemde General Peixoto, isteksizce de olsa cumhurbaşkanlığını bu göreve gelen ilk sivil olan Prudente de Morais'e devretti. De Morais, kahve bakımından zengin Sao Paulo eyaletinin valisiydi ve 'kahve cumhurbaşkanları'nın ilki olarak kabul edilir. Çoğunlukla Sao Paulo ve Minas Gerais'li zengin toprak sahipleri olan bu cumhurbaşkanları ekonomiyi reforme etti, ülkenin altyapısını modernize etti, barışı korudu ve neredeyse izolasyonist bir politika izleyerek ülkeyi çalkantılı uluslararası dönemlerde yönetti. Ancak bunu yaparken gerçek anlamda çok az demokrasi sundular çünkü yalnızca toprak sahibi azınlığın oy kullanmasına izin veriliyordu, seçimlerde hile yaygındı ve bölgesel siyasi liderler, iktidardaki cumhurbaşkanını destekledikleri sürece neredeyse cezasız bir şekilde hareket ediyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>İki gelişme nihayet kahve cumhurbaşkanları dönemine son verdi. Birincisi, 1930'ların küresel buhranı sırasında kahve fiyatları aniden düştü ve bol para olmadan, daha fazlasını sızdırmak için seçilmek zorlaştı. İkincisi, genç subaylardan (tenenteler) oluşan bir hareket giderek güç kazandı. Popülizmi benimseyen tenenteler, demokrasiyi değil, reformu ve ilerlemeyi savunuyorlardı; ülkeyi modern çağa ancak ordunun taşıyabileceğine hararetle inanıyorlardı. Bunu başarmak için genç subaylar, sivil politikacıları devirmeyi, federal hükümetin erişimini genişletmeyi, orduyu modernize etmeyi ve güçlü, merkezi bir hükümet aracılığıyla bölgeciliği ortadan kaldırmayı planlıyorlardı. Buhran ve genel huzursuzluk, yenilmiş bir cumhurbaşkanı adayı olan Getulio Vargas'ın tenentelerin desteğiyle Brezilya'nın kontrolünü ele geçirmesine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Vargas'ın iktidarı yalnızca ekonomik kriz süresince geçici olarak devralması bekleniyordu; ancak o, Kongre'yi kapattı, anayasayı feshetti ve Brezilya eyalet valilerinin yerine çoğunluğu asker olan kendi destekçilerini atadı. 1935'teki başarısız Komünist darbesi ve 1938'deki başarısız Faşist girişiminin ardından Vargas rejimi, vahşeti ve basına uyguladığı sansürle tanınan tam bir diktatörlüğe dönüştü. 1964'te bir başka askeri darbe daha hükümeti devirdi. Yöntemleri sert olmakla birlikte, yeni cunta en azından kıtanın diğer bölgelerindekilerden daha az vahşiydi. Dahası, kapitalizmi, modernleşmeyi ve uluslararası anlaşmaları teşvik etmesi, tutuklama, işkence ve yargılamasız infaz yıllarında bile onu alt ve orta sınıflar arasında popüler kıldı. General Ernesto Geisel 1974'te cumhurbaşkanlığını üstlendi ve şaşırtıcı bir şekilde yönetimi demokratik bir hükümete geri vermek için 'yavaş, kademeli ve güvenli' bir politika başlattı. Birkaç yıl içinde siyasi mahkumlara yapılan işkenceye, basın sansürüne ve nihayetinde cuntanın kendisine son verdi. Halefi bu süreci devam ettirdi ve 1985'teki ilk serbest seçimler, José Sarney'i cumhurbaşkanı yaptı; zira Tancredo Neves sağlık sorunları (ve daha sonra ölümü) nedeniyle görevi devralamadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çin, medeniyete çok şey katmıştır: kâğıt, çan, olta makarası, barut, pusula, gemilerdeki su geçirmez bölmeler, iskambil kâğıtları, petrol kuyusu, ağaç baskı, ipek... Çin icatlarının listesi sonsuzcasına uzanır. Çin ayrıca medeniyete büyük dinler (Konfüçyüsçülük, Taoizm, Faizm, Yi Bimoizm ve diğerleri) ve büyük felsefeler (Mohizm, Legalizm, Natüralizm, Neo-Taoizm vb.) kazandırmıştır. Shi Nai'an ve Wu Cheng'an gibi yazarlar, Han Gan ve Ma Yuan gibi sanatçılar, Wei Liangfu ve Cai Yan gibi besteciler medeniyeti ölçülemeyecek kadar zenginleştirmiştir. Dahası Çin, kölelik, tek eşlilik, casusluk, yıkıcı faaliyetler, propaganda, kentleşme, lingçi ('bin parçaya bölerek öldürme') ve daha birçok kavramı dünyaya tanıtmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Savaşan Beylikler Dönemi (MÖ yaklaşık 475 - MÖ 221) olarak adlandırılan süreç, antik Çin'in yedi krallıktan oluştuğunu görmüştür: Qi, Qin, Zhao, Yan, Han, Chu ve Wei... Bu krallıklar birbirleriyle sürekli savaşarak amansız bir rekabet içindeydiler. En sonunda, Qin kralı Ying Zheng, Çin'i birleştirme görevini başararak son düşmanı (Qi) ele geçirdi ve böylece kendisini Qin Shi Huang (kabaca 'Qin'in ilk imparatoru') ilan etti. Görkemli hükümdarlığı sırasında, kendisiyle aynı fikirde olmayan bilginleri diri diri gömmek ve kitapları yakmanın yanı sıra – zira Savaşan Beylikler Dönemi, liberal felsefelerin ve özgür düşüncenin rahatsız edici bir koleksiyonu olan Yüz Düşünce Okulu'na yol açmıştı – Qin, kapsamlı bir yol ve kanal inşa programı başlattı ve hatta barbarları dışarıda tutmak için (sonradan anlaşılacağı üzere beyhude bir çabaydı) Çin Seddi'nin inşasına girişti. Efsanevi ölümsüzlük iksirini büyük bir gayretle aramış olmasına rağmen Ying Zheng onu bulamadı – açıkçası – ve MÖ 210'da öldü. 700 bin 'ücretsiz işçi' tarafından inşa edilen ve ünlü Toprak Asker Ordusu tarafından korunan devasa bir türbeye, Chang'an yakınlarına defnedildi. Qin İmparatorluğu yalnızca birkaç yıl daha dayanabildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>MÖ 207'de, asi bir köylü ve doğuştan bir baş belası olan Liu Bang, hırslı Chu komutanı Xiang Yu'nun yardımıyla Qin Shi Huang'ın beceriksiz halefini tahttan indirdi ve – müttefikini ortadan kaldırdıktan sonra – Han hanedanını kurdu. Yalnızca Xin hanedanı tarafından kısa bir süreliğine kesintiye uğrayan Han, dilsel birleşme, kültürel deneyler, siyasi ifade, ekonomik refah, keşif ve genişleme ile teknolojik yenilik çağına hükmetti. İmparator Wu'nun bozkırlardaki Hiung-nu Federasyonu'nu parçalaması ve Çin'in geleneksel sınırlarını yeniden tanımlamasıyla bu dönem daha da iyi bir hale geldi. Han tüccarları, Part İmparatorluğu ve Hindistan kadar uzak diyarlara seyahat ettiler; Roma yapımı cam eşyalar Han kalıntılarında bulunmuştur. Han imparatorları ayrıca batıdaki geniş topraklara eski askerlerden oluşan tarım komünleri yerleştirerek İpek Yolu'nun kendi uçlarını sağlamlaştırdılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Komutan Cao Cao'nun yükselişi, Han imparatorunun çöküşü anlamına geliyordu. MS 208'de Cao Cao, imparatorun baş danışmanları olan Üç Mükemmeliyet makamını kaldırdı ve kendisine Şansölye görevini üstlendi. MS 215'te Cao Cao, İmparator Xian'ı imparatoriçesini boşamaya ve Cao'nun kızıyla evlenmeye zorladı. Kehanetler ve göksel işaretler Han'ın tianming'i ('Cennetin Görevi') kaybettiğini gösterince, Xian Aralık 220'de tahttan Cao Cao'nun oğlu Cao Pi lehine çekildi. Pi, Wei hanedanını ilan etti... ve birleşik Çin anında dağıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Sarı Türban İsyanı'nı takip eden 60 yıl boyunca – sinologlar tarafından yaratıcı bir şekilde 'Üç Krallık Dönemi' olarak adlandırılan – üç krallık, Qin ve Han'ın merkezi imparatorluğunu yeniden inşa etmek için mücadele etti. Wei, Shu ve Wu devletleri bu görevi hiçbir zaman tam olarak başaramadı; bu iş Jin'e kaldı. Sima Yan, Cao Huan'ı Wei tahtını kendisine devretmeye zorladı. Parlak seferlerin ardından Wei, Shu'yu (MS 263) ve Wu'yu (MS 279) ele geçirdi. Ancak Jin hanedanı, imparatorluk prensleri arasındaki aile kavgaları nedeniyle ciddi şekilde zayıfladı ve kısa süre sonra kuzey ve batı eyaletlerinin kontrolünü kaybetti (bundan böyle imparatorluk basitçe Doğu Jin olarak anılacaktı). Bu durum, yine o zeki sinologlar tarafından adlandırılan ve 439'a kadar süren On Altı Krallık dönemine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Kan nehirleri pahasına gerçekleşen bazı birleşme çabalarına rağmen, Çin'in tamamının tek bir hükümdar altında yeniden bir araya gelmesi ancak 589 yılında, kısa ömürlü Sui hanedanı döneminde mümkün oldu. Bunu, MS 907'ye kadar birleşik (aşağı yukarı) bir Çin tahtında kalmayı başaran Tang hanedanı izledi. Tang, tıpkı Han yönetimi gibi ticareti ve diplomasiyi vurgulayarak istikrar ve refah getirdi. Böylece din ve kültür gelişti. Sui tarafından başlatılan Büyük Kanal projesi tamamlandı, İpek Yolu yeniden açıldı ve yasal düzenleme revize edildi; bu revizyon, diğer adımların yanı sıra kadınların mülkiyet haklarını genişletti ve bürokratlar için rekabetçi imparatorluk sınavlarını başlattı. Vergiler rütbeye göre standartlaştırıldı ve herkesin ödemesini sağlamak için ilk Çin nüfus sayımı yapıldı. Li Bai ve Du Fu gibi parlak şairler bu çağı kutlayarak yüzyıllar boyunca Çin edebiyatı için yüksek standartlar belirledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ancak Tang İmparatorluğu bir asır süren doğal afetlerle sarsıldı; Sarı Nehir ve Büyük Kanal boyunca yaşanan seller ve ardından gelen yaygın kuraklıklar, yıkıcı kıtlıklar ve ekonomik çöküş getirdi. Tarımsal üretim yarı yarıya düştü ve her zamanki gibi çaresiz halk liderlik için başka yerlere yöneldi. Bitmek bilmeyen isyanlarla boğuşan Tang'ın son huangdisini (imparator) 907'de, eski bir tuz kaçakçısı iken askeri valiliğe yükselen Zhu Wen tahttan indirdi. Böylece, MS 960 civarında sona eren Beş Hanedan ve On Krallık dönemi başlamış oldu (bu isim zaten her şeyi anlatıyor). Sonraki dört yüzyılda beş hanedan, yeniden birleşen Çin'i yönetti: Song, Liao, Jin (tekrar), Batı Xia ve Yuan (Moğolların o Büyük Duvar'ı aşmasının ardından Kubilay Han tarafından kuruldu). Her biri kendi teknolojik keşifleri, felsefi içgörüleri ve toplumsal ilerlemeleriyle medeniyet dokusuna katkıda bulundu. Ancak hayal gücünü asıl ele geçiren Ming hanedanıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Çin'in kalbinde Moğol yönetimine karşı önemli bir kızgınlık vardı; bu durum 1340'larda kıtlık ve veba ile daha da kötüleşti ve çok sayıda köylü isyanıyla kendini gösterdi. Açıkça görülüyordu ki tianming, Kubilay'ın soyundan geri çekilmişti. Yoksul köylüyken isyancı liderliğine yükselen Zhu Yuanzhang (bugün İmparator Hongwu olarak bilinir), bugün Pekin olarak bilinen başkenti ele geçirdikten sonra 1368'de kendisini Ming imparatoru ilan etti. Uzun bir yol kat etmişti; efsaneye göre Zhu, yedi veya sekiz erkek kardeşin en küçüğüydü ve bunların birçoğu açlık çeken aile için para toplamak amacıyla satılmıştı. Sarı Nehir köyünü sular altında bırakıp veba, hayatta kalan tüm ailesini öldürdükten sonra bir Budist manastırına sığındı; ancak bu manastır, Zerdüşt isyancılara misilleme yapan bir Moğol ordusu tarafından yok edildi. Böylece Zhu, isyan hareketine kendisi katıldı ve 30 yaşına geldiğinde hareketin liderliğine yükseldi. İntikam, intikamı doğurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Ming hanedanı, Çin için parlak bir çağ başlattı. Tahta sağlam bir şekilde yerleşen Tatzu (karmaşık bir kişilik için uygun bir isim) bir dizi politika girişimini hayata geçirdi. Bunlardan ilki, daha önceki hanedanlar döneminde bazılarının büyük güç elde ettiği imparatorluk sarayındaki hadımların yükselişini ve etkisini sınırlamaya yönelikti (belki de imparatorluğun sonraki sıkıntılarından bazıları, onların yeniden etkin hale gelmesine – neredeyse bir paralel yönetim kurmalarına – bağlanabilir). Toplumsal düzende her birinin kendi hakları ve yükümlülükleri olan dört sınıf tanındı: soylular, çiftçiler, zanaatkârlar ve tüccarlar. Daha sonraki Ming imparatorları, tüccar sınıfına giderek daha fazla ayrıcalık tanıdı ve onların çabalarını imparatorluk için zenginlik ve vergi üretimi olarak gördü. Moğol tehdidini bir kez daha savuşturmanın yanı sıra Kore ve Japonya ile yapılan savaşlar bu zenginliğin büyük bir kısmını tüketti. Ve ardından bir kez daha bir doğal afet döngüsü baş gösterdi. 1640'a gelindiğinde, açlıktan kırılan, vergilerini ödeyemeyen ve çoğu kez yenilgiye uğramış imparatorluk ordusundan korkmayan köylü kitleleri isyan halindeydi. İşler yoluna konduğunda, Qing (veya Mançu) hanedanı hüküm sürmekteydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Ve Avrupalılar ortalığı karıştırmaya başlayana kadar bu yönetim oldukça etkili bir şekilde devam etti. Polo ailesi ve diğer ara sıra gelen tüccar ve maceraperestler Çin'in arka kapısından geçmiş olsa da, Portekizliler 1513'te Jorge Alvares kılığında deniz yoluyla geldiler. Çok geçmeden Ming imparatorunu, 1557'de ilk valisinin göreve başladığı Makao'da bir ticaret 'bölgesi' verilmesi için kandırdılar. Bu arada, Qing yönetiminde ekonomi ve hükümet – ki akıllıca bir şekilde dış maceralardan kaçınırdı – istikrarlıydı. Yüksek okuryazarlık oranı, hükümet tarafından desteklenen bir yayıncılık sektörü, büyüyen şehirler ve iç huzurun barışçıl bir şekilde keşfine yönelik yaygın Konfüçyüsçü vurgu, sanat ve felsefede bir yaratıcılık patlamasına katkıda bulundu. Kaligrafi, resim, şiir, tiyatro ve mutfak stilleri gibi geleneksel sanatlar ve zanaatlar yeniden canlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Ancak bu sinir bozucu yabancılar karışmaya devam etti. 19. yüzyılın başlarında İmparatorluk Çin'i, Avrupa, Meiji Japonya'sı ve Rusya emperyalizmine karşı savunmasız buldu. Çok daha üstün deniz kuvvetleri, daha iyi silahlar, üstün iletişim ve birbirleriyle savaşarak kazanılmış taktiklerle sömürgeci güçler, Qing hükümetine dikte etmeye, Çin ticaretine hükmetmeye ve genel olarak akıllarına estiği gibi davranmaya çalıştı. 1842'de Çin, Birinci Afyon Savaşı'nda Büyük Britanya tarafından yenilgiye uğratıldı ve birçoğunun ilki olan kötü şöhretli Nanking Antlaşması'nı imzalamaya zorlandı. Bu tür bir dizi ticaret anlaşması, Çin ekonomisini 1900 yılına kadar mahvetti. Hızla modernleşen ve sömürgeci kavgaya katılan Japonya, Çin'i Kore ve Tayvan üzerindeki egemenliğini tanımaya zorladı. Qing, ismen yönetici olarak kalırken, Rusya dahil Avrupa güçleri tüm ülkeyi münhasır 'nüfuz alanlarına' böldü. Bu arada Amerika Birleşik Devletleri, Çin'de tek taraflı olarak 'Açık Kapı' politikası ilan etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Artık çok fazlaydı. 1899'da popülist Yihetuan ('Doğruluk İçin Birleşmiş Milis') Çin'i kendi haline bırakma çabasıyla Boksör Ayaklanması'nı başlattı. Ne yazık ki kaybettiler. 1901'in ezici barış antlaşmasında 'Sekiz Ulus' (Boksörler tarafından saldırıya uğrayanlar) Qing hükümetinde Boksörleri destekleyen herkesin idam edilmesini sağladı, başkentte yabancı askerlerin konuşlandırılmasını şart koştu ve yıllık ulusal vergi gelirinden daha büyük bir tazminat dayattı. Ülke giderek büyüyen bir iç savaşın kucağına düştü; buna karşılık İmparatoriçe Dowager Cixi, eyalet valilerinden reform önerileri istedi. Kapsamlı ve yenilikçi olmalarına rağmen, başarıyla benimsenselerdi bile, artık çok geçti. Kasım 1908'de imparator aniden öldü (büyük olasılıkla arsenik zehirlenmesi), ertesi gün Cixi de onu izledi. Ayaklanmalar ve isyanların ardından 1912'de yeni İmparatoriçe Dowager Longyu, çocuk-imparator Puyi'yi tahttan çekilmeye ikna ederek Çin'de iki bin yılı aşkın imparatorluk yönetimine son verdi. Ve Çin, kan dökücü savaş ağalarının çekiştiği bir başka döneme daha yuvarlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Normanlar tüm bu aptallıklara son verene kadar, 'Asa Adası', kayık çekebilen herkes tarafından istila edilmişti: Keltler, Bretonlar, Angıllar, Romalılar, Saksonlar, Vikingler ve daha niceleri. Britanya krallığının tarihi, 'Norman İstilası' sırasındaki gelişleriyle güvenilir bir şekilde başlatılabilir. Daha önce başkaları da İngiltere'nin kavgacı soylularını birleştirmeyi denemişti; efsanevi Arthur'un bunu yaptığı söylenirdi; Fatih William (çeşitli nedenlerle tarihte 'Piç William' olarak da bilinir) ise bu görevi fiilen başardı. Günümüzde 'Büyük' Britanya (İskoçya ve Galler krallıklarını ele geçirerek), Avrupa Birliği'nin, dünya ekonomisinin (altıncı sırada) ve insanlık kültürünün öncülerinden biridir ve yaklaşık 64 milyon nüfusa ev sahipliği yapmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İngiliz tahtının rakip taliplerinden – aralarında Anglosakson Harold Godwinson ve Norveçli Harald Hardrada da vardı – sağ kurtulan Normandiya Dükü William, hızla Dover, Canterbury, Kent, Southwark ve Winchester'daki kraliyet hazinesini ele geçirdi. İnatçı İngiliz kontları ve din adamları boyun eğdi ve Aralık 1066'da William, Westminster Abbey'de İngiltere Kralı olarak taç giydi. Hayatının geri kalanını yönetimini sağlamlaştırarak, isyanları bastırarak, Viking akınlarını püskürterek ve Normandiya'daki topraklarına tutunmaya çalışarak geçirdi. Ancak 1135'e gelindiğinde kraliyet soyu tükendi ve 'Anarşi' olarak bilinen kısa bir dönemin ardından Anjou Hanedanı İngiliz tahtına oturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>1153 Wallingford Antlaşması ile İngiliz iç savaşlarının sonuncusu (ama kesinlikle sonuncusu değil) çözüme kavuşturulduğunda, dört Anjevin kralı – aralarında ünlü Aslan Yürekli Richard ve onun kötü şöhretli kardeşi Yurtsuz John da vardı – toprakların tartışmasız efendileriydi. Bu adamlar, Britanya'nın soğuk kıyılarına özgü olmayan, şaha kalkmış altın bir aslan taşıyan kraliyet armasını oluşturdular... sonra herkes mesajı alsın diye iki tane daha eklediler. John'un İngiltere'deki yönetimi o kadar kötüydü ki (Normandiya'yı da Fransa'ya kaptırmayı başardı) 1215'te imzalanan ve sonraki yıllarda değiştirilen, taç ile asi baronlar arasında bir barış antlaşması niteliğindeki Magna Carta Libertatum'u kabul etmek zorunda kaldı. O zamana kadar krallar 'güç ve irade' ile yöneterek tek taraflı ve keyfi kararlar alıyordu; şimdi ise halkın haklarını güvence altına alan bir 'hukuk devleti'nin – en azından toprak sahibi soyluların; zavallı köylüler daha yüzyıllar boyunca mal olarak kalacaktı – temeli atılmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Elbette İngiliz tarihi sadece birkaç düzine kraliyet üyesi ve soylunun işleriyle ilgili değildir; aynı zamanda binlerce sıradan insanla da ilgilidir: serfler, hizmetkârlar, askerler, esnaflar, rahipler, tüccarlar, kâtipler, meyhane sahipleri, ev kadınları, sanatçılar, yazarlar ve diğer sıradan halk. Tarım ve su ürünleri yetiştiriciliğinin gelişmesiyle ülke kendi kendine yeterli hale geldi. Ticaret gelişti ve İngiliz malları – özellikle yünlü kumaşlar ve sert ağaç işçiliği ürünleri – tüm Avrupa'da rağbet görüyordu. Orta Çağ boyunca Britanya canlı bir kültür geliştirdi; Bayeux Gobleni dokundu, Chaucer ve Malory büyük eserler kaleme aldı, yükselen Gotik katedraller ve kaleler inşa edildi ve halk hikâyeleri (haydut Robin Hood hakkındaki gibi) kök saldı. Bu sonradan görmüş sıradan insanlar kendilerini... hak sahibi hissetmeye başlıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Anjevinleri, Britanya tahtında kendilerinden daha da bencil olan Plantagenetler izledi. Bunların asıl şöhret iddiası, koleksiyonlarına eklemek için Fransa tacını kapmaya yönelik bariz bir girişim olan Yüz Yıl Savaşı'nı (aslında 116 yıl, 1337-1453, ama kim sayıyor ki) başlatmaktı. Görev süreleri, tamamen nahoş bir adam olan II. Richard'ın Eylül 1399'da tahttan indirilmesi ve birkaç ay sonra esaret altında (söylentiye göre açlıktan) ölmesiyle sona erdi. Lancaster Hanedanı tahtı devraldı, ancak kısa süre sonra yönetme haklarına, yine Plantagenetlerin bir yan kolu olan York Hanedanı tarafından itiraz edildi. 1455'te başlayan aralıklı bir çatışma – kanlı ama renkli Güller Savaşı – ikisi arasında şiddetlendi; fırsatçı baronların entrikaları ve taraf değiştirmeleriyle damgasını vurdu. Sonunda, York ve Lancaster birbirlerini neredeyse yok etmişken, Beaufortların nispeten sıradan bir evladı olan Henry Tudor, Bosworth Field'da son Lancastrian Kralı III. Richard'ı (savaşta öldürüldü) mağlup ederek yeni İngiltere Kralı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>VII. unvanını alan Henry Tudor, tahtta hak iddia eden diğer soyların önünü kesmek için yıldırım hızıyla York'lu Elizabeth ile evlendi. Ardından, hukukun sınırlarını zorlayan acımasız vergi düzenekleriyle devletin mali ve siyasi istikrarını sağlamaya koyuldu; soyluları denetim altında tutmak için de Kraliyet Şûrası'nı kurdu. Ancak asıl sarsıntıyı yaratan, uzun süre tahtta kalan oğlu VIII. Henry (1509-1547) ve torunu I. Elizabeth (1558-1603) oldu. Henry, kibirinden çeşitli eşlerinin ve rakiplerinin başını vurdururken, Papa'nın sözüne meydan okumak için İngiltere Kilisesi'ni kurdu – tabii ki İngiliz hükümdarını kilisenin başı yaparak – Elizabeth ise en büyük Katolik güçlere meydan okuyarak bu kiliseyi savundu. İngiltere için oldukça yoğun geçen yüz yıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Bu arada sıradan halk, giderek daha da az 'sıradan' hale geliyordu. 1295 yılında Avam Kamarası kuruldu; 'Ruhani ya da Dünyevi Lord' olmayan seçilmiş temsilciler, halkın sorunlarını dile getirebilecek ve hükümdara tavsiyelerde bulunabilecekti. Henry çoğu zaman bu meclisi görmezden gelirken (idam ettirdiği zamanlar hariç), Elizabeth hem mali hem de vatanperver değerlerini takdir ederek onlarla yakın ilişkiler kurdu. Henry ve özellikle Elizabeth döneminde sanatlar serpildi; ozanlar dünyanın en büyük tiyatro eserlerinden bazılarını kaleme alarak, sıradan halka zor kazandıkları paralarını harcayacak bir uğraş verdiler. Monarşi, İngiltere'deki Katolik mal varlıklarını ele geçirince, İngiliz bestecilere ve yabancı uyruklu ressam ile mimarlara himaye sağlayacak maddi güce kavuştu. Rönesans panayırları ve festivalleri gündelik hayatın bir parçası haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Ne yazık ki 'Bakire Kraliçe' çocuksuz öldü. İskoçya ve İngiltere'yi yöneten Stuart hanedanının birkaç üyesinin ardından Püriten Devrimi, bir ara dönem olan Commonwealth (talihsiz I. Charles Stuart'ın idamıyla başlayan), Stuart hanedanının yeniden tahta çıkışı, 1707'deki Şanlı Devrim ve Birlik Yasaları geldi ve Böylece Büyük Britanya Birleşik Krallığı resmileşti. Bu arada, Elizabeth'in başlattığı bir siyasetle krallık, dünyanın dört bir yanında – önce Yeni Dünya'da, sonra daha uzak diyarlarda – keşif seferlerine ve sömürge yerleşimlerine finansman sağlıyor veya imtiyaz veriyordu. Yine Elizabeth'in başlattığı bir başka politikayla, İspanyol Armadası tehdidi altındaki Britanya Donanması kendini 'denizlerin hâkimi' olarak kabul ettiriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Sevgili Kraliçe Anne, 17 kez hamile kalmasına rağmen hayatta kalan çocuğu olmadan 1714'te 49 yaşında ölünce, yerine İngilizce bilmeyen ikinci kuzeni Hanover'li George geçti. Uzun ömürlü George'ların (1714-1830 arasında dört tane vardı) dikkatsizlik ve deliliğe yatkınlığı düşünülürse, bu dönemin 'anayasal' bir hükümdar altında başbakan liderliğindeki kabine hükümeti sistemine geçişle damgalanması şaşırtıcı değildi. Üçüncü George, Amerikan kolonilerini kaybetmeyi başardı; ancak Britanyalıların Waterloo'da Napolyon'a son darbeyi vurduğu sırada hayattaydı (gerçi bunun pek farkında değildi). Bu nedenle, hükümdar giderek daha çok bir sembol ve simge haline gelirken, işlerin başında bir başbakanın olması belki de en iyisiydi. Hanover Hanedanı'nın ardından, Saxe-Colberg Hanedanı'ndan tek ve sıradan bir hükümdar geldi; bu hanedanın adı, I. Dünya Savaşı sırasında Alman karşıtı duygulardan kaçınmak için 1917'de Windsor Hanedanı olarak değiştirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Devrimler ülkesi Britanya, 1800'lerin ortalarında bir devrime daha tanık oldu. Göz kamaştırıcı 'İkinci' Sanayi Devrimi, adayı saran kömür dumanı, fabrika ve tersane gürültüsü, demiryolu ağlarıyla belirginleşti. Yeni üretim merkezlerindeki yeni varoşlar yeni ücretli kölelerle dolarken, İngilizler uygarlık tarihinde eşi benzeri görülmemiş bir yaşam standardının tadını çıkarıyordu. Viktorya Dönemi (somurtkan ama uzun ömürlü kraliçenin adıyla anılan) boyunca, hayatın neredeyse her yönü, ödemeyi göze alan herkesin erişebildiği refah, ürünler ve güçten etkilendi. 1901'de Newcastle-upon-Tyne yakınlarında ilk üç fazlı yüksek gerilim elektrik santrali açıldı; 1912'ye gelindiğinde Britanya dünyanın en büyük entegre güç sistemine sahipti. Britanya fabrikaları, akla gelebilecek her türlü malı üretmek için 7/24 çalışıyordu; gıda dışında her şeyden yeterince vardı ve bu sayede tatsız uluslararası çıkmazlardan uzak duruluyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Bu sanayi devriminin imparatorluğa mı katkıda bulunduğu, yoksa imparatorluğun mu devrime yol açtığı tartışmalı olsa da, Victoria'nın saltanatı 'üzerinde güneş batmayan' bir imparatorluğun kuruluşuna tanıklık etti; Britanya 'Beyaz Adam'ın Yükü'nü üstlenmişti. 1600'lerin sonlarından beri dünyanın çeşitli yerlerinde toprak kapmaya başlamış olsa da, buharlı gemilerin, trenlerin ve denizaltı telgraf kablolarının – sayısız tekrarlı tüfek ve dretnotları saymazsak – ortaya çıkışı, Britanya hükümetine uçsuz bucaksız bir imparatorluğu aşağı yukarı verimli bir şekilde yönetme becerisi kazandırdı. Kanada, Avustralya, Güney Afrika, Hong Kong, Singapur, Hindistan, Yeni Zelanda ve sayısız dağınık karakolun tarım ürünleri ve hammaddeleri, güçlü İngiliz ticaret filosu tarafından taşınarak geniş İngiliz limanlarına akıyordu. Uzak diyarlardaki sorun haberi tel hatlarıyla Whitehall'a ulaşıyor ve sağlam Britanya ordusu ile övülen Kraliyet Donanması, her türlü nahoş durumu bastırmak için hızla bölgeye varıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Tüm bunların ortasında, maliyetli Birinci Dünya Savaşı kendini beğenmiş Britanyalılar için bir şok oldu. Daha da beteriyse, birkaç on yıl sonra patlak veren İkinci Dünya Savaşı'ydı. Kıtadaki müttefiklerinin tamamı becerikli Alman Wehrmacht'ı tarafından ezilirken, Malta ve Süveyş Kanalı üzerinden Uzak Doğu'daki topraklarına uzanan yaşam hattını umutsuzca savunan cesur ve inatçı İngilizler, Sovyet Rusya ve Amerika Birleşik Devletleri (ki İngiltere'yi elverişli ticaret anlaşmalarıyla gizlice ayakta tutmuştu) Almanya ve Japonya diktatörlerinin kibirleri sayesinde savaşa kendi taraflarında girene kadar dayanmayı başardı. Savaşın sonunda Britanya ekonomisi tükenmiş, yaklaşık 450 bin vatandaşı hayatını kaybetmiş, ezici borçlar ve kontrolden çıkan enflasyonla boğuşur hale gelmiş, imparatorluğu dağılmış (kalan topraklar görünüşte bir uluslar topluluğuna dönüşmüş) ve kendi yaratmadığı bir Soğuk Savaş'ın içine sürüklenmişti... ama kazanmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Sporuna, sembollerine ve geleneklerine tutkun, ilerici ve demokratik bir devlet olan Büyük Britanya; 1,6 trilyon sterlinlik (kabaca 2,5 trilyon dolar) gayri safi milli hasılasıyla sanattan bilime, siyasetten finansa kadar pek çok alanda güncelliğini korumaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yunanlılar henüz birbirlerinin kafasına taşla vururken ve Roma henüz kimsenin hayalinde bile yokken, Firavunlar Mısır'ı Nil Nehri kıyılarında zamanın sınavına dayanacak bir uygarlık kurmuştu... en azından birkaç bin yıl boyunca. Güçlü Roma tarafından yutulana kadar, yaklaşık 170 firavun bu bereketli toprakları yönetti. Başlangıçta Mısır'a yerleşenler, Nil'in taşkın ovalarının tahıl yetiştirmek için olağanüstü verimli olduğunu keşfetti; bu da Hierakonpolis ve daha sonra Abidos gibi büyük şehirlerin yükselişine yol açtı. Tesadüf eseri, bu Nakada halkı aynı zamanda ilk Mısır hanedanını da kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Güneydeki Nübye ve Levant ile Yakın Doğu'daki şehir devletleriyle ticaret yolları kurmanın yanı sıra, bu ilk Mısırlılar tarak, küçük heykeller, çanak çömlek, kozmetik ürünler, mücevherat, mobilya ve tüketici toplumun ihtiyaç duyduğu diğer tüm ıvır zıvırı üretmeye başladılar. MÖ 3150 civarında ayrıca ayrıntılı cenaze kültleri geliştirdiler ve karmaşık mastaba mezarları inşa ettiler. Eski Krallık'ın (MÖ 2686-2181 civarı) ilk firavunları, tüm bu zenginlik ortadayken bir vergi sistemi oluşturmanın mantıklı olduğuna karar verdiler; bu vergilerle sulama projeleri, bir adalet sistemi ve düzenli bir ordu kurdular. Ve tesadüfen, kendi tanrısallıklarını kutlamak için devasa mezarlar ve anıtlar (Giza piramitleri ve Sfenks dahil) inşa ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Gerçekten de Mısır, ilk kez olmasa da, ikonik türden çok tanrılı bir teokrasiydi. Firavunlar insan olmakla birlikte, tanrıların soyundan geldiğine inanılıyordu – Osiris, Anubis, Horus, İsis ve diğerleri. Görünüşte eşit olsalar da, belirli dönemlerde belirli tanrılara tapınç ön plana çıktı: Orta Krallık'ta her yerde hazır ve nazır güneş tanrısı Ra, Yeni Krallık'ta Amun ve benzeri. Tarihte sıkça olduğu gibi, rahiplik sınıfı arasındaki revizyonizm dönemlerinde – ki başlı başına bir güç odağıydılar – Mısır tanrıları birleştirildi, ancak önceki benliklerinin mistik yönlerini korudular (örneğin, gizli gücün güneşle sentezi olan Amun-Ra). Sadece Mısırlılar bu tanrıları birbirinden ayırt edebiliyor gibiydi. Buna ayrıntılı bir defin gelenekleri sistemi eklendi; zira Mısırlılar ölümden sonraki hayatı ilk kez kodlayanlar arasındaydı ve yeterince zengin olmaları koşuluyla bundan keyif almayı planlıyorlardı. Ka'nın (yaşam gücü) ve Ba'nın (ruh veya tin) sağlık ve mutluluğunu garanti altına almak için defin ritüelleri ve protokolleri mumyalama, büyülü sözler, lahitler ve mezar eşyalarını kapsayacak şekilde genişledi. Mısır mistisizmi o zamandan beri efsaneye ve Hollywood korku filmlerine malzeme olacak hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Tüm bu barış ve refahın bir bedeli vardı: kayıtsızlık, yolsuzluk, altyapı çürümesi, kraliyet ailesinde akraba evliliği ve iç çatışma. Bölgesel nomarklar (valiler) kısa sürede merkezi hükümete karşı yerel otorite talebinde bulundu; vergiler nomarklar tarafından toplanmaya başlandı ve çok geçmeden firavunlar büyük merkezi bir yönetimi finanse edemez hale geldi, bu da siyasi çöküşü hızlandırdı. MÖ 2200'de başlayan elli yıllık şiddetli bir kuraklık dönemi de eklenince, Eski Krallık çöktü; Herakleopolis ve Teb'deki rakip firavunlar Nil'i kontrol etmek için birbirine girdi. Zamanla – birkaç yüzyıl sonra – Teb'deki nomarklar olan Intef ailesi, diğer tüm talipleri geride bırakarak Yukarı ve Aşağı Krallıkların kontrolünü ele geçirdi ve Mısır'ı yeniden birleştirdi. Orta Krallık (MÖ 2134-1690) başlamıştı; sanat, ticaret, zenginlik, askeri maceralar ve sonraki nesil turistlerin hayranlıkla bakması için manzaraya serpiştirilmiş o ilginç anıtlarda bir canlanma yaşandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ancak Firavunlar Mısır'ı, bir seferde birkaç yüzyıldan fazla istikrarlı kalmayı başaramıyor gibiydi. On Dördüncü Hanedan dönemine gelindiğinde (MÖ 1650 civarında sona erdi), işler yine dağılmaya başlamıştı. Hükümet, daha önce olduğu gibi ve daha sonra da olacağı gibi, muhteşem bir şekilde çöktü. Orta Krallık'ın ardından İkinci Ara Dönem, Yeni Krallık Dönemi, Üçüncü Ara Dönem ve Geç Krallık Dönemi geldi. Bu süreçte (MÖ 2100'den MÖ 600'e kadar süren) Mısır hükümeti birkaç kez yükselip çöktü; çatışma ve iç savaş dönemlerini, sağduyudan yoksun olsa da, göreceli barış ve refah dönemleri izledi. Mısır zayıfladığında dış düşmanlar istila eder, güçlendiğinde ise firavunlar imparatorluklarını genişletirdi. Tüm bu yeniden doğuş ve çürüme döngüsü içinde, bir gün dışarıdan gelenlerin de bu oyuna dahil olması kaçınılmazdı. MÖ 525'te Mısır, Persler tarafından ele geçirildi; Persler, Büyük İskender'in Pers İmparatorluğu'nu sistematik olarak parçalayarak Mısır'ı MÖ 332'de almasına kadar ülkeyi kontrol etti. İskender'in ölümünden sonra Makedon bir general, Mısır'ın son hanedanı olan Ptolemaios Hanedanı'nı kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>İskender'in gözdelerinden biri olan ve ölümünden sonra Mısır'a satrap atanan Ptolemaios Soter tarafından kurulan yeni hanedan, aksi tabiatlı yerel halk tarafından çabucak benimsendi ve Mısır 275 yıl boyunca refah içinde yaşadı. Genel olarak, ilk Ptolemaioslar (tüm bu firavunlar 'Ptolemaios' adını alırken, kraliçeler – çoğu kocalarının kız kardeşiydi – kafa karışıklığını artırmak için Kleopatra veya Berenike adlarını taşıyordu) şaşırtıcı derecede yetenekli yöneticilerdi. En azından dönemin metinleri böyle söylüyor ve antik Mısır hanedanları arasında Ptolemaios hanedanı yazılı belgelerle en iyi belgelenmiş olanıdır. Bu sonradan türeme Makedon firavunlar Mısır geleneklerini benimsedi, eski tanrılara yeni anıtlar dikti, Makedon gazilere toprak bağışlarıyla yeni karolare yayıldı (tesadüfen iyi eğitimli bir milis gücü oluşturarak), setleri onardı, vergileri düşürdü ve böylece halkın gönlünü ve aklını kazandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Birinci ila Üçüncü Ptolemaioslar, Mısır'ı ucuz süs eşyalarından hazinelere kadar her şeyi ihraç eden ekonomik bir dev haline getirdi. Ancak Mısır'ı zenginlikten paraya boğan şey tahıldı; Nil, Akdeniz Havzası'nın tahıl ambarı haline gelmişti. Kavılca buğdayı, arpa ve bakla, her türeme imparatorluk ve antik şehir devleti tarafından satın alınıp yeniden sevk ediliyor; ayrıca giyim için pamuk, keten ve kına da ticareti yapılıyordu. Üstelik Mısır, güneyden ve doğudan Akdeniz'e uzanan ticaret yollarının kavşağıydı ve bu da daha fazla zenginlik getiriyordu. Kısa süre sonra başkalarının bu krallığa göz dikmesi ve krallığın yavaş yavaş yeniden çürümeye batması şaşırtıcı değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>MÖ 170'te, Helenistik Seleukos hükümdarı IV. Antiokhos istila etti ve on yaşındaki VI. Ptolemaios'u tahttan indirerek yerine küçük kardeşi Euergetes'i VIII. Ptolemaios ve ortak yönetici olarak atadı. Ancak bu pek uzun sürmedi. Bu adi hanedan kavgaları Mısır'ı o kadar zayıflattı ki, fiilen Roma'nın vesayeti altına girdi ve tarımsal ürünlerinin başlıca alıcısı Roma oldu. Dahası, devam eden aile içi ilişkiler sonraki nesillerde fiziksel ve zihinsel yeteneklerin azalmasına yol açtı. Tarihçiler, genetik soyun hastalıklı obezite, ekzoftalmi, çoklu organ fibrotik durumu ve fibrosklerozdan mustarip olduğuna inanıyor. VII. Kleopatra, MÖ 51'de küçük kardeşi XIII. Ptolemaios ile evlendiğinde, duvardaki yazı (ya da söz konusu durumda, kaidedeki hiyeroglifler) artık okunuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Mısır yöneticileri, Makedonların ve Seleukosların çürüyen krallıklarının kıyılarını kemirdiğini izledikten sonra, genişleyen ancak uzaktaki Roma İmparatorluğu ile ittifak kurmuşlardı; bu anlaşma neredeyse 150 yıl sürecekti. Ancak açgözlü Romalılar sürekli olarak daha fazla haraç ve iç işlerine müdahale talebinde bulunuyordu; örneğin, son Kleopatra ile son Ptolemaios arasındaki o kardeş kavgasını çözmek gibi. Bu adi mesele, kraliçe ile firavun arasında krallıkta üstünlük için başlayan bir evlilik ve güç mücadelesiyle başladı; bu mücadeleye Romalı konsül Jül Sezar da dahil oldu, İskenderiye'deki sarayda kaldı ve kısa sürede 22 yaşındaki Kleopatra ile birlikte oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Julius'un askerlerinin desteğiyle VII. Kleopatra – İskenderiye'deki birkaç çatışmanın ardından (bunlardan birinde Büyük Kütüphane yanmış olabilir) – Nil Savaşı'nda XIII. Ptolemaios'u yendi; XIII. Ptolemaios kısa bir süre sonra 'şaşırtıcı bir şekilde' boğuldu. Kleopatra kısa süre sonra daha da genç olan XIV. Ptolemaios ile evlendi, Julius'tan bir oğul doğurdu, Roma'ya taşındı ve Sezar'ın öldürülmesiyle oluşan güç boşluğunda Marcus Antonius ile ittifak kurdu. Octavianus Caesar, bu büyücü 'Yabancı Kraliçe'den bıkarak ona ve Antonius'a savaş ilan etti. Yeni imparator, MÖ 30 Ağustos'ta zaferle İskenderiye'ye girdi ve Kleopatra, son sevgilisinin ardından intihar ederek hayatına son verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Kleopatra'nın ölümüyle Mısır resmen bir Roma eyaleti haline geldi. Romalılar, erken Ptolemaiosların başarısından ders çıkararak Mısır'ı dini, kültürü ve ticareti konusunda neredeyse rahat bıraktı. Her şey eskisi gibi devam etti, ancak bu kez mali faydaları Roma topluyordu. Firavunlar Mısır'ı artık yoktu; topraklar, önümüzdeki iki bin yıl boyunca sayısız hükümdarın – Bizans, Sasani, Arap, Fatımi, Eyyubi, liste uzayıp gidiyor – egemenliğine girecekti; bu durum, krallığın antik dünyaya hükmettiği ilk dört bin yılıyla tam bir tezat oluşturuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Fransızlar uygarlığa haute cuisine, haute couture, haute-contre ve daha bir sürü başka 'hautes' kazandırdı. Ancak Fransızlar yalnızca kültürden ibaret değildir; tarihe ayrıca Yüz Yıl Savaşları'nı, Terör Dönemi'ni, Napolyon'un Avrupa'yı fethetme çabalarını ve daha fazlasını da armağan ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Romalılar, baş eğmez Galyalıları yönetmekten vazgeçtiklerinde, Karanlık Çağlar'ın başlarında pek çok Frank krallığı yükseldi; ancak bunların çoğu birkaç kuşaktan fazla yaşayamadı. Nihayetinde, Orta Çağ Fransa Krallığı, Şarlman imparatorluğunun Batı Francia olarak bilinen batı diliminden doğdu. Son Karolenj kralının ölümüyle, hanedan iç savaşının kan dökülmesini önlemek için Reims Başpiskoposu, Francia'nın büyük lordlarını yeni bir hükümdar seçmek üzere topladı. Île-de-France topraklarının dükü Hugues Capet nihayet kral seçildi ve Temmuz 987'de Reims başpiskoposu tarafından Rex Francorum olarak taç giydi. Tek bir hamlede modern Fransa doğdu ve en uzun süre tahtta kalan hanedanı (birkaç talihsiz kesintiyle 1848'e kadar) iktidara yerleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Capetlerin uzun süren hükümdarlığının birkaç temeli vardı. Capet kralları, dindarlıkları büyük farklılıklar gösterse de Kaçınılmaz olarak Katolik'tiler ve bu nedenle, Fransa'da güçlü bir merkezi yönetimi destekleyen Kilise ile sıkı bir ittifak halindeydiler. Hanedan, diğer hükümdarlar (o inatçı İngilizler hariç) tarafından şanlı ve kadim, dolayısıyla mevcut diğer herkesten doğası gereği üstün olarak kabul edilmeye başlandı. Capetler ayrıca, özellikle veraset zamanlarında olağanüstü olan, oldukça uyumlu aile ilişkilerine sahip olma eğilimindeydiler. Gelenek gereği, kralın küçük erkek kardeşlerine, ekberiyet kuralına (tabii ki kız kardeşler böyle bir şey alamazdı ve genellikle verasetten sonra mümkün olduğunca çabuk evlendirilirlerdi) duyulan olası kırgınlıkları azaltmak için derebeylikler (düklükler, kontluklar, kasabalar ve benzeri) verilirdi. Katolikler ve Huguenotlar arasındaki dini çatışmalar dışında Fransa, komşularının çoğunu kasıp kavuran iç savaşlardan kaçınmayı başardı. Ticaret, sanat ve zanaat onların yönetiminde gelişecek, aynı zamanda din (en azından Katoliklik) ve eğitim de – Paris Üniversitesi yani Sorbonne, y. 1150'de kuruldu – bu yüzden genellikle halkın desteğini aldılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sonraki birkaç yüzyıl, Capetlerin gücünün ve nüfuzunun arttığına tanıklık edecekti; ancak bazı yanlış adımlar da olmadı değil – Kutsal Toprakları kurtarmak için yarım düzine Haçlı Seferi'ne katılmak, İtalyan şehir devletlerinin kavgalarına karışmak, Fransa'daki sapkın hareketleri bastırmak (genellikle büyük bir kan dökülmesiyle), 1312'de Tapınak Şövalyeleri'ni katlederek servetlerine el koymak ve tabii ki Yüz Yıl Savaşları (aslında 116 yıl sürmüştür ama kim sayar ki?).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>On dördüncü yüzyıl (Avrupa takvimine göre) şafak sökerken Fransa, kıtanın en güçlü ülkesiydi. 1328'de VI. Philippe tahta çıktı. İngiltere kralları olan Plantagenet Hanedanı, Akitanya'ya sahipti ve VI. Philippe'in tahta çıktığı sırada üzerinde durmadıkları zayıf bir Fransız tahtı iddiaları vardı. Ancak 1337'de VI. Philippe Akitanya'ya el koydu ve artık iyice sinirlenmiş olan İngiltere Kralı III. Edward iddiasını yeniden canlandırarak iki hanedanı savaşa sürükledi. Temmuz 1346'da Edward istila etti ve uzun bir manevradan sonra Crecy'de ünlü 'muharebeyi' (daha çok kibirli Fransız şövalyelerinin katledilmesi) kazanarak Calais limanını ele geçirdi. Ardından Kara Veba ortaya çıktı ve pek çok insan öldü, bu da yeni bir soylu neslini iyice çileden çıkararak ileri seferleri geciktirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>1356'ya gelindiğinde veba geçmişti, bu yüzden kan dökülmesi yeniden başladı. O yılın Eylül ayında Fransız kralı, Poitiers'de Kara Prens Edward'a karşı esir düşmeyi ve soylularının çoğunun öldürülmesini başardı. (Fransızlar krallarının fidyelerini ödemeyi reddettiler ve II. Jean esaret altında öldü.) Savaş, Azincourt'a (bir başka şanlı katliam) kadar sürüncemede kaldı ve ardından 1420'de imzalanan Troyes Antlaşması, Fransız ve İngiliz taçlarının İngiltere kralı ve artık Fransa kralı olan bebek VI. Henry'nin başında birleştiğini ilan etti. Bu durum herkes tarafından hoş karşılanmadı. Dofen VII. Charles gayrimeşru ilan edilerek saf dışı bırakıldı, ancak birçok Fransız vatanseveri herhangi bir İngiliz hükümdara herhangi bir Fransız'ı tercih ediyordu. Buna, (hafif söylemek gerekirse ... Tanrı'dan sesler duyduğunu ve görüler gördüğünü iddia eden) tuhaf bir köylü kadın olan Jeanne de dahildi. Birkaç yıl içinde Jeanne d'Arc, Fransızları zafere ilham vererek İngilizleri her cephede geri püskürttü. Charles 1429'da kral olarak meshedildi ve azize Jeanne kazıkta yakıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Tüm bunların sonucu, Capetlerin alt kolu olan Valois Hanedanı'nın artık Fransa tahtında oturması oldu. Bu sonraki Capetler, öncekilerden daha fazla güce sahipti ve oldukça daha nüfuzluydu. I. Philippe (Aşık, 1060-1108) asi Parisli baronlarını zar zor kontrol edebilirken, Bourbon (bir başka alt kol) IV. Henri (1589-1610) hem Papayı hem de Hapsburg Kutsal Roma İmparatoru'nu meydan okuyabiliyordu. Bu krallar, genellikle daha kısa süreler hüküm sürmüş olsalar da, uygarlığın seyri üzerinde seleflerinden çok daha büyük bir etkiye sahipti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Görkemli Louis'lerin – XIII. Adil, XIV. Güneş Kral, XV. Sevgili, talihsiz XVI. (giyotinle idam edilen) – hükümdarlıkları sırasında Fransa, kıtada hiçbir gücün gerisinde kalmayan bir güç ve aynı zamanda Avrupa kültür ve inceliğinin merkezi haline geldi. XIII. Louis döneminde kâşifler ve koloniciler, Fransa'nın sömürge yarışına katılmasıyla Kuzey Afrika, Amerika ve Asya'da Fransız zevklerini dünyaya yaydı ya da dayattı. Uzun süre hüküm süren le Roi-Soleil (Güneş Kral) yönetiminde, feodalizmin son kalıntıları da ortadan kalktı (gerçi eski serfler bunu fark etmemiş olabilir) ve Versay tamamlandı (çoğunlukla). Turenne ve Vauban gibi büyük generaller, Molière ve Racine gibi büyük yazarlar ve diğer sanatsal uğraşlarda yetenekli olanlar gelişti. Tüm zamanların en ünlü metreslerinden biri olan Madam de Pompadour, XV. Louis'in şefkatli himayesi altında sanat – özellikle mimari ve iç tasarım (o pahalı Louis Quinze parçaları) – üzerinde muazzam bir etkiye sahipti. Fransa iki kuşakta kasvetli gotikten yaldızlı rokokoya geçti. Ancak Eski Rejim 1789'da çöküverdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Varlıklılar ve yoksullar arasındaki uçurumdan bir nebze rahatsız olan Paris halkı, o yılın Temmuz ayında Bastille'e saldırarak monarşinin prangalarından kurtuldu. Cumhuriyetçilik ayaktaydı ve devrim tüm ülkeye yayıldı. Özgürlük, eşitlik, kardeşlik kavramları ve o hoş genç adamlar Robespierre, Danton ve Marat tarafından alevlendirilen halk, 'insancıl' giyotini kullanarak binlerce ayrıcalıklıyı ve Kamu Güvenliği Komitesi'ne takılan herkesi idam eden Terör Hükümdarlığı'nı başlattı. Haziran 1793 Anayasası, Birinci Fransız Cumhuriyeti'ni kurdu; yazarlarının çoğu daha sonra hapsedildi veya giyotinle idam edildi. Avrupa'nın geri kalan taçlı başları bu liberal fikirlerin ortalıkta dolaşmasına izin veremezdi ve kısa sürede Birinci Koalisyon (Avusturya, Prusya, Büyük Britanya ve İspanya'nın yanı sıra diğerleri) Fransa'ya saldırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>1795'te, yönetmek için seçmeli beş üyeli Direktuvar kuruldu, ancak pek başarılı olamadılar. Cumhuriyet için kazandığı savaş alanı başarılarının üzerine inşa eden Korsikalı Napolyon Bonapart, Kasım 1799'daki bir hükümet darbesiyle Direktuvar üyelerini görevden alarak Birinci Fransız İmparatorluğu'nu başlattı. Sonraki on beş yıl boyunca Fransızlar, ardışık koalisyonlarla (toplam altı) savaştı ve genellikle onları ağır bir şekilde yendi. Ancak Napolyon'a karşı toplanan kuvvetlerin saf ağırlığı belirleyici oldu. İberya ve Rusya'nın kıyılarında, Fransa binlerce adam kaybetti. Her zamanki gibi inatçı olan İngilizler denizleri kontrol ediyordu. Napolyon, geçinmek için Louisiana'yı yeni doğan Amerika Birleşik Devletleri'ne satmak zorunda bile kaldı. Sonunda, Rusya'dan tarihi geri çekilmenin ardından Altıncı Koalisyon, Leipzig'de Grande Armée'yi yenilgiye uğrattı, Mart 1814'te Paris'e girdi, Napolyon'u Elba'ya sürgün etti ve Bourbon Monarşisini yeniden kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Ancak tüm bunlar uzun sürmedi. Bonapart Fransa'ya döndü ve bir ordu daha topladı. Gut hastalığından mustarip ve bir miktar sağduyuya sahip olan XVIII. Louis, Paris'ten kaçarak Hollanda'da saklanmaya gitti. Avrupa hükümdarları bir koalisyon daha oluşturmak zorunda kaldı ve 100 günlük heyecanın ardından Fransızları Waterloo Savaşı'nda bozguna uğrattı. Napolyon yeniden bir ada hapishanesine gönderildi (sonunda 1821'de 51 yaşında orada öldü). Fransa yeniden bir krallıktı... en azından 1848'e kadar. Birinci devrimden pek de iyi organize olmayan bir başka devrim, Capetleri kesin olarak devirdi ve İkinci Cumhuriyet'i kurdu. Bu da, amcasının ayak izlerini takip eden Louis-Napolyon Bonapart'ın o özgürlükçüleri devirerek İkinci Fransız İmparatorluğu'nu kurmasına kadar yalnızca üç yıl sürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Ve bu da, III. Napolyon'un 1870'te Fransa-Prusya Savaşı sırasında Sedan Muharebesi'nde Prusyalılar tarafından esir alınana kadar sürdü. Ulusal Meclis, bir değişiklik talep eden Parisli bir kalabalık tarafından işgal edildi. Temsilciler, aptal değillerdi, derhal Üçüncü Cumhuriyet'i kurdular. İmparatoriçe İngiltere'ye kaçtı ve cumhuriyetçilik Fransa'da bir kez daha azgınlaştı. Bir türlü doğru dürüst beceremiyorlardı. (Bu süreçte Prusyalılar Alsas-Loren'i aldı ve Almanya'yı birleştirdi... ama bu başka bir hikaye.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Üçüncü Cumhuriyet, her şey düşünüldüğünde oldukça iyi iş çıkardı. İngiltere, Rusya ve Amerika Birleşik Devletleri ile dostluk kurdu. Denizaşırı sömürge topraklarının yıpranmış kalıntıları üzerindeki hakimiyetini sağlamlaştırmayı başardı. Dekadan Paris, dünyanın suçlu zevki haline geldi; tıpkı ateşe koşan pervaneler gibi turistler de Moulin Rouge, Sol Yaka, Le Crazy Horse Saloon ve Bal Bullier'e akın etti. Avangart sanatın kökleri serpildi; güzel çağ (belle époque) tüm hızıyla devam ediyordu. Fransızlar moda, yemek ve hevesler için standartları belirledi. Fransa, Pirus zaferi ülkeyi harap ve yoksul bırakmış olsa da, Birinci Dünya Savaşı'ndan hükümet değişikliği olmadan sağ çıkmayı bile başardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Gerçekten de Üçüncü Cumhuriyet, yerini Üçüncü Reich'ın işgal etmeye tenezzül etmediği Fransa kısmını dolduran Vichy hükümetine bırakılana kadar 1940'a kadar yaşamayı başardı. Dört acımasız yılın ardından, 1944 yazı ve sonbaharında, de Gaulle'ün 'Özgür Fransız' güçlerine yönelik iddialarına rağmen, ana kara Fransa'sı İngilizler ve Amerikalılar tarafından kurtarıldı. 1945'te Nazi Almanyası yenilmişti; İkinci Dünya Savaşı sona ermişti. Ekim 1946'da yeni bir anayasanın kabul edilmesiyle bu kez Dördüncü Cumhuriyet olan bir hükümet daha kurma zamanıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Dördüncü Cumhuriyet'in (evet, bir tane daha) çöküşünün tetikleyicisi 1958 Cezayir Krizi oldu. Dünya savaşından gerçekten harap olan Fransız liderler, özellikle Çinhindi ve Cezayir'de olmak üzere, çürüyen bir sömürge imparatorluğuna tutunmak için daha da fazla kan dökmüştü. 1956 Süveyş Krizi, Fransa için bir başka felaketti. Mayıs 1958'de Ulusal Meclis, de Gaulle'ü yeniden iktidara getirdi; o da hızla Dördüncü Cumhuriyet'i feshederek, 'Büyüklük Siyaseti'ne dayanan bir Beşinci Cumhuriyet kurdu ve büyüklüğün Fransa'nın doğası için gerekli olduğunu ilan etti. Ve o günden beri de böyle devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1870'de Bismarck, çeşitli parçaları birin iyiliğinin çoğun iyiliğinden ağır bastığına ikna edene kadar 'Almanya' diye bir şey yoktu. Julius Caesar, 'sakin' Galya'nın Ren ötesindeki bu barbar topraklarından bahsetmek için Germania terimini kullanan bilinen ilk kişidir. Coğrafi olarak Almanya, Ren'den Vistül'e, Baltık'tan Tuna'ya kadar uzanıyordu. Caesar'ın belirttiği gibi, Galyalılar savaşçıydı ama medenileştirilebilirlerdi; buna karşılık Teutonlar, fetihten başka hiçbir şeye uygun olmayacak kadar vahşi ve kaba idiler. Belki de haklıydı; Roma İmparatorluğu'nun çöküşüyle birlikte, tüm bu kaba kabileler 'ayrı ve bağımsız gentes [halklar] ve regna [krallıklar]' haline geldi. Bunları ortak bir dilden (lehçeler göz önüne alındığında, bazıları diğer Almanlar için neredeyse anlaşılmaz olsa da), ortak geleneklerden ve birbirlerini öldürme ortak mirasından başka hiçbir şey birleştirmiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Onları kısaca birleştirmek, Aralık 800'de Papa III. Leo tarafından Batı'da İmparator olarak taç giydirilen Şarlman'a kalmıştı. Ancak asıl meseleyi sağlamlaştıran, Dük I. Otto'nun 936'da Rex Teutonicorum ('Almanların Kralı') olarak taç giymesi ve daha sonra translatio imperii ilkesi uyarınca Papa XII. Johannes tarafından Kutsal Roma İmparatoru ilan edilmesiydi. Bu, iki tarafın uzun pazarlıkların ardından Diploma Ottonianum'u imzalamasının ardından gerçekleşti; bu belgeyle, papanın Katolik Kilisesi'nin ruhani başı olduğu kabul ediliyordu – böylece din adamları Kutsal Yazıları kendi keyiflerine göre yorumlayamayacaktı – Alman Kral-İmparatoru da onun dünyevi koruyucusu olacaktı. Otto, hayatının geri kalanını 'kabile düklüklerini' (Almanya'nın beş güçlü, özerk, kurucu düklüğü: Frankonya, Bavyera, Lotharingia, Saksonya ve Svabya) yatıştırmaya, Fransızlarla, Macarlarla, İtalyanlarla ve Slavlarla savaşmaya, çeşitli isyanları bastırmaya ve genel olarak hayattan pek zevk almamaya çalışarak geçirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Otto'dan sonraki imparatorların veraseti, sürekli değişen faktörlerin karmaşık bir karışımı olan kraliyet felaketiydi. Almanya kralları, 1356 Altın Boğa'sı ile belirlendiği üzere 'yedi seçici prens' (üç başpiskopos ve dört dünyevi Alman prensi) tarafından seçilirdi; gerçekten de Almanların bu konuda anlaşması 400 yıl sürdü. Ondan önce, Rex Teutonicorum seçimleri kibar bir anarşiyi andırıyordu. Otuz Yıl Savaşları sayesinde, Protestanlar ve Katolikler arasında dengeyi sağlamak için bir seçmen daha eklendi; 1692'de bu talihsiz kilitlenmelerin yaşanmaması için bir tane daha eklendi. Ardından, Napolyon her şeyi mahvetmeden hemen önce, seçim bölgesinin anayasal yapısı 1803'te revize edildi. Bir kez Rex seçildikten sonra, Kutsal Roma İmparatoru olarak taç giymek, o sırada Aziz Petrus'un Makamı'nda oturan kim varsa onun tarafından gerçekleştirilen bir formaliteden ibaretti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Büyük Otto'nun ardından uzun bir kral-imparatorlar silsilesi geldi: Sakson, Salian, Hohenstaufen, Welf, Lüksemburg, Wittelsbach ve bir türlü vazgeçmek istemeyen birçok Hapsburg. Bazıları IV. Heinrich ve Friedrich Barbarossa gibi büyük ve görkemliydi; bazıları ise IV. Otto ve IV. Ludwig gibi ahlaksız ve kibirliydi. Yetenekleri ve politikaları ne olursa olsun, her biri kendi 'gücü' ve ayrıcalığı kıskanan yüzlerce küçük krallıkla uğraşmak zorundaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Üstelik karışım istikrarlı da değildi. 1040 civarında Frankonya daha küçük varlıklara bölündü: Frankfurt şehir devleti, Mainz, Speyer ve Worms prens-piskoposlukları, Hesse landgravlığı ve diğer parçalar. 1200'lerde Töton Şövalyeleri, doğuda Prusya'yı kazanarak ekledi; Bohemya, Silezya ve Pomeranya hırslı Alman soyluları tarafından Slavlardan koparıldı. Ve böyle devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Yine de Almanya nispeten barışçıldı ve daha da önemlisi müreffehti. Bu, kısmen, Baltık ve Kuzey Denizi kıyılarındaki ticarete egemen olan limanların ve bankacılık loncalarının bir 'ticari ittifakı' olan Hansa Birliği'nin yükselişinden kaynaklanıyordu. Kereste, kürk, tahıl, cevher ve balık batıya akarken, mamul mallar doğuya akıyordu. Merkezi, İmparator II. Friedrich'in 1226'da 'İmparatorluk Özgür Şehri' ilan ettiği Lübeck'te bulunan Birlik, Köln, Bremen ve Hamburg gibi şehirlerde sağlam bir şekilde yapılanmıştı ve Londra'dan Novgorod'a kadar uzanan limanlarda depoları ve ofisleri vardı. 1200'lerden 1500'lere kadar gelişti. Bu dönemde Alman topraklarında sıradan insanlar Avrupa'nın en yüksek yaşam standardına sahipti. Ve sayıları giderek artıyordu; savaşlara ve vebalara rağmen, 1500 yılına gelindiğinde orada yaklaşık beş ila altı milyon insan yaşıyordu; çoğu zanaatkar ve tüccar olmuş, artık loncalar halinde örgütlenmişlerdi (bunların bir kısmı kadınların da katılmasına izin veriyordu).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Bu arada, şehirlerin büyümesi ve eldeki hazır parayla birlikte sanatlar da serpildi. 12. yüzyılda başrahibe Hildegard von Bingen, etkili teolojik ve tıbbi metinlerin yanı sıra ayin şiirleri, şarkılar ve Avrupa'nın en eski ahlak oyunu olan eserleri kaleme aldı. Bir asır sonra, von der Vogelweide dönemin Avrupa lirik şiirine altın standardını koydu. Ardından Mainzli Johannes Gutenberg adında bir zanaatkâr, hareketli metal harfleri ve böylece matbaayı icat etti. Sıradan halk okuyup üstlerinin beyanlarını sorgulamaya başlayınca her şey değişti. (Almanya'da evrensel okuryazarlığın yaygınlaşması birkaç yüzyıl alsa da bu, Reformasyon, Kuzey Rönesansı ve Bilim Devrimi gibi olaylara yol açtı.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Almanya'da her şey güzelce ilerliyordu ki Martin Luther İncil'i halk diline çevirdi (artık matbaa sayesinde herkes bir tane satın alabiliyordu) ve ardından Ekim 1517'de “Endüljansların Gücü ve Etkinliği Üzerine Doksan Beş Tez”ini Wittenberg'deki Tüm Azizler Kilisesi'nin kapısına çiviledi. “Protestan” teolojisi kısa sürede Köylü Savaşı'nı (Fransız Devrimi'ne kadar Avrupa'nın en büyük halk ayaklanması) ve ardından 1555 Augsburg Barışı'nın – ki bu barışla Lutherciliğin meşru olduğu ve bir bölgenin inancının o bölgenin hükümdarının inancı olacağı kabul edilmişti – çökmesiyle daha da kanlı Otuz Yıl Savaşı'nı tetikledi. 1618'den 1648'e kadar Katolik Birliği ve Protestan Birliği orduları ve paralı askerleri “inanmayanları” vahşice katletti. Almanya nüfusunun, dini humma kendiliğinden sönmeden önce %20 ila %38 arasında azaldığı tahmin edilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Martin Luther'in görkemli figürü, ironik bir şekilde, Albrecht Dürer gibi sanatçılar, Johann Reuchlin gibi bilginler ve Pachelbel gibi müzisyenlerle birlikte Alman Rönesansı'nın yıllıklarında yer alır. Buna Elias Holl ve Hans Krumpper gibi pek çok ünlü mimar da dahildir. Ancak uygarlık üzerinde daha da etkili olan, 1600'ler ve 1700'lerin Alman bilim insanlarıydı; onlar, başka hiçbir yerde eşi benzeri olmayan bir keşif, anlayış ve bilimin kötüye kullanımı temelini attılar (en ünlü, kurgusal da olsa, bilim insanlarından biri olan Ingolstadt Üniversitesi'nde okuyan Dr. Frankenstein'ın olması boşuna değildir). Stuttgartlı Johannes Kepler kozmolojiyi kökünden değiştirdi; bilge von Leibniz kalkülüsü geliştirdi ve 1700'de Prusya Bilimler Akademisi'ni kurdu; filozof Immanuel Kant, etik için bilimsel bir temel aradı. Saksonyalı gökbilimci Maria Winkelmann ve Frankfurtlu doğa bilimci Maria Merian'ın çalışmaları, diğer Alman kadınlarının da çılgın bilim insanları olarak adlarını duyurmalarının önünü açtı. Ve matbaanın büyümesiyle birlikte, etkilenmeye açık zihinleri karıştırmak için bolca fırsat vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Alman sanatçılar ve bilim insanları uygarlığı aydınlatırken, Kutsal Roma İmparatorluğu tökezlemeye devam etti. Tarihin bu noktasında, Avrupa feodalizmi yasalarla yok ediliyor ve yükselen burjuvazi sesini buluyordu. Alman krallıklarının birçoğunda daha enerjik yeni hanedanlar ortaya çıkıyordu: Brandenburg-Prusya'da Hohenzollern Hanedanı, Bavyera'da Wittelsbach Hanedanı, Saksonya'da Welf Hanedanı, Hesse'de (başka nerede olacak) Hesse-Kassel Hanedanı vb. Bunların hepsi, yaklaşık 1500'den beri Almanya'nın kralları ve dolayısıyla Avusturyalı olmalarına rağmen Kutsal Roma İmparatorları olan Habsburgların yönetimi altında rahatsızlık duymaya başladı. Ana kolun tükenmesi ve Bavyeralı VII. Charles'ın kısa bir süre imparator olmasına (1742-1745) rağmen, kısa süre sonra Habsburg-Lorraine Hanedanı tahtı ele geçirdi. Ancak reform düşüncesi havadaydı ve İmparator buna, gecikmeli de olsa, yanıt verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>III. Friedrich'in savaşlarını finanse etmek ve oğlu I. Maximilian'ı Almanya Kralı seçtirmek için Alman düklerinin desteğine ihtiyaç duyduğunda, karar alma sürecine katılmak isteyen birleşik bir cepheyle karşılaştı. Dükler, imparatorluk diyetinde (Reichstag) krala danışmanlık edecek ve onu denetleyecek bir seçiciler ve diğer dükler meclisinin toplanmasını “talep ettiler”. Friedrich ilk Reichstag'ı toplamaktan kaçınsa da, oğlu – daha uzlaşmacı ya da daha az zeki – sonunda Worms Diyeti'ni topladı. Kral ve dükler, 'Reichsreform' adı verilen ilk dört yasa üzerinde anlaştılar; bu yasalar, dağılmakta olan imparatorluğa 'Ebedi Barış' (Alman soyluları arasındaki kan davalarını yasaklayan) ve 'Ortak Kuruş' (yeni altyapıyı desteklemek için imparatorluk vergisi) gibi çok ihtiyaç duyulan bir yapı kazandıran bir dizi yasaydı. Daha sonraki diyetler daha fazla yasa ve reform ekledi… ve vergiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Ancak 1700'lerin ortalarına gelindiğinde, olaylar Almanya Krallığı'nı veya Kutsal Roma İmparatorluğu'nu bir arada tutmaya yönelik her türlü gecikmiş çabayı geride bırakmıştı. Çeşitli hükümdarlar her zamanki gibi kendi ordularını ve diplomatik birliklerini besliyorlardı ve şimdi bunları “kralın” ne dilediğinden veya yaptığından bağımsız olarak kullanıyorlardı. Silezya Savaşları ve Yedi Yıl Savaşı'nda Prusya, “aydınlanmış mutlakiyetçilik” rehberliğinde Avrupa çapında “büyük güç” olarak tanındı. Bavyera ve Württemberg'de hükümdarlar fonları saraylara, metreslere ve sanata harcadılar. Hesse-Kassel ve Hannover toprak kontları, seçkin askerlerini paralı asker olarak kiralayarak para kazandılar. Ve nihayetinde Hannover dükleri İngiltere kralı oldular ve memlekette olup bitenlere karşı ilgilerini kaybettiler (Londra doğumlu ve Amerikan Devrimi sırasında İngiltere kralı olan III. George, Hannover'i bir kez bile ziyaret etmedi.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Birlik ve bir Alman krallığı iddiasının sonu nihayet Fransız Devrimi ve ardından gelen Napolyon Savaşları ile geldi. Alman medyatizasyonu ve sekülerizasyonu, kanlı Fransız Devrimi'nin hayaleti tarafından hızlandırıldı. Medyatizasyon, bir monarşinin topraklarının komşu bir monarşininkine katılması ve katılan tarafa müzakere edilmiş haklar bırakılması süreciydi. Sekülerizasyon ise, etraftaki kilise topraklarının tüm kalan parçalarının yakındaki soylular tarafından emilmesi süreciydi. Ve 1792'den itibaren devrimci Fransa, Alman devletlerinin çoğuyla savaş halindeydi, ancak hiçbir zaman hepsi birden değil. Alman Krallığı ve Kutsal Roma İmparatorluğu, II. Franz'ın (Avusturyalı) 1806 başlarında Austerlitz'deki Fransız zaferinin ardından tahttan çekilmesiyle Napolyon tarafından resmen feshedildi. Napolyon, eskiden Alman Krallığı olan toprakların büyük bir kısmını Ren Konfederasyonu olarak yeniden düzenledi ve bu konfederasyon 1815'te Alman Konfederasyonu ile değiştirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yunanistan'ın Klasik Çağı (genellikle Hellen dönemi olarak adlandırılır), son Atinalı tiranın MÖ 510'da ölümüyle başlar ve Makedonya Kralı II. Filip'in MÖ 336'da suikaste kurban gitmesiyle sona erer. Dönemin büyük adamların ölümleriyle tanımlanması uygundur, zira kanlı bir dönemdi – iki büyük savaş, etkili şehir devletlerinin gerilemesi ve Makedon hegemonyasının yükselişiyle damgalanmıştı. Ancak bu 174 yıl aynı zamanda Yunanistan'ın Batı uygarlığının temellerini atmasına da tanıklık etti: deneyciliğin başlangıcı, sanatsal estetik, siyasi yapılar, edebi biçimler ve kültürü oluşturan şeylerin çoğu. Dolayısıyla bu, bir karşıtlıklar çağı ve dünya tarihinde ikonik bir dönem ve yerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yunanlılar, şehir devletlerini ifade etmek için polis terimini türettiler (o zamandan beri yanlış kullanılagelmiştir); geleneksel olarak terim, çok daha küçük kasaba ve köylere egemen olan merkezi bir şehir anlamındaki klasik Atina tarzı siyasi birim için kullanılırdı. Ancak terim aynı zamanda, Sparta'nın örgütlenmesine daha yakın, her şeye gücü yeten merkezi bir şehri olmayan müttefik küçük kasabaların bir araya gelmesini de tanımlayabilir. Ve bu farklılık, klasik Yunanistan tarihi hakkında çok şey açıklar. Diğerlerinden daha etkili dört şehir devleti vardı: Korint, Thebai, Atina ve Sparta. Her polis, yalnızca kendi vatandaşlarına karşı sorumlu, egemen bir siyasi varlıktı. Şehir devletlerinin vatandaşları ortak bir dili, tarihi ve kültürü (elbette Yunan) paylaşsalar da, bu onların sürekli birbirleriyle çekişmelerini ve canları istediğinde birbirleriyle savaşa girmelerini engellemedi. Yunanlılar ortak bir düşmanla yüzleşmek için bir araya gelebilirlerdi, ancak bu tür ittifaklar, acil kriz sona erdiğinde ve birbirlerini katletmeye geri dönebildiklerinde hızla terk edilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Her şey, Atina tiranı Peisistratos'un MÖ 512'deki ölümüyle başlar. Tiranlardan bıkan (not: terim modern aşağılayıcı anlamını taşımıyordu) Atinalı soylular, oğlu Hippias'ı devirmek için Sparta'dan yardım istediler. Spartalı kral Cleomenes, Sparta tarzı bir oligarşi kurmaya çalıştı, ancak Atinalı Kleisthenes tarafından alt edildi; Kleisthenes, tüm vatandaşların (tabii ki kadınlar ve köleler hariç) yasa önünde aynı haklara sahip olduğu izonomik bir demokrasi kuran bir dizi reform başlattı. Böylece demokrasi uygarlığa girdi ve o zamandan beri hiçbir şey aynı olmadı. Spartalılar, kuklalarını yeniden başa getirmek için Atina'ya saldırdı, ancak yeni özgürlüğüne kavuşan vatandaşlar şehirlerini büyük bir azimle savundular ve hayal kırıklığına uğrayan Spartalılar geri çekilmek zorunda kaldılar. Böylece yüzyıllar sürecek bir rekabet başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Daha büyük bir tehdit ortaya çıktığında rekabet hızla askıya alındı: Persler. MÖ 8. yüzyıldan itibaren Yunan kolonistler İyonya'da (Küçük Asya kıyıları) şehirler kuruyorlardı. Ancak MÖ 6. yüzyılın ortalarında bunların hepsi Pers İmparatorluğu'nun egemenliği altına girmişti. MÖ 499'da bu şehirler, İyon Ayaklanması olarak adlandırılan olayda “ezenlerine” karşı ayaklandılar; Atina ve birkaç Ege şehir devleti, Yunan kardeşlerine askeri destek gönderecek kadar ölçüsüzdü. İşe yaramadı. Müttefikler MÖ 494'te Lade Muharebesi'nde kesin bir yenilgiye uğradılar; ardından Persler misilleme olarak Makedonya ve Trakya üzerinden yürüyüp her şeyi yağmaladılar ve Ege'ye bir filo gönderip her şeyi batırdılar. MÖ 490'da Darius, Atina'yı almak amacıyla Attika'ya (20.000 ila 100.000 asker arasında) büyük bir Pers ordusu çıkardı. Onları, 9000 Atinalı ve 1000 Plataialıdan oluşan acınası bir güç karşıladı; ancak bu güç, Maraton'da Persleri şaşkına çevirdi. Bu zafer, Yunanlılara bir sonraki aşamaya hazırlanmaları için on yıl kazandırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Yunanlıların bu sürede birbirleriyle çekişmek dışında pek bir şey yaptıkları söylenemez. MÖ 480'de Pers kralı I. Serhas, bu kez bizzat yaklaşık 300.000 askeriyle yarımadaya gelerek Yunanistan'a bir saldırı daha başlattı. Devasa kuvvet, önlerine çıkan Yunan şehirlerini hızla ezip geçti ve aynı derecede büyük Pers filosu tarafından denizden ikmal edilerek amansızca Atina'ya doğru ilerledi. Eylül ayında Thermopylae'nin dar geçidinde inatçı Spartalılardan (söylendiğine göre sadece 300) oluşan küçük bir kuvvet ve 1100 Thespialı ve Thebaili (kimsenin hatırlamadığı) tarafından kısa bir süre geciktirilen Serhas, Attika'ya yürüdü ve boşaltılmış olan Atina'yı alıp yaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bu arada, Atina önderliğindeki 271 kadırga ve triremden oluşan koalisyon filosu, Artemisium Boğazı'nda Perslerin 800 kadar gemisiyle karşılaşmak üzere yelken açtı. Gün boyu süren savaş berabere bitti, ancak Yunanlılar kayıpları kaldıramazdı ve Thermopylae'deki olayı duyduktan sonra, yiğitçe Salamis açıklarındaki demirleme yerine çekildiler. Serhas, bu dik kafalı Yunanlıları pes ettirecek bir nakavt darbesi ararken, pervasızca filosunu oradaki boğaza gönderdi. Dar sularda, Pers gemilerinin salt sayısı bir nimetten çok bir engeldi ve üstün Yunan denizciliği galip geldi. (Herodot'a göre, dengesiz zayiat rakamları, Perslerin çoğunun yüzme bilmemesi, Yunanlıların ise kıyıya çıkabilmesinin bir sonucuydu.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Böylesine korkunç bir yerde kuşatılma korkusuyla ve denizden ulaşamayan erzak ve malzemeleri zaten kıt olan Serhas, Çanakkale Boğazı'na doğru aşamalı bir geri çekilme başlattı. MÖ 479'da Spartalı Pausanias komutasındaki bir müttefik kuvveti, “Yunanlıları bitirmek” için geride bırakılan önemli bir Pers kuvvetini yendi. Atina liderliğindeki donanma, Pers filosunu Mycale'de imha etti ve ertesi yıl İyonya'nın Yunan şehri Byzantion'u ele geçirdi. Atinalılar, ada şehir devletlerini Delos Birliği'ne (hazinesi kutsal Delos adasında bulunduğu için bu adla anılır… ama uzun sürmez) katarak Persleri Ege'den süpürdüler. Savaşın bittiğine kanaat getiren Sparta hoplitleri -ki öyleydi- evlerine döndüler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Barışla (ya da en azından onun bir taklidiyle) birlikte Yunanlılar kültür ve uygarlık yaratmak için kolları sıvadılar. Yunan oyun yazarları dramayı ve komedyayı tanımladılar. Perikles, Parthenon ve diğer harikaları inşa etmek için Delos Birliği hazinesini yağmaladı. Heykeltıraşlar Pheidias, Myron ve Polykleitos mermere, taşa ve tunca hayat verdiler. Sokrates ve Aristoteles gibi filozoflar ve sofistler, Lykeion'da ve kütüphanelerde (bazen de sokaklarda) hayatın ve diğer her şeyin anlamını sorguladılar. Herodot ve Thukydides “tarih”i kaydetmeye başladılar. Pisagor ve Eudoksos, Batı matematiğinin temellerini attılar. Din resmileştirildi ve yasa kodifiye edildi. Hipokrat Atina'da tıp pratiği yaptı. Ve her şey yazıya döküldü, Ezop'un o çocukluk masalları bile. Yunanlıların başka neler başarabileceğini kim bilir… birbirlerini öldürmeye başlamasaydılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Thukydides bu rezil olayı yazıya döktü, böylece dünya, Atina önderliğindeki (en iyi ihtimalle) Delos Birliği ile Sparta egemenliğindeki Mora Birliği arasındaki uzun süreli mücadele olan Mora Savaşları sırasında neler olduğu hakkında oldukça iyi bir fikre sahip. Savaşın dışında kalmaya çalışan şehir devletleri bile – örneğin Atina'nın Delos Birliği'ne katılma teklifini reddeden ve bağışlanmak için Atina'ya vergi ödemek ya da yok edilmek seçeneği sunulan Milos – savaş alanında son buldu. MÖ 460'da başlayan sonuçsuz Birinci Mora Savaşı, Sparta ve Atina arasında “nüfuz” alanlarını belirleyen bir antlaşma olan Otuz Yıl Barışı ile MÖ 445'te sona erdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Ancak her iki birlik de diğerinin işlerine karışma eğilimindeydi ve kısa süre sonra, MÖ 431'de yeniden savaşa tutuştular. On yıl süren bolca yürüyüş ve kan dökmenin ardından iki taraf, sözde “Elli Yıl Barışı” olan Nikias Barışı'nı kabul etti. Uzun sürmedi. Daha fazla yürüyüş, daha fazla kan dökme, bolca yağma. Sonunda, MÖ 415'te Atina, Korint'in bir Yunan kolonisi olan Sicilya'daki Siraküza'ya büyük bir istila için her şeyini ortaya koydu. Bu bir felaketti ve MÖ 413'te tüm kuvvet tamamen yok edildi. Bu arada Persler, Ege adalarında Atina'nın küstah yöntemlerine karşı isyanları destekliyordu. Son darbe MÖ 405'te, Spartalı amiral ve 180 Mora Birliği gemisinin, yeni Atina filosunu Aegospotami'de yok etmesiyle geldi. Atina ertesi yıl teslim oldu ve Sparta Yunanistan'da mutlak egemenlik kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Sparta hegemonyası, Sparta krallarının yeni dünya düzeninin nasıl olması gerektiğini hayal ettikleri gibi işlemedi. Aslında, sonraki yarım yüzyıl boyunca Sparta ile Thebai arasında, Sparta ile Atina arasında yine, Sparta ile Thebai arasında yine ve Sparta ile dirilen Boeotia Konfederasyonu arasındaki çeşitli çatışmalar hiçbir şeyi çözmedi. Hiç kimse Yunanistan'ı birleştirmeyi veya domine etmeyi başaramadı. Aldatma, ihanet, savaş ve katliamın ayrıntılarını anlatmak fazlasıyla sıkıcı; şunu söylemek yeterli ki, onlarca yıl süren vahşi savaşlarla zayıflayan güney Yunanistan şehir devletleriyle birlikte, güç dengesi kuzeye, Makedonya'ya kaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>MÖ 359 civarında II. Filip, Makedonya'nın liderliğini üstlendi; Makedonya daha önce Yunan dünyasının kaba ve barbar bir uç noktasıydı. Hırslı bir tipti; Filip'in Makedon hoplitleri kısa sürede yakındaki Paeonia, Illyria ve Trakya topraklarını ele geçirdi ve MÖ 357'de Trakya'nın en büyük limanı olan Amphipolis'i aldı. Bir yıl sonra Filip, Atina koruması altındaki Pydna limanını fethetti. Büyük (ve sonra görüleceği gibi kehanet gibi) hatip Demosthenes, Atinalıları ve diğerlerini Makedon yayılmacılığına karşı sert bir şekilde savaşmaya teşvik etmek için yüksek sesle çağrı yapmaya başladı, ancak çok geç olana kadar pek işe yaramadı. MÖ 338'de II. Filip, daha önce küçük bir Makedon ordusunu yöneterek bir Trak ayaklanmasını bastırmış olan 16 yaşındaki oğlu İskender eşliğinde güneye bir ordu götürdü. Birkaç küçük kuvveti bertaraf ettikten sonra Filip, Atina, Korint, Thebai, Megara, Khalkis, Akhaia, Epidauros ve Troizen'in birleşik ordusunu Chaeronea Muharebesi'nde büyük bir yenilgiye uğrattı. Filip'in bu zaferinin antik dünyanın en belirleyici savaşı olduğu ileri sürülmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Ne var ki, Filip şimdi dikkatini seferin dışında kalan Sparta ve birkaç müttefikine çevirdi. Sonraki yılı Sparta topraklarını harap ederek, kendisine karşı çıkan Sparta müttefikleriyle barış yaparak ve Spartalılarla mantıklı bir diyalog kurmaya çalışarak geçirdi. Çabaları bir miktar meyve verdi; zira MÖ 337'nin ikinci yarısında, Birliğin topraklarında barışı ve nefret edilen Perslere karşı Filip'e askeri yardımı garanti eden Korint Birliği'ni (ordusu orada kamp kurduğu için bu adla anılır) kurmayı başardı. Herkes imzaladı… Sparta hariç. Birlik, işgal için II. Filip'i strategos (komutan) olarak seçmeye devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Yunanistan artık fiilen Makedonya'nın pençesi altındayken, 336 yılında kuzeyden Küçük Asya'ya bir öncü birlik gönderilerek savaş açıldı. Philippos, müttefik Yunanlarla birlikte, Perslerin kalbine ulaşabilecek çok daha büyük bir orduyla ardından gelecekti. Ama bilinen dünyayı fethetmek yerine – bu işi oğluna bıraktı – Philippos, kızının düğün şöleni sırasında muhafızlarından biri tarafından öldürüldü. İskender, 20 yaşında Makedonya kralı ve fiilen tüm Yunanistan'ın hükümdarı oldu. Gerisi, malum, tarihin tozlu sayfalarında.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hindistan, dünyanın en kadim uygarlıklarından biri ya da en yenilerinden biri olarak görülebilir. Dünyanın kavşağında yer alan bu topraklar, kuzeyde Maurya ve Gupta gibi (bir ara Büyük İskender’in yoluna da çıkan) imparatorlukların ve fatihlerin; güneyde ise Güneydoğu Asya ile derin bağları olan Chola’nın egemenliğine tanıklık etmiştir. Ancak Rönesans ve Erken Modern dönemlerin büyük bölümünde Hindistan, diğer istilacıların gölgesinde kalmıştır: Moğol torunları tarafından kurulan Babür İmparatorluğu, Hint sanatının, mimarisinin ve başarılarının en parlak örneklerinden biri haline gelmiştir. Bu İslami yönetim altında Tac Mahal ve Kızıl Kale gibi yapılar yükselmiştir… ta ki İngiliz Doğu Hindistan Şirketi sahneye çıkana dek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MS 1498’de Vasco da Gama’nın filosu Afrika’yı dolaşarak Hindistan’a ulaşmayı başardı ve onu “keşfetti”; oysa bölgedeki krallıklar ve imparatorluklar Roma İmparatorluğu döneminden beri Batı ile ticaret yapıyordu. Portekizliler, yarımadanın kıyılarına ticaret karakolları kurdu; ardından Hollandalılar, İngilizler ve nihayet Fransızlar geldi; hepsi de imtiyazlı ticaret şirketleri kisvesi altındaydı. Saygıdeğer Doğu Hindistan Şirketi, bir anonim şirket olarak 1600 yılının Aralık ayında I. Elizabeth’ten Uzak Doğu ile temel mallar ticareti yapma imtiyazı almıştı; zirve döneminde dünya ticaretinin yarısını elinde tutuyordu. Zamanla, Hindistan’da toprak sahibi olan tek Avrupa şirketi haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Şirket, yerel siyasetin karmaşıklıkları ve onca prensin varlığı yanında, bölgedeki inançların muazzam çeşitliliğiyle de başa çıkmak zorundaydı. Bu yarımada, Hinduizm, Budizm, Sihizm ve Jainizm gibi dört büyük dinin – ki bunların pek çok mezhep ve kolu vardır – doğduğu yerdi. Ayrıca tüccarlar veya fatihler tarafından getirilen İslam, Zerdüştlük ve hatta Yahudilik gibi diğer dinler de burada tutunmuştu. Bununla birlikte, Britanyalılar bazı “izm”lerin oluşmasına katkıda bulunmuş olabilir: kast sistemini (önceden heterojen olan) resmileştirmiş ve gelişlerinden önce var olan son derece farklı uygulamalar arasından “Hinduizm” kategorisini yaratmışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İngiliz hükümetini, Şirket’in özerkliği yalanına son vermeye iten şey bir inanç kriziydi. 1857’ye gelindiğinde Şirket, yarımadadaki hâkim güç haline gelmişti; kendi yönetimi, ordusu ve sosyal altyapısı vardı – ne kadar yozlaşmış ve verimsiz olsalar da. Sipahi Ayaklanması’nın her zaman olduğu gibi birden çok nedeni olmasına rağmen, kıvılcımı yerli askerlerin kullandığı tüfekler için yeni, yağlanmış fişeklerin getirilmesi oldu. İster asılsız olsun ister olmasın, askerler barutu açmak için ısırmak zorunda oldukları bu fişeklerin sığır içyağı (Hindular için saldırgan) ve domuz yağı (Müslümanlar için lanetli) ile yağlandığına inanmaya başladılar. Britanyalılar her zamanki dar görüşlü anlayışlarıyla askerlerinin bu fişekleri kullanmakta ısrar edince, kısa süre içinde yerli askerler ayaklandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Yoğun kan dökülmesinin ardından bu “Birinci Hint Bağımsızlık Savaşı”nı bastırmak için İngiliz Ordusu çağrılmak zorunda kaldı; İngiltere’deki kamuoyu öfkesi, Kraliyet’in ertesi yıl Şirket’i feshetmesine ve tüm topraklarını bünyesine katmasına yol açtı. İngilizler, verimli olmakta üstlerine yoktu; önümüzdeki birkaç yıl içinde Hint ordusunu, mali sistemini ve sömürge yönetimini yeniden düzenlediler. Hindistan, Britanya İmparatorluğu’nun bir parçası oldu ve Kraliçe Victoria, etkileyici unvanlar listesine “Hindistan İmparatoriçesi”ni ekledi. Sonraki 90 yıl boyunca Britanya Hindistanı, “üzerinde güneş batmayan” bir imparatorluğun gözbebeğiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Britanyalılar birleşmeyi tamamlamak, sınır boylarındaki çatışmalarla uğraşmak ve olabildiğince fazla zenginlik sızdırmakla meşgulken, Hint coğrafyasını ve altyapısını şekillendirdiler. Okullar, hastaneler, kütüphaneler, çardaklar ve uygarlığın nişanesi saydıkları diğer her şeyi inşa ettiler; bunlara birçok Hintlinin erişimi vardı. Etnisite ve din kavramlarını kolayca tüketilebilen nüfus sayımı bloklarına dönüştürdüler. Tek tip hukuk, para birimi, hapis cezası, idam yöntemleri ve posta standardı getirdiler. Viktorya Çağı’nın teknolojisini getirerek ülkenin dört bir yanına telgraf hatları, gazeteler, sulama sistemleri, yollar ve demiryolları ağı kurdular. Ve bir Hint kimliği duygusunu beslediler; tüm farklı yerli halklara, en azından eşit derecede nefret edilen ortak bir düşman verdiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Britanya Hindistanı döneminde, 1880’den 1920’ye kadar Hint ekonomisi ve nüfusu her yıl yüzde bir oranında büyüdü. Ancak Britanyalıların yerel halkın toplumsal ve ahlaki biçimlerine karışma merakı defalarca huzursuzluğa yol açtı. Örneğin, 1800’lerin son on yılında çeşitli reformcular (İngiliz ve Hint) dul kadınların yeniden evlenmesi davasını üstlendiler. Lord Curzon, dini anlaşmazlığı yatıştırmak (ve yönetim verimliliğini artırmak) amacıyla 1905’te Bengal’i Müslüman doğu ve Hindu batı olarak ikiye böldü; bu durum 1906’da geri çağrılana kadar sürdü. 1909’daki Morley-Minto Reformları, Hintlilere sömürge ve eyalet yönetimlerinde sınırlı bir rol verdi ve Tüm Hindistan Müslüman Birliği ile Hindistan Ulusal Kongresi’nin büyümesini hızlandırdı. Tüm bu reformlarla Britanyalılar, özellikle nispeten yeni Hint orta sınıfı arasında, bağımsızlığa giden milliyetçi bir hareket için sağlam bir ideolojik ve örgütsel temel atmış oldular. Tüh.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Bu öz-yönetim itici gücüne bir de sömürge yönetiminin kötü idaresi ve kâr için yiyecek maddelerinin İngiltere’ye gönderilmesi nedeniyle tekrarlanan şiddetli kıtlıklar eklendi. 1876-78 Büyük Kıtlığı, yalnızca Britanya kontrolündeki topraklarda 5,5 milyon can aldı; henüz ilhak edilmemiş prenslik devletlerinde ise milyonlarca kişi daha öldü. Yirmi yıl sonraki kıtlık beş milyon, onun iki yıl ardından gelen 1899 kıtlığı ise bir milyon daha cana mal oldu. İronik bir şekilde bunun nedeni gelişmiş altyapıydı: Demiryolu hatları tahılı ihracat için limanlara taşıyabiliyordu ama onu yetiştiren yerel halka hiçbir şey bırakmıyordu. Buna, nüfusu düzenli aralıklarla kırıp geçiren salgın hastalık dalgaları dahil değil.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Birinci Dünya Savaşı, bağımsızlığa ve öz-yeterliliğe giden yolda bir dönüm noktası oldu. İlk başta Hint milliyetçileri ve ülkedeki çoğu kişi tarafından coşkulu bir vatanseverlik dalgasıyla karşılandı. Zaten saygı duyulan Mahatma Gandhi, genç vatandaşlarını savaş için aktif olarak askere almayı kabul etti… ve Boer ile Zulu savaşlarındaki askere alma çabalarının aksine, bu kez sağlık birliği değil muharebe rolleri içindi. (Bazı savunucular, bunu Hindistan’ın bağımsızlığını kazandığında eğitimli ve deneyimli bir askeri güce sahip olması için yaptığını öne sürmüştür.) Çeşitli yerel siyasi partiler ve genel milliyetçi hareket, Bengal gibi yerel yönetimi felç edecek kadar huzursuzluğun olduğu birkaç sıcak nokta dışında bayrağı coşkuyla salladı. Ancak yüksek zayiat oranları, yüksek vergilerle birleşen enflasyon ve ticaretin sekteye uğraması, genellikle didişen milliyetçi örgütleri birleştirdi; bu örgütler Hint halkının fedakarlığının bir ödülü hak ettiğini savunuyordu… öz-yönetim gibi. 1916’da Hindu Ulusal Kongresi ve Müslüman Birliği, Lucknow Paktı’nı imzalayarak Britanyalıları baskıyla ülkeden çıkarmak için birlikte çalışma sözü verdiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>MS 1921’de, kanlı 1919 Amritsar Katliamı’nın ardından Gandhi, tartışmalardan uzak değildi ancak Hindistan Ulusal Kongresi’nin liderliğini üstlendi. Gopal Gokhale ve diğer ılımlıların etkisiyle başkan seçildi ve derhal şiddet içermeyen sivil itaatsizlik yoluyla direniş politikasını uygulamaya koydu. Bu durum, hareketin diğer liderlerini Kongre’den istifa etmeye yöneltti; aralarında Chitta Das, Annie Besant ve Motilal Nehru gibi militan isimler de vardı. Kongre bölündü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Sonraki 20 yıl boyunca Gandhi, İngiliz yönetimine karşı direnişin “sembolü” olarak mitingler düzenledi, İngiliz mallarını boykot etti, protestolar ve yürüyüşler gerçekleştirdi; bunlar arasında 1930’daki ünlü “Tuz Yürüyüşü” de vardı. Bu yürüyüşte Gandhi ve binlerce takipçisi, İngilizlerin tuza koyduğu vergiyi protesto etmek için denize yürüyüp tuz yapmıştı. Birçok kez hapse atıldı; bunlardan biri, 1942’de Hindistan’ı Terk Et hareketindeki rolü nedeniyle iki yıl süren tutukluluktu ve bu sırada eşi öldü, kendisi sıtmaya yakalandı. Kısa süre sonra serbest bırakıldı çünkü İngiliz yetkililer hapiste ölmesinden ve bunun davaya bir şehit kazandırmasından korkuyorlardı. (Nitekim öyle oldu: bağımsızlık verildikten sadece aylar sonra bir Hindu milliyetçisi tarafından suikaste uğradı.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>İki dünya savaşıyla zayıflamış ve Gandhi’nin rahatsız edici taktiklerine bir yanıt bulamamanın hayal kırıklığı içinde olan İngiliz Parlamentosu, 1947’de Hindistan Bağımsızlık Yasası’nı kabul etti. Bu yasa, tüm İngiliz idari ve askeri varlığının geri çekilmesi ve Britanya kolonisinin epey tartışmalı Radcliffe Hattı boyunca iki ülkeye bölünmesi için bir tarih belirledi: Hindu Hindistan ve Müslüman Pakistan. 14 Ağustos’ta saat 23.57’de Pakistan bağımsız ve özgür ilan edildi; gece yarısından hemen sonra, saat 00.02’de ise aynı şey Hindistan için yapıldı. Geriye kalan 560 prenslik devletine birine veya diğerine katılma ya da bağımsız olma hakkı verildi – Hint ve Pakistan orduları harekete geçtiğinde pek uzun sürmeyen takdire şayan bir niyet.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Bu inanç dolu topraklarda radikal biçimde farklı inançlara sahip iki ulusun yaratılmasıyla sonuçlanan bölünme, tarihin en büyük kitlesel göçlerinden birini başlattı; yaklaşık 15 milyon kişi Radcliffe Hattı’nın kendi taraflarına geçmek için çırpındı. Her şeylerini terk eden mülteciler sağduyulu davrandılar; çünkü bu göç, özgürlüğü getiren başarılı direnişin şiddetsiz doğasıyla bağdaşmayan, akıl almaz bir kitlesel şiddete de tanıklık etti. İki yeni ulus, kan dalgasını durduramadı. Bir milyondan fazla Hindu, Müslüman ve Sih’in öldürüldüğü tahmin ediliyor; bu durum Pakistan ve Hindistan arasında kalıcı bir güvensizlik mirası bıraktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Ocak 1950’de Hindistan sosyalist, demokratik bir cumhuriyet ilan edildi. O zamandan beri Hindistan, Pakistan ile ara sıra yaşanan savaşlar ve Çin ile sınır anlaşmazlığı dışında, uluslar ailesinin ilerici ve barışçıl bir üyesi haline gelmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zorunlu tecrit yüzyıllarının ardından, geçtiğimiz yüz elli yılda Japonya, ekonomi ve kültür alanında en çalışkan ve etkili uygarlıklardan biri haline gelmiştir. Edo’daki samuraylar kabuki, “yüzen dünya”nın tahta baskıları ve kendi iç siyasetleriyle ilgilenirken, yüz yıl sonra Japon sanatçılar, mimarlar, moda tasarımcıları ve iş insanları dünya sahnesinin merkezindeydi. Wa’nın (genellikle “uyum” olarak çevrilir) kadim gelenekleri, iyi ya da kötü, ilerleme ve kârın gelenekleriyle yer değiştirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Japonya’da yazılmış ilk kitap olan Kojiki’ye (MS 712 civarı) göre, ilk beş ilkel tanrıdan sonra doğan kardeş tanrılar İzanagi ve İzanami, Japonya’nın 434 adasını yarattılar – denizleri büyük bir mızrakla çalkaladılar ve mızraktan düşen damlalar, ikisinin yerleştiği ve bir dizi başka kami (tanrı ya da “ruhsal öz”) doğurduğu kara parçasını oluşturdu. Gerçek muhtemelen çok daha sıradandır: İnsanlar, adalar 29 bin yıl sonra Asya’dan ayrılmadan yaklaşık 40 bin yıl önce kara köprülerini geçtiler. MÖ 660’a gelindiğinde, imparatorunun söylentiye göre güneş tanrıçası Amaterasu’nun soyundan geldiği bir uygarlık vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Japonya’nın “kayıtlı tarihi” yaklaşık üçüncü yüzyılda başlar; ancak daha önceki, MS 57 tarihli Çin’in Geç Han Kitabı’ndaki gibi zararsız atıflar da vardır. Bu Kofun-jidai (“Kofun dönemi”), birkaç askeri klanın yükselişine tanıklık etti; en önemlisi, ana ada Honşu’nun güney-orta kesiminde – kuşkusuz büyük kan dökülmesiyle – baskın hale gelen Yamato’dur. Sonunda diğer herkesi boyun eğdiren Yamato, kendilerini birleşmiş Japon adalarının imparatorları ilan etti. Ancak önümüzdeki birkaç yüzyıl boyunca güçleri azaldıkça, imparatorluk sarayının otoritesi hırslı daimyo (kabaca “beyler”) tarafından giderek aşındırıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Yamato imparatorları altındaki ilk yüzyıllarda, Japon çiftçiler tarımda demir aletler kullanmaya başladı ve toprak daha gelişmiş ekim ve pirinç yetiştirmek için kullanılan tarlaların sulanmasına tanıklık etti; pirinç, lezzetli ve besleyici bir tahıldı ve hızla Japon mutfağının temel taşı haline geldi. Bu tarımsal bereket, daha az çiftçinin daha fazla gıda yetiştirebilmesi anlamına geliyordu ve daimyo’nun bu fazla işgücünü askeri işlere ayırmasına olanak tanıyordu. Japon toplumunda kendine yer açmak için yeni bir sınıf ortaya çıktı: samuray ya da “yakından hizmet edenler.” Kısa sürede her türden beyin kendi özel orduları oldu. Bu sırada Japonya, komşularından bir dizi teknolojik gelişmeyi ithal etti; bunların en önemlisi, Çin’den gelen yazı olabilir; Çin yazısıyla birlikte Konfüçyüsçülük biçiminde din de geldi. Altıncı yüzyılda Budizm de ortaya çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>İlk şogunlar, İmparator tarafından Emişi, Aynu ve adalarda imparatorluk yönetimini kabul etmeyen diğerlerini bertaraf etmek üzere Sei-i Taişogun (“Barbarlara Karşı Sefer Kuvvetleri Başkomutanı”) olarak atanmıştı. Zamanla unvan kalıtsal hale geldi ve şogun, ülkenin kabul edilen askeri lideri ve imparatorluk tahtının ardındaki gerçek hükümdar oldu. Söylemeye gerek yok, bu makam için çok fazla iç çatışma anlamına geliyordu. MS 1185’te Minamoto, Genpei Savaşı’nda görevdeki şogun Taira klanının çoğunu öldürdü. Minamoto derhal yasalarla feodal bir sistem kurdu ve manastıra kapanmış imparator büyük ölçüde saygı duyulan bir sembol olarak sınırlandırıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Minamoto Yoritomo öldüğünde, eşinin ailesi – Hōjō klanı – şogunluğun kontrolünü ele geçirdi. Hōjō’lar, Tokimune kılığında, iki Moğol istilasını püskürttü, Zen Budizmi yaydı ve buşido yasasının son şeklinin oluşturulmasına yardımcı oldu. Moğol istilaları Japon tarihinde iki noktada belirleyici oldu. Japonlar, kılıçlarının Moğolların kalın, haşlanmış deri zırhlarında kırılma eğiliminde olduğunu dehşetle gördüler; bu da usta kılıç ustaları tarafından ünlü Katana’nın geliştirilmesine yol açtı. Ve keskin samuraylar, yalnızca üç kez Japon olmayan bir düşmanla karşılaştı (diğerleri 1592 Kore ve 1609 Ryukyu istilaları); çoğunlukla birbirlerini doğrayıp duruyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Hojo boyu, MS 1333 yılına kadar iktidarda kaldı; o yıl İmparator Go-Daigo, fiili yönetimi imparatorluk ailesine geri kazandırmak için bir darbe başlattı. Bu mücadelede kendisine bir grup aristokrat, birkaç samuray boyu ve militan Budist keşişler yardım etti. Ancak Go-Daigo'nun önemli müttefiklerinden bazıları ganimetten aldıkları paydan memnun değildi ve 1336'da isyan ederek imparatoru kuzeydeki Yoshino Dağları'na sürdüler. Sonraki 60 yıl boyunca iki imparatorluk sarayı ortaya çıktı: Kuzey ve Güney Sarayları; Japonya'nın denetimi bunlar arasında bölünmüştü. Güney imparatoru yalnızca bir kukla olarak kalırken, gerçek güç Aşikaga şogunluğunun elindeydi. 1391'de imparatorluk sarayları birleşti ve iktidar şogun Aşikaga Takauji'ye geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Bu olay, Japonya'nın gelişiminde 'Savaşan Beylikler' (terminolojide resmî olarak Sengoku olarak da bilinir) dönemi olarak adlandırılan 150 yıllık bir süreci başlattı; bu dönem toplumsal çalkantı, siyasi entrika (bir miktar suikastle harmanlanmış) ve samurayların özel orduları arasındaki neredeyse kesintisiz askeri çatışmalarla damgalanmıştı. Bununla birlikte, dönemin yükselen noktaları da vardı. Görkemli kalelerin inşası – bazıları hâlâ ayakta – bir sanat dalına dönüştü; Japon savaşçıları, Avrupalı tüccarların ateşli silahları tanıtmasıyla tüfek de dâhil olmak üzere pek çok silahı ustalıkla kullanmaya başladı; ve ninja ilk kez ortaya çıktı. Nihayetinde ülke, parlak Oda Nobunaga'nın önderliğinde neredeyse birleşmişti ki, 1582'de en güvendiği subaylarından biri tarafından ihanete uğrayıp öldürülme talihsizliğini yaşadı. Kanlı sonrasında, Nobunaga'nın komşu daimyo'su ve müttefiki olan Tokugawa Ieyasu – gelmiş geçmiş en ünlü samuraylardan biri – 1603'te şogun unvanını üstlendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Tüm bunların ortasında Avrupalılar sahneye çıktı. 1543'te Çin'e gitmekte olan bir Portekiz gemisi, Tanegaşima Adası'na çıktı. Takip eden birkaç yıl içinde Portekiz, İspanya, Hollanda ve İngiltere'den tüccarlar buraya uğramaya karar verdi; Cizvit, Dominiken ve Fransisken misyonerler ise kalıp İncil'i yaymayı seçti. Yeni şogun, kurulmakta olan ticaret yerleşkelerinin ve kiliselerin, bir Avrupa istilasının yalnızca öncüleri olduğundan şüpheleniyordu. Üstelik Hristiyanlık, özellikle de küskün köylüler arasında hızla yayılıyordu. 1637'de, yaklaşık 30 bin Hristiyan (çoğunlukla köylüler) ve rōnin'den (efsiz samuray) oluşan Şimabara İsyanı, ancak şogunun liderliğindeki devasa bir ordu tarafından bastırılabildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Şogunların sabrı taşmıştı. Şimabara ayaklanmasının ardından, Tokugawa Iemitsu döneminde Sakoku (tecrid yasaları) olarak adlandırılan ilk yasalar çıkarıldı ve halefleri tarafından önümüzdeki çeyrek bin yıl boyunca genişletildi. Nagasaki'deki Dejima adasına hapsedilen birkaç Hollandalı ve Çinli dışında, misyonerler, tüccarlar ve her türden yabancı sınır dışı edildi. Kore ile ticaret Tsushima adasıyla sınırlandırıldı. Hiçbir yabancı ülkeye giremez, hiçbir Japon da ülkeyi terk edemezdi; aksi hâlde cezası anında ölümdü. Katolikler kovuldu, okulları ve kiliseleri yıkıldı ve daimyo'ların Hristiyan olması – şaşırtıcı olmayan bir şekilde – ölüm cezasıyla (hemen hemen her suç için standart Japon cezası) yasaklandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Sakoku politikasının etkili olup olmadığı bir yana, Tokugawa şogunluğunun bu 250 yılı aşkın süresi boyunca Japonya, (katanaların ucunda dayatılan) görece bir istikrar ve barışın yanı sıra toplumsal ve kültürel bir çiçeklenme yaşadı. Ukiyo-e ağaç baskıları, kabuki ve bunraku tiyatrosu gibi ustalık eseri sanat eserleri üretti; koto ve şakuhaçi için bestelenen en ünlü parçalardan bazıları bu döneme aittir. Geisha, her türden basit eğlendiriciden, zarif kadınlığın zirvesine dönüştü. Samurayların sanata olan himayesi, adalara zarif peyzaj düzenlemeleri ve mimariyi yaydı. Toplumsal yapı katılaştı; en alt köylülerden (nüfusun yaklaşık %85'i) 250 daimyo'ya kadar herkesin yerini ve sorumluluklarını bildiği bir sistem haline geldi. Kişinin kendi konumunun dışına çıkmasının cezası genellikle ağır … ve anında olurdu. Çay içmekten kendini öldürmeye kadar her şey katı bir şekilde ritüelleşmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Japonya iyi gidiyordu ki, 1853'te Amerikalı amiral Matthew Perry kapıya dayandı. Dört modern savaş gemisinin toplarını hazır bir şekilde Edo Körfezi'nde dolaşarak, Japonya'nın Batı ile kısıtlamasız ticaret açmasını talep etti. Ertesi yıl Perry bu kez yedi gemiyle yeniden ortaya çıktı ve Amerikan büyük toplarının tehdidi altında şogunu 'Barış ve Dostluk Antlaşması'nı imzalamaya zorladı. Beş yıl içinde Japonya, Batılı güçlerin çoğuyla benzer antlaşmaların 'keyfini sürdü'. Dokunulmaz eşiğinde yabancı bir askeri güç tarafından silahça geride bırakılmanın utancı şogunluğu devirdi ve fiili iktidar imparatora geri döndü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Dinç ve genç İmparator Meiji, 1867'de tahta çıktığında, ülkesinde tepeden tırnağa radikal reformlar dönemi başlattı; amacı, Japonya'yı adalarının çevresinde dolaşan savaş gemileriyle Batı'ya askeri ve ekonomik açıdan eşit kılmaktı. 1912'ye gelindiğinde hükümet feodalizmi kaldırmış, daimyo'ların topraklarının çoğunu 'imparatorluk denetimi' altına almış, bunun büyük kısmını köylü çiftçilere geri vermiş, ibadet özgürlüğünü tesis etmiş, ticareti teşvik etmiş ve samuray sınıfını neredeyse yok etmişti. Daha pragmatik bir not olarak, taht sanayileşmeyi teşvik etti ve Avrupa modeline dayalı bir anayasal monarşi kurdu. 1873'te Japonya, ülke çapında zorunlu askerlik başlatarak İmparatorluk Japon Ordusu ve Donanması'nı oluşturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>O kadar verimliydi ki Japonya kısa sürede bölgenin başlıca gücü haline geldi ve kısa süre sonra Batı'nın bir başka eğilimini taklit etti: sömürge imparatorluğu kurmak. 1894'te Japonya, Kore'ye kimin hükmedeceği konusunda ölüm döşeğindeki Çin ile çatışmaya girdi; Japonya rahatça kazandı, Kore 'bağımsızlığını' kazanırken Formosa, Pescadores ve Liaotung Yarımadası'nı kendine aldı. Ancak Batılı güçler Japonya'yı Liaotung'u Çin'e iade etmeye zorladı; Çin de hemen bunu Rusya'ya kiraladı. Japonya öfkelendi ve bunun sonucunda 1904 Rus-Japon Savaşı, Japonya'ya bir 'Batılı' gücü ezebileceğini gösterme fırsatı verdi. I. Dünya Savaşı, Japonya'ya yenik Almanya'nın Pasifik ve Asya'daki topraklarını kapma şansı sundu. Japonya ardından Çin'i kemirmeye başladı ve Mançurya'ya girdi – hemen hemen herkesi telaşlandırdı. Buhran ve Batı tarifeleriyle kamçılanan totaliter militaristler hükümetin kontrolünü ele geçirdi. 1930'ların sonlarında Batılı demokrasiler ve İmparatorluk Japonya'sı çarpışma rotasındaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri'nde Japonya'nın Çin'deki vahşetiyle ilgili haberlerle birlikte artan kamuoyu tepkisi, Nazi Almanyası karşısında Fransa'nın tamamen yenilgisi üzerine Çinhindi'nin işgali ve Mançurya'da Rusya ile çatışmalar derken, Japonya'nın 1941'de Amerika Birleşik Devletleri ve Britanya İmparatorluğu'na saldırarak II. Dünya Savaşı'na katılması çok uzun sürmedi. Başlangıçtaki çarpıcı başarının ardından gelen hezimetle Japonya, Ağustos 1945'te atom yıkımının ardından sona eren Pasifik Savaşı'nın kaybeden tarafında kendini buldu. Ancak o küllerden, Amerikan işgali altında, ulus bir hou-ou (Japon anka kuşu) gibi yeniden doğdu ve dünyanın önde gelen ekonomik, teknolojik ve kültürel liderlerinden biri haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Efsaneye göre, Kongo adlı krallığın temelleri, Kwilu Vadisi çevresinde bulunan oldukça büyük ama pek de zengin olmayan kabile krallığı Mpemba Kasi'nin sıkıntılarına dayanır. Bu hikâyeler, bir noktada zayıf Mpemba Kasi'nin militarist komşusu Mbata ile ittifak kurduğunu ve sonunda güneydeki bir dağ platosunda bulunan Mwene Kabunga krallığını fethettiğini anlatır. Savaşçı Nimi a Lukeni tüm bu toprakları birleştirdiğinde, dağdaki köy olan M'banza Kongo'yu başkent yaptı. Böylece Kongo Krallığı yaklaşık MS 1390'da doğdu – zirvesinde Afrika'nın orta Atlantik kıyısından Kwango Nehri'ne, kuzeyde Pointe Noire'dan güneyde Loje Nehri'ne kadar uzanan bir bölgeyi kontrol edecek bir krallık.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İlk Manikongo ('kral') şaşırtıcı olmayan bir şekilde Nimi'ydi. Nimi öldüğünde, yerine kardeşi Mbokani M'vinga geçti; iki karısı ve dokuz çocuğu olan Mbokani'nin verimli kanda'sı, bağımsız Kongo'nun geri kalan varlığı boyunca kesintisiz bir hat üzerinde hüküm sürecekti. Onun hükümdarlığı, komşu Loango krallığının ve etraftaki diğer tuhaf parçaların fethine tanık oldu. Manikongo Mbokani ayrıca Kongo eyaletlerinin valiliklerini akrabalara verme politikasını başlattı; zamanla bu merkezileşme altında eyaletler, güçleri gerçek olmaktan çok sembolik hale gelene kadar nüfuzlarını kaybettiler. (Bu nedenle, 1620'ye gelindiğinde, bir zamanlar gururlu ve bağımsız olan Mbata krallığı yalnızca 'Kongo Kralı'nın Büyükbabası' olarak biliniyordu.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tüm bunlar boyunca taht, vergiler, zorla çalıştırma ve kraliyet vergileriyle kendini destekledi; zaman zaman ordusunu finanse etmek için Manikongo, kıyıya gelmeye başlayan Avrupalılarla köle, bakır ve fildişi ticareti yaptı. Ayrıca komşu şehir ve krallıklardan haraç toplayarak da desteklendi ve bu da M'banza Kongo'yu 1500'lerin sonlarında Afrika'nın en zengin şehirlerinden biri haline getirdi. Krallık, Bantu savaşçılarının mızrakları sayesinde istikrarlı bir şekilde büyümeye devam etti. Avrupalılar geldiğinde, Manikongo altı eyaleti - Mpemba, Mbata, Nsundi, Mpanga, Mbemba ve Soyo - ve dört vasal krallığı (Loango, Cacongo, Ngoye ve Ndongo) yönetiyordu. Kayıtlara göre kral, bir hafta içinde 300 bin iyi eğitimli ve disiplinli savaşçıyı (erkek ve kadın) sahaya sürebilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Kongo'nun nüfusu, başkent M'banza çevresinde yoğunlaşmıştı; orada yaklaşık 100 bin kişi yaşıyordu – yani her beş Kongoludan biri. Bu kentsel yayılma olabilir, ancak bu yoğunlaşma, Manikongo'nun ihtiyaç duyduğunda kullanılmak üzere gıda, kaynak ve insan gücü stoklanmasına olanak tanıdı. Aynı zamanda şehri geniş bir ticaret ağının merkezi haline getirdi (sonuçta her şey paraya mı gelmiyor?); fildişi ve metal cevheri gibi kaynakları ihraç etmenin yanı sıra, krallığın çalışkan aileleri bakır eşyalar, diğer metal ürünler, raffia kumaşı ve çanak çömlek üreten işletmelere sahipti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>1483'te Portekizli kâşif Diogo Cao, 'keşfedilmemiş' Kongo Nehri'nde yelken açarken Kongo Krallığı'na rastladı. Adamlarından bazılarını 'misafir' olarak geride bıraktı ve bazı Kongolu yetkilileri Portekiz'e götürdü; burada Portekiz Kralı, zahmetlerinden ötürü onu cavaleiro (şövalye) ilan etti. Sözünü tutarak – yerlilerle uğraşan Avrupalılar için ender bir durum – Cao, 1485'te soylularla geri döndü. Bu sıralarda Manikongo Nzinga a Nkuwu Hristiyanlığa geçti. 1491'de Cao bu kez yanında bir Katolik rahiple tekrar geldi; rahip Nzinga'yı ve bazı soylularını resmen vaftiz etti. Manikongo, dönemin Portekiz kralını onurlandırmak için 'Joao' Hristiyan adını aldı. Cao, rahip ve diğerleriyle birlikte, M'banza'da Portekiz tarzı bir okul açan bir Kongoluyu da eve getirdi. Tüm bunlarla birlikte, kapı kapı dolaşan bir satıcı gibi, Portekizliler bir kez ayağını kapıya koyunca...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Joao I, asıl adı Nzinga, yerine oğlu Afonso I, asıl adı Mvemba a Nzinga geçti. Babası din değiştirmesinde gevşeklik göstermiş olsa da, herkesin – kendisinin de – ifadesine göre Afonso, son derece dindar bir Katolikti ve halkını aydınlığa kavuşturmaya adanmıştı. Hem Portekiz'den hem de Kilise'den danışmanları yakın çevresine kabul ederek Hristiyanlık ile yerli inanç arasında bir sentez yaratmaya çalıştı. Bunda başarılı olamasa da, tebaası isteyip istemesin, kraliyet hazinesini kullanarak okulları ve kiliseleri finanse eden işlevsel bir Katolik altyapısı kurdu. Atanmış din adamı, özellikle de yerli dil konuşan sıkıntısı çekildiğinden, bir dizi genç soylu din eğitimi almak üzere Avrupa'ya gönderildi; Afonso'nun oğullarından biri, yedi yıl kutsal metinleri öğrendikten sonra (kuzeydeki) Utica piskoposu ve Kongo vekil havarisi olarak atandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ancak tüm bu Hristiyan hayırseverliği ve iyilik havası, kısa sürede Kongo'da gelişen köle ticareti ve Portekiz açgözlülüğü tarafından bozuldu. Cao'nun gelişini izleyen on yıllarda, Kongo Krallığı'nın dış toprakları, Portekiz'in insan ticaretinin ana kaynağı haline geldi. Kölelik, Avrupalılardan çok önce Kongo'da kesinlikle vardı ve Kongolu köle pazarları zaten canlı bir iş yapıyor olsa da, Portekizliler bir 'köle akınına' giriştiler; bunların çoğu Karayipler veya Brezilya'ya gönderiliyordu. Son derece kârlı olmasına ve krallığın güney ve doğu sınırlarındaki iç çatışmalarında alınan mahkûmları boşaltmak için iyi bir yol olmasına rağmen, ardışık hükümdarlar, (yeni bir savaş esiri partisi olmadığında) kendi tebaalarının birçoğunun 'yasa dışı' olarak köleleştirildiğinden şüpheleniyorlardı. Bunun sonucunda krallık istikrarsızlaşıyordu. Bu nedenle, insanların yasa dışı yollarla ihraç edilmemesini sağlamak için kraliyet komiteleri kurularak ticaretin idaresi düzenlendi. Ve yasal köleler, gemiyle gönderilmeden önce Portekizli rahipler tarafından vaftiz ediliyordu, böylece en azından ruhları kurtarılmış oluyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Ancak krallığı çöküşe götüren Hristiyanlık ya da kölelik değildi; tahtın varisi olmak için verilen kanlı mücadelelerdi. Manikongo'nun kuzenleri, amcaları, kardeşleri ve oğulları, Mbokani'nin buyurduğu gibi eyaletleri ve vasalları yönettiğinden, kral her öldüğünde, her talibin kendi küçük ordusu olduğu için kaçınılmaz bir iç savaş yaşanıyordu. Sonuç olarak, 1568'de başkent, doğudan gelen istilacılar ya da belki de hoşnutsuz tebaa (anlatımlar farklılık gösterir) olan Jagalar tarafından ele geçirildi; Nimi a Lukeni ya da Katoliklerin deyişiyle Álvaro I, kasabayı geri aldı ve kral olarak meshedildi. Ancak bunu yapabilmek için Portekiz silahları ve desteğini alması gerekiyordu; Portekiz tacına Luanda bölgesini bir koloni olarak verdi (sonunda Angola oldu). Kötü bir karardı, çünkü Portekizliler kısa sürede Kongo'nun iç işlerine karışmaya başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Kwilu hanedanının kurucusu Álvaro ve oğlu Álvaro II – üzerlerine gelen ilerleme dalgasını görerek – krallığı 'Batılılaştırmaya' çalıştı. Belki de kendilerini Avrupalılara daha hoş göstermeyi ya da sadece kaçınılmaz olanı ertelemeyi düşündüler. Her halükârda, bunların çoğu yüzeyseldi. Álvaro Avrupa tarzı unvanlar getirdi (böylece Mwene Nsundi 'Nsundi Dükü' oldu) ve oğlu başkentin adını Sao Salvador olarak değiştirdi. 1596'da Kongolu elçiler, Papa'yı şehri hem Kongo'yu hem de Angola'yı kapsayan yeni bir piskoposluğun merkezi olarak tanımaya ikna ettiler; ancak Portekiz kralı, (hiç şüphesiz uygun 'bağışlarla') papayı ikna ederek bu yeni makama piskopos atama hakkını kendisine vererek Álvaro II'yi manevra ile alt etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Angola ve Kongo arasındaki ilişkiler ekşidi ve ardından (mümkünse) daha da kötüleşti; 1622'de Angola'nın sömürge valisi kısa süreli de olsa güney Kongo'yu işgal etti. Krallıkta hizipçilik baş gösterdikçe ve bazı eyalet 'dükleri' Portekizlilerle hem askeri hem de ticari (yani kölelik) konularda kendi düzenlemelerini yaptıkça işler daha da kötüye gitti. Birkaç on yıl sonra, Manikongo Nkanga a Lukeni (Garcia II), Hollandalılar 1641'de Angola'nın bir kısmını ele geçirdiğinde onlarla birlikte Portekizlilere karşı saf tuttu. Ancak Hollandalılar 1648'de 'stratejik bir geri çekilme' yaparak Manikongo'yu zor durumda bıraktı. Kongo ve Portekiz arasında Mbwila bölgesi üzerindeki hak iddiaları (çok büyük bir toprak değildi ama iki tarafın da kavga için bahaneye ihtiyacı yoktu) nedeniyle yaşanan sınır çatışmaları, Ekim 1665'te Mbwila (veya tarihçinin yazdığına bağlı olarak Ambuila veya Ulanga) Muharebesi'ne yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Orada, bir Portekizli tüfekçi ve hafif topçu birliği Manikongo'nun ordusunu kesin bir yenilgiye uğrattı; kral da dâhil olmak üzere yerli savaşçılar arasındaki kayıplar 5000'i aştı. Savaştan sonra, kraliyet ailesinin iki kolu olan Kimpanza ve Kinlaza hizipleri taç için rekabet etti. Çözümsüz kalan iç savaş, bir sonraki yüzyıla kadar sürdü; kırları harap ederken, binlerce Kongolu esir her iki taraftan da köle tacirlerine satıldı. Başkentin kendisi birkaç kez yağmalandı ve 1696'da büyük ölçüde terk edildi. Sonunda, Kibangu'lu Pedro IV, hayatta kalan soylular arasında (çok da fazla kalmamıştı) krallığı aralarında dönüşümlü olarak kullanmaları konusunda bir anlaşma sağladı. Barış geri döndü… bir bakıma.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Portekiz destekli yerli Hristiyan peygamber Beatriz Kimpa Vita ve taraftarları Antoncular (adını Aziz Anthony'den alan), MS 1705'te terk edilmiş başkent M'banza'yı yeniden işgal etti. Antoncuların hedefi, doğrudan Tanrı'nın koruması altında yeni, kutsal bir Hristiyan Kongo Krallığı kurmaktı. Ancak işler beklendiği gibi gitmedi; Kral IV. Pedro (1696-1718 arası hüküm sürdü), Beatriz'i yakalayıp kâfir ilan ederek yargılayıp idam ettirdi ve ardından başkenti yeniden ele geçirerek 1709'da Kongo'yu 'bağımsız' bir krallık olarak hak ettiği yere kavuşturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Dönüşümlü krallık sistemi işleri nispeten barışçıl tutsa da ara sıra hanedan çekişmeleri yaşanıyordu. Bunun dışında 18. ve 19. yüzyıllarda işler yolunda gidiyordu. Kongolu sanatçılar, İsa'yı siyahi olarak betimleyen haçlar üretmeye başladı; bu düşünce, son birkaç şüpheciyi de ikna etti. Öyle ki ulus o denli din odaklı hale geldi ki, Sao Salvador'daki yıkık katedralin bir gecede melekler tarafından yeniden inşa edildiğine dair yaygın bir hikâye sorgulanmadan kabul edildi. 1836'da Portekiz, yoğun İngiliz baskısı altında köle ticaretini kaldırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Metaforik ifade 'deal with the devil' doğal bir Türkçe deyimle karşılandı. Tarihsel bağlam korundu. 'vassalage' için 'vasallık' kullanıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Norveç Vikingleri, Norveç'i terk etme eğilimindeydi. MS 800'e gelindiğinde Shetland, Orkney, Faroe, Hebrid ve başkalarının pek istemediği başka yerleri kolonileştirmişlerdi. 820 civarında İrlanda'nın batı kıyısına yerleşimler kurdular ve o adanın büyük şehirlerinden bazılarını (Dublin dahil) kurdular. 870 civarında İzlanda'yı keşfettiler ve hemen 400 reis arasında paylaştırdılar. Yüz yıl sonra Grönland'da ortaya çıktılar ve Leif Erikson, MS 1000 civarında Kuzey Amerika'ya ayak bastı (ama uzun kalmadı). Tüm bu süre boyunca Norveç'in kendisi henüz birleşmemişti, aksine kimin liderlik edeceği konusunda tartışan birkaç küçük krallıktan oluşuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Harald Güzel Saçlı, 872 civarında Hafrsfjord Muharebesi'nde rakip reislerini ezip geçerek Norveç'i yaratma sürecini başlattı (tarihçiler kesin tarihten emin değil, Viking kayıtları malum). Ancak birleşik bir Norveç'in kralı olarak gerçek anlamda tahta oturmak, 1015'te tahtı devralan Olaf Haraldsson'a kalmıştı... yoksa çeşitli lordlar yüzyıllar boyunca periyodik olarak ayrılmaya çalışmadı değil. 'Aziz' Olaf, ulusunu Hristiyan yapmaya ve Odin, Thor ile Valhalla'dan kurtulmaya kararlıydı. 'Thing'leri (yerel yönetim organları) Hristiyanlığı zorunlu kılan, kiliselerin inşasını ve pagan tapınaklarının yıkılmasını emreden yasalar çıkarmaya ve Trondheim'ı Norveç'in Hristiyan merkezi ilan etmeye zorladı. Bu yüzden Olaf, Stiklestad Muharebesi'nde öldürüldü; yine de Hristiyanlık Norveç'te kalıcı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Harald Hardrada, 1066'da Stamford Köprüsü'nde İngiliz krallığını ele geçirmeye çalışırken düşse de ailesi, 'Haçlı' olarak bilinen Sigurd Magnusson'un 1130'da ölümüne kadar Norveç'i yönetti. Onun ölümü, nihayet 1217'de IV. Haakon'un işleri yoluna koyup Sverre hanedanını kurmasına kadar bir asır süren iç savaşları başlattı. Haakon ve soyundan gelenler döneminde Norveç, hem siyasi hem de kültürel olarak bir altın çağ yaşadı. Norveç hem İzlanda'yı hem de Grönland'ı ilhak etti. 1266'da 'Kanun Düzenleyici' VI. Magnus (bozulmuş pek çok şeyi düzeltti), Hebrid yerleşimlerini sert İskoçlara karşı savunamayacağını anlayınca adaları Man Adası ile birlikte İskoç tacına sattı. (Shetland ve Orkney Adaları da 1468'de aynı kaderi paylaştı.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İskandinavya'da barış ve refah dönemiydi ve Norveçliler bundan en iyi şekilde yararlandı. Viking tüccarları güneyde Orta Doğu'ya, doğuda Rusya'nın vahşi topraklarına ve özellikle batıda Britanya Adaları'na seyahat ederek karşılığında kürk, kereste, balık ve cevher gibi hammaddeler getirip zenginlik sağladılar. Kıyı şeritlerinde tarım gelişti. Bu arada sanat, daha önce hiç ulaşılmamış zirvelere çıktı. Norveçli zanaatkârlar, Oseberg'den Urnes'e kadar yarım düzine farklı üslupta ahşap ve metal işçiliğiyle yüksek sanat eserleri yarattılar. İskandinav gemi yapımcıları okyanusları aşabilecek gemiler inşa etti. İskandinav demircileri, tüm Avrupa'da bulunabilecek en iyi silahları ve zırhları dövdüler. Bu iyi oldu, çünkü Viking krallıkları arasında barış olsa da İskandinavlar her zamanki gibi haftadan haftaya yakınlardaki başka birine saldırıyordu. Ama eğlenceli günlerin bir gün sona ermesi gerekiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>1349 civarında Kara Ölüm İskandinavya'ya ulaştı ve sonraki birkaç yıl içinde nüfusun yaklaşık %50'sini öldürdü. Kayıplar doğal olarak vergileri azalttı ve kraliyetin merkezi otoritesi zayıfladı. Bu arada Katolik Kilisesi aşar vergilerini artırarak giderek güçlendi; öyle ki Trondheim başpiskoposu, Danıştay'da bir sandalye talep etti ve aldı. 14. yüzyılın sonlarında Hansa Birliği, Norveç ticaret yollarını yavaş yavaş ele geçirdi; Birlik, 1343'te Bergen'de bir kontor ('yabancı ticaret merkezi') kurmuştu ve 1400'e gelindiğinde şehirde kendi mahallesini oluşturarak balıkçı filosuyla ticaret yapma münhasır haklarını elde etmişti. (Bergen, 1600'lerin ortalarına kadar Hansa'nın kontrolünde kalacaktı.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Tüm bunlar, eski Viking krallıklarını zorluklarla yüzleşmek için birleştirme düşüncelerine yol açtı. II. Olaf, büyükbabasının ölümü üzerine Mayıs 1376'da beş yaşındayken Danimarka tahtını miras aldı; babası öldüğünde de Norveç Kralı olarak onun yerine geçti. Sonraki 400 yıl boyunca Norveç, Kopenhag'dan, bir ikili krallığın parçası olarak yönetilecekti. Kısa süre sonra bunlara İsveç tahtı da eklendi; Danimarka naibi Kraliçe I. Margrete, yalnızca üç krallığı değil, aynı zamanda Norveç'in denizaşırı bağımlı topraklarını ve Finlandiya'yı da (İsveç tacı aracılığıyla) kapsayan Kalmar Birliği'ni kurdu. Hansa Birliği'nin ve Baltık'taki Alman prenslerinin artan etkisine karşı oluşturulan Birlik, 'Stockholm Kan Banyosu'nun İsveç devrimini tetiklediği 1523'e kadar sürdü ve bunun sonucunda Gustav Vaasa 'özgür İsveç'in kralı olarak taç giydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Kalmar Birliği Norveç'e oldukça iyi hizmet etti. Reformasyon meselesi hariç. Danimarka-Norveç kralı I. Frederick, Luther'in sapkınlıklarını destekliyordu. Ama Norveç'te halk desteklemiyordu. İşte burada ciddi bir sorun yatıyordu; 1529'da kral Norveçlilere Protestanlığı dayatmaya kalkıştı. Şaşırtıcı olmayan bir şekilde, direnişe Trondheim'ın son başpiskoposu öncülük etti ve sürgündeki yaşlı Katolik kral II. Christian'ı geri davet etti. Ancak Christian yakalandı ve ömrünün geri kalanında hapsedildi. Frederick'in ölümünün ardından çıkan iç savaşta Katolik Norveçliler tekrar denedi, ancak sonuçları daha da kötü oldu. Danimarkalı galip III. Christian, başpiskoposu sürgüne gönderdi, Norveç'i ortak krallıktan sıradan bir Danimarka eyaletine indirdi ve ertesi yıl Norveç'e Lutherciliği dayattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Bundan sonra Norveçliler yeni düzene alışırken bir süre sessizlik oldu. Ateşli Danimarkalıların onları sürüklediği ara sıra savaşlar oldu – Kalmar Savaşı (1611-1613), Otuz Yıl Savaşları (1618-1648) ve İkinci Kuzey Savaşı (1657-1660) – bunlar sınırların değişmesine yol açtı. Ama genel olarak işler iyi gitti. Nüfus 300 yılda (1500'den 1800'e) yaklaşık 750 bin arttı. Danimarka idari sistemi reforme edildi ve Norveç illere ayrıldı. Yetenekli bir dizi kral döneminde hükümet yolsuzluğu azaldı, her ne kadar Norveç'in dört bir yanına yayılmış 1600 hükümet ataması memur bulunsa da. Ne yazık ki, en azından Danimarkalılar için ülke kısa süre sonra Napolyon yangınının içine sürüklendi... ve kaybeden tarafta yer aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Her şey bittiğinde Norveç, İsveç'in bir parçasıydı; oysa bir ulusal meclis toplanmış ve Mayıs 1814'te parlamenter monarşi için bir anayasa hazırlamıştı. Temmuz 1814'te İsveç işgal etti ve Ağustos'taki Moss Antlaşması ile Norveç'in teslim olup uslu durması koşuluyla anayasayı tanımayı kabul etti. Böylece İsveç ile Norveç arasında anayasal birlik başladı; İsveç hükümdarı Karl Johan iki tacı takmak üzere seçildi. Uysal İsveçlilerin geniş bir serbestlik tanıması nedeniyle Norveç milliyetçiliği ve liberalizmi tutundu. Norveç Bankası 1816'da kuruldu ve onunla birlikte ulusal bir para birimi (speciedaler) oluşturuldu. Eski Norveç aristokrasisi 1821'de Parlamento tarafından kaldırıldı. 1832'de çiftçiler sayıca diğer gruplardan fazla olduklarını fark ettiler ve o yılki seçimlerde Diyet'teki sandalyelerin çoğunluğunu kazandılar. Böylece kırsal kesimde vergi indirimleri, daha yüksek ithalat vergileri ve işleri yerel olarak yürütmek üzere seçilmiş belediye meclislerini kuran Yerel Komiteler Yasası geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>İsveç, Norveç ile serbest ticaret anlaşmasını kaldırıp ikisi arasına bir sınır çektiğinde ve ardından Norveçli bir dışişleri bakanı atamayı reddettiğinde, bağımsızlık ajitasyonu Norveç'e yayıldı. Haziran 1905'te kral (Parlamento böyle bir makam için oy kullanmasına rağmen) Norveç'e kendi dışişleri bakanını vermeyi yine reddedince, Parlamento birliğin feshedilmesi için oy kullandı. Ardından yapılan referandumda Norveç'te sadece 184 kişi birliğin devamını istedi. Yeni Norveç hükümeti, anayasal tacı Danimarkalı bir prense teklif etti; o kabul etti ve VII. Haakon oldu (gerçek adı Karl'dı). Yarım bin yıl sonra Norveç yeniden kendi ulusu oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Sonraki on yıl içinde Norveç, en ilerici uluslardan biri olduğunu kanıtladı. 1913'te Norveç, kadınlara oy hakkı tanıyan dünyadaki ikinci ülke oldu. Parlamento, hastalık ödeneği, fabrika denetimleri, işçi güvenliği yasaları ve on saatlik iş gününe ilişkin yasalar çıkardı – böylece o zamandan beri kapitalist baronların işlerini bozdu. Kıyı boyunca demiryolları döşendi; Bergen Hattı 1909'da tamamlandı. Endüstriyel tesisler, özellikle hidroelektrik santralleri, kimsenin yetişemeyeceği bir hızla inşa ediliyordu. Amundsen (Güney Kutbu'na ilk ulaşan), Sverdrup ve Nansen gibi Norveçli kâşifler dünya çapında ün kazandı. Gerçekten de Norveç'in ikinci altın çağıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>İskandinav komşuları gibi Norveç de Avrupa'nın krizlerinden ve savaşlarından uzak durmaya çalıştı. Bunu Birinci Dünya Savaşı boyunca başardılar. Ama İkinci Dünya Savaşı'nda başaramadılar. Norveç kendini, donanması kıyı deniz yollarını kesebilecek ve Norveç sularını ihlal etmekten çekinmeyecek olan İngilizler ile endüstriyel savaş tesisleri için kuzey Norveç'ten demir cevherine şiddetle ihtiyaç duyan Almanlar arasında sıkışmış buldu; Nisan 1940'ta Nazi Almanyası, cevher sevkiyatları için bir kara yolu sağlamak amacıyla Norveç'i işgal etti ve hızla ele geçirdi. Norveç hükümeti sürgüne gitti ve adı 'hain' ile eşanlamlı hale gelen meşhur Vidkun Quisling bir işbirlikçi hükümet kurdu. Bununla birlikte, bazı komando baskınları ve partizan eylemleri dışında Norveç genellikle savaşın kıyısında kaldı; ancak ülkenin savaş öncesi ticaret filosunun yaklaşık %80'i (o zamanlar dünyanın dördüncü büyüğü) kaçarak Müttefiklere hizmet etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Savaşın sona ermesiyle Norveç, dış politika çabalarını Birleşmiş Milletler'e odaklayarak tarafsızlık geleneğine geri döndü; bu saygın kuruluşun ilk genel sekreteri Norveçli Trygve Lie oldu. Ancak Soğuk Savaş'ın başlaması kimseyi tarafsız bırakmadı ve 1949'da Norveç, NATO'nun kurucu üyelerinden biri oldu (her ne kadar topraklarında yabancı asker konuşlandırılmasına ya da nükleer silah bulundurulmasına asla izin vermedi). 1969'da Kuzey Denizi'nde (Ekofisk sahası) petrol keşfedildi ve milyarlarca dolar ülke ekonomisine aktı; bu da nispeten küçük nüfus göz önüne alındığında yaşam standardını dünyanın en yükseklerinden biri haline getirdi. Genel olarak Norveçliler, savaş sonrası dönemi iyi bir yaşam sürmeye, kış sporlarının tadını çıkarmaya, birkaç Olimpiyat'a ev sahipliği yapmaya ve turistler tarafından istila edilmeye adamışlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İster Roma'nın MÖ 750 civarında Romulus ve Remus tarafından, ister Truva'dan gelen mülteciler tarafından, isterse de yakınlarda temiz bir su kaynağı olan güzel bir tepe bulan bir grup serseri tarafından kurulduğuna inanılsın, birkaç yüzyıl boyunca tüm yollar – deyim yerindeyse – ona çıkıyordu. Zamanla patrisyenler, pleblerin ekmek ve sirklerle ciddi meselelerden uzak tutulabileceğini keşfettiler – bu hâlâ geçerli bir gerçektir – ve Cumhuriyet bir diktatörlüğe, daha sonra da bir İmparatorluğa dönüştü. Roma, Batı uygarlığının temelini attı ve gelenekleri (iyi ve kötü) bugün de yaşamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Roma inancına göre şehir, tanrı Mars ile bir insan kralın kızının oğulları olan ikiz kardeşler Romulus ve Remus tarafından kuruldu. Çocuklar doğumda terk edildi, ancak onları emziren bir dişi kurt tarafından kurtarıldılar. Ergenliğe ulaştıklarında gençler yeni bir şehir kurdular, ardından kimin hükmedeceği (ya da bazılarının iddia ettiği gibi bir duvarın yüksekliği) konusunda tartıştılar. Romulus kazandı; kardeşini öldürdü ve Roma'nın ilk kralı oldu. Terk edilme, dişi kurt ve cinayet hikâyesi, Roma'nın sonraki tarihi hakkında pek çok şeyi açıklayabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Roma'nın stratejik konumu onu komşuları için son derece değerli kılıyordu; iki yüzyıl boyunca Latinler, Etrüsklerin ve Sabinlerin saldırılarına karşı savaştı, sonunda her ikisini de boyun eğdirdi ve kültürlerini, dinlerini, teknolojilerini, zenginliklerini ve tabii ki topraklarını Roma'ya katarak imparatorluklarını inşa etmek için kullanışlı bir şablon oluşturdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Roma rivayetlerine göre son Roma kralı acımasız bir tiran'dı. Bu kötü niyetli kral Tarquinius Superbus, oğlunun erdemli bir soylu kadına tecavüz etmesinin ardından vatandaşlar tarafından devrildi. Modern tarihçiler gerçeğin bundan çok daha sıradan olduğuna inanıyor. Bu sıkıcı akademisyenlere göre Roma, Etrüskler tarafından ele geçirildi ve onlar Roma kralını kovdular, ancak dış olaylar onları kendi hükümdarlarını atayamadan şehri terk etmeye zorladı. Kralsız kalmayı tercih eden Romalılar, Tarquinius'u tekrar iktidara çağırmak yerine, gevşek bir şekilde (vurgu 'gevşek' üzerinde) Yunan demokrasi modeline dayanan bir cumhuriyet kurdular (Yunanlıların kendilerinin pek demokratik olmadığı gerçeği bir yana).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Siyasi yapı oldukça karmaşıktı ama kabaca şöyle işliyordu: Roma, iki konsül tarafından yönetilirdi. Konsüller hem şehrin baş yöneticileri hem de askeri komutanlar olarak görev yapardı. Konsüller, 'yüzyıl meclisi' yani Roma ordusu tarafından her yıl seçilirdi. Büyük tehlike anlarında komuta birliğini sağlamak için konsüller arasından mutlak yetkiye sahip bir 'diktatör' atanabilirdi. Roma hükümetindeki ikinci güç odağı Senato'ydu. Senato, önde gelen ailelerden seçilen yaklaşık 300 'erdemli' adamdan oluşuyordu. Teoride Senato yalnızca bir danışma organıydı, ancak uygulamada muazzam bir siyasi nüfuza sahipti (üyelerinin hepsi son derece zengin olduğu için) ve 'tavsiyeleri' neredeyse her zaman uygulanırdı. Roma Cumhuriyeti, iyi ve kötü yanlarıyla, kendisinden sonra gelen cumhuriyetlerin çoğuna model oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Tarihinin büyük bölümünde Roma Cumhuriyeti, sürekli olarak topraklarını diğer daha az verimli krallıklar aleyhine genişlettiği için bir ya da daha fazla komşusuyla savaş halindeydi. Bu kazanımların çoğu, MÖ 390'da bir Galya kabilesinin övülen Roma lejyonlarını yenip şehri yağmalamasıyla silinip gitti… Ebedi Şehir'in sokaklarında bir grup okuma yazma bilmeyen barbarın dolaşması son kez olmayacaktı. Roma'nın bu felaketten toparlanması neredeyse yarım yüzyıl sürdü. Ancak MÖ 200'lerin ortalarına gelindiğinde Roma, kuzeye ve güneye doğru uzanan Latin kolonileriyle Orta İtalya'nın hâkimiydi. Ayrıca, büyüyen cumhuriyeti bir araya getiren eşsiz Roma yol ağı üzerinde çalışmalar devam ediyordu ve Roma ilk donanmasını inşa etme sürecindeydi… ta ki donanmanın büyük kısmı Akdeniz'in dibini boylayana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Roma'nın toprakları ve itibarı büyüdükçe, kaçınılmaz olarak bölgedeki diğer krallıklarla da çatışmaya girdi; onlar da mahallenin en kabadayısı olmaya çalışıyordu. Bunlardan biri, bir zamanlar Tunus'taki Kuzey Afrika kıyısında kurulmuş bir Fenike kolonisi olan Kartaca'ydı. O dönemde Kartaca, Mısır'ın batısındaki Kuzey Afrika'nın çoğunu, İspanya ve Fransa kıyılarını ve Sicilya, Sardinya ile Korsika'nın büyük bölümünü kapsayan güçlü bir deniz imparatorluğuna sahipti. Batı Akdeniz'in kontrolüne kimin hükmedeceğine karar vermek için Roma ile Kartaca arasında üç 'Pön Savaşı' (MÖ 264-146) yaşandı. Sonunda, Hannibal'ın dehasına, Kartacalı denizcilerin cesaretine ve politikacılarının kavrayışına rağmen Kartaca ve tüm toprakları, çok geçmeden Roma İmparatorluğu'nun ağzında yok olup gitti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Roma Akdeniz'de savaşmaya devam etse de, MÖ birinci yüzyılda on binlerce asker yabancı topraklardan sivil olarak geri döndü. Eski askerler için yeterli iş yoktu, özellikle de Roma denizaşırı topraklardan gelen kölelerle dolup taştığı için. Konsül seçilebilmek için Romalı politikacılar bu eski askerleri yatıştırmak zorundaydı ve Roma siyaseti giderek daha popülist bir hal alırken, siyasi iç çekişmeler de giderek sertleşti. Roma'nın kontrolünün, hoşnutsuz ordunun sadakatini satın alabilene kalacağı açıktı. MÖ 62'de üç adam gücü aralarında paylaşmayı kabul etti; bu 'Birinci Triumvirlik' büyük Gnaeus Pompey, senatör Marcus Crassus ve varlıklı bir aileden gelen Julius Caesar adlı sıradan bir generalden oluşuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Bu adamlarda, sıradan bir katil köpekbalığında beklenebilecek türden bir işbirliği kabiliyeti ve güç paylaşma arzusu vardı; Crassus'un savaşta ölümünün ardından Caesar ve Pompey birbirlerinin boğazına sarıldı. Caesar sadık lejyonlarıyla Roma'ya yürüdüğünde, Pompey ve Senato şehirden kaçtı; MÖ 49'da Caesar hiçbir direnişle karşılaşmadan Roma'ya girdi. Roma'nın bir cumhuriyet olduğu görüntüsünü korurken Julius fiilen bir diktatöre dönüştü. Tüm senatörleri atama yetkisini kendine verdi ve anayasayı değiştirerek meclislerin yalnızca onun sunduğu adaylara ve yasalara oy vermesini sağladı. MÖ 44'te, bu entrikalardan bıkan senato üyeleri tarafından suikasta uğradı (iyi vatandaşların, Caesar'ın o yabancı cadı Kleopatra ile olan zina ilişkisinden skandallanmış olması da Julius'a yardımcı olmadı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Caesar'ın ölümünün ardından yardımcısı Mark Antony, Marcus Lepidus ve Caesar'ın yeğeni Gaius Octavianus ile ittifak kurarak Caesar'ın cumhuriyetçi suikastçılarını alt etti. Ancak bu süreçte Antony, Kleopatra ve onun Julius'tan olan oğluyla birlikte oldu; Kleopatra, onun yardımıyla Mısır imparatorluğunu yeniden canlandırmaya koyuldu. Ardından bu 'İkinci Triumvirlik' üyeleri tartışmaya başladı. Bu çekişme, Kleopatra, Caesar'ın oğlu, Antony ve daha birçok kişinin ölümüyle sonuçlandı; Octavianus – artık 'Augustus' olarak anılıyordu – tartışmasız kalıcı diktatör oldu, oysa Roma için tehlike çoktan geçmişti. Roma Cumhuriyeti ölmüştü, Roma İmparatorluğu ise daha yeni başlamıştı ve tüm dünya 'onun gücü ve ihtişamı karşısında titreyecekti.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Sonraki dört yüzyıl boyunca Roma, güçlerinin kaynağını hatırlatmak için 'Caesar' unvanını alan diktatörler tarafından yönetilecekti. Uzun imparatorlar listesi beceriklileri (Tiberius, Vespasianus, Hadrianus), dahileri (Trajan, Marcus Aurelius, Constantinus), ne o ne de bu olanları (Otho, Pertinax, Balbinus ve saymakla bitmeyecek diğerleri) ve birçoğu tam anlamıyla alçak olanları (Caligula, Nero, Commodus, liste uzar gider) içeriyordu. Bazıları uzun süre hüküm sürdü – II. Theodosius'un 48 yılı rekordu – bazıları ise yalnızca aylar (hatta bazıları sadece günler) sürdü; çoğu Praetorian Muhafızlarının kılıçlarından kurşun zehirlenmesiyle can verdi. Bu çılgın karışım, isyanlar, başkaldırılar, ayaklanmalar, savaşlar ve barbar sürülerine karşı sınırları korumak için süregelen amansız mücadeleyle mayalanıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Tüm bu kargaşa içinde Romalılar, uygarlığın en kalıcı eserlerinden bazılarını üretmeyi başardı. Latin sanatı ve edebiyatı nihayet Yunanlıları körü körüne kopyalamaktan kurtuldu; hiciv (Yunanlıların hiç takdir etmediği bir şey) bir Roma icadıdır ve Latin heykeltıraşlığı, freskleri ve manzara resmi (Romalılar bu türü icat etti) daha önce görülen her şeyi geride bıraktı. Roma'nın mimariye katkıları arasında kemer, tonoz ve kubbe yer alır; su kemerlerinden, köprülerinden ve binalarından bazıları hâlâ ayaktadır. Bu arada varlıklı Romalılar dünyanın ilk turistleri oldu; Mısır, Yunanistan ve Pers'te dolaşıp anıtlara ve harabelere hayran kaldılar, ancak bunları kendi zamanlarıyla hiçbir bağ kurmadılar. Evde kalanlar ise Büyük Kolezyum'daki kanlı sporlar ve Circus Maximus'taki araba yarışlarıyla eğleniyordu; arada sırada Appian Yolu boyunca yapılan çarmıha germeler de can sıkıntısını gidermeye yarıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Trajan döneminde topraklarının zirvesindeyken İmparatorluk, İskoçya'nın ovalarından Mağribi dağlarına, Fırat'tan Ren'e kadar uzanıyordu. Roma'nın kendisi dünyanın en büyük metropolüydü; vatandaş ve diğerleriyle birlikte tahminen iki milyon nüfusa sahipti. Afrika, Galya, İskandinavya ve uzak Hindistan'dan Roma topraklarına ticaret akıyordu; tüm bunlar standart ölçü ve ağırlıklarla kaydediliyor ve Roma rakam sistemi için mükemmel olan Roma abaküsünde hesaplanıyordu. Gerçekten de, İmparatorluk ilerledikçe, Romalıların örgütlenmeye olan yatkınlığı sayesinde neredeyse her şey standart hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Romalı olmak için iyi bir zamandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Ancak MS üçüncü yüzyıla gelindiğinde işler bozulmaya başladı. Yönetim, o dönemin iletişim koşulları göz önüne alındığında, o kadar hantal hale geldi ki krizlere tepki veremez oldu. MS 285'te İmparator Diocletianus, uçsuz bucaksız imparatorluğu batı ve doğu olarak ikiye ayırdı; doğu, Roma'daki ilk imparator adına hareket etmesi için 'ikinci' bir imparatorun atandığı Byzantium'dan yönetilecekti. Her zaman farklı inançlara açık olan Roma'da lafı gediğine koyan Hristiyanlık dini kök saldı; İmparator I. Theodosius bunu devlet dini haline getirdi ve hoşgörüsüzlük sosyal yapıdaki çatlakları daha da genişletti. Barbarlar teknolojik olarak daha ileri hale geldi ve Roma topraklarının kenarlarını kemirmeye başladı. Ayrıca, Romalıların o harika su kemerleri yüzünden kurşun zehirlenmesi çekiyor olma ihtimali de her zaman vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>Hangi etkenler olursa olsun, Batı İmparatorluğu'nun son yılları beceriksiz yöneticiler, gasplar ve Roma topraklarının kalbine yapılan barbar akınlarıyla damgasını vurdu. MS 410'da Roma'nın kendisi, bir Vizigot kralı olan Alaric'in güçleri tarafından yağmalandı. Vandallar Afrika'yı istila etti ve çeşitli eyalet valileri kendi hanedan hayallerinin peşinde kopup gitti. Sonunda, Roma hizmetinde bir general olan Cermen Odoacer istila etti, Romulus Augustus'u tahttan indirdi, imparatorluk nişanlarını Byzantium'a gönderdi ve kendisini yeni İtalya Kralı ilan etti. 'Roma'nın ışığı' sönmüştü, ancak gölgesi hâlâ Avrupa ve ötesine uzanmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Boyarlar, Kazaklar, soğan kubbeler, karla kaplı manzaralar, Sibirya'nın 'çorak toprakları', kaygısız serfler, coşturucu besteler, bitmeyen kış ve buz gibi votka. Rusya'nın romantizmi çekici gelebilir, ancak gerçek tarihi biraz daha az öyledir… özellikle de o serfleri dinlerseniz. Bir ayağı Avrupa'da, diğeri Asya'da olan Rusya, dünya medeniyetinin seyrine çok az devletin etki ettiği kadar etki etmiştir. Rusya'nın kökleri, Novgorod'un Norslar tarafından ilk kez yerleşime açılmasına ve bölgede yaşayan İlmen Slavları, Fin-Ugorları, Vepsler ve Votları fethetmeyi başaran Oleg tarafından MS 882 civarında Kiev Knezliği'nin kurulmasına dayanır – ancak bunlar efsane ve mitlerle karışmış hikâyelerdir. O halde Moskova Büyük Knezliği'nin yükselişiyle başlayalım.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Her şey ünlü Aleksandr Nevski'nin dördüncü ve en küçük oğlu Prens Daniil Aleksandroviç ile başladı; yaşlı adam MS 1263'te öldüğünde iki yaşındaki Daniil, en değersiz topraklarını, küçük ve geri kalmış bir prenslik olan Moskova'yı aldı. Sonraki yıllarını açgözlü kardeşlerini ve batıya doğru dörtnala gelen Moğolları savuşturarak geçirdi. Tüm bu aile içi kardeş kavgalarına ve Moğol akınlarına rağmen Daniil, prensliğini büyük ölçüde genel kan dökülmesinin dışında tutmayı başardı (hatta 1652'de Ortodoks Kilisesi tarafından 'uysallığı, alçakgönüllülüğü ve barışseverliği' nedeniyle aziz ilan edildi). Bunu, diğer şeylerin yanı sıra Altın Orda'ya haraç ödeyerek yaptı ki bu akıllıca bir hareketti. Prens, yakın ve uzak akrabaları öldükçe topraklarına 'barışçıl' bir şekilde çeşitli parçalar ekledi – öyle ki Daniil 1303'te öldüğünde Moskova bir 'Büyük Knezlik' haline gelmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Daniil'in ardından bir dizi yetenekli – pek de barışçıl olmasa da – büyük knez geldi. Ancak Moskova'yı haritaya gerçek anlamda yerleştiren Büyük Knez III. İvan (aynı zamanda 'Büyük' olarak bilinir) oldu. 40 yıllık hükümdarlığı sırasında (1462-1505), Novgorod Cumhuriyeti ve Tver Büyük Knezliği'ni ilhak ederek Moskova'nın topraklarını üç katına çıkardı, Horde'a ödenen haraçı sonlandırdı, temel bir merkezi yönetim kurdu, boyarların bağımsızlığını sınırlandırdı ve Kremlin'i (Rurik hanedanının merkezi olan kaleyi) yeniledi. Rusya'nın çekirdeğini sağlamlaştırdıktan sonra İvan, Çar ve 'Tüm Rusya'nın Hükümdarı' unvanlarını kendine aldı. Resmî olarak 'Çar' tacını giyen ilk kişi IV. İvan (şefkatle 'Korkunç' olarak bilinir) olsa da, Rusya'nın 'toparlanması' III. İvan tarafından başlatılmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bir megaloman ve sosyopat olan IV. İvan'ın çocukluğu zor geçti. Babasının ölümü sırasında üç yaşında ve hastalıklı olduğundan, uzun süren bir naiplik dönemi yoğun siyasi entrikalara maruz kaldı ve İvan da buna bağlı olarak acı çekti. İvan reşit olduğunda işler kötüden son derece kötüye gitti – hatta 'korkunç' denebilir. İvan'ın bir insan olarak hakkında çok az şey bilinir; sağlıksız olduğu ve altı kez evlendiği dışında. Sonunda kendi adına taç giyen İvan, neredeyse herkesin aleyhine olacak şekilde gücünü önemli ölçüde artırma programı başlattı. İmparatorluk sarayı, bağımsız düşünen soylulardan temizlendi ve dalkavuk zorbalarla dolduruldu. Askeriyenin üst kademeleri de benzer şekilde tasfiye edildi. İvan, milyonlarca dönümlük en iyi toprakları oprichnina – yani taç toprağı – ilan ederek yalnızca kendi doğrudan kontrolüne tabi kıldı. İvan, bir insaniyetçi olduğu kadar iyi bir askeri liderdi: yirmi beş yıl kadar süren feci Livonya Savaşı'nda ordusunu neredeyse yok etti ve ülkeyi iflasa sürükledi. 1584'te öldü… hem de tam zamanında.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bir nesil sonra, Rurik hanedanının yerini Romanovlar alacaktı. I. Feodor'un (IV. İvan'ın oğlu) ölümünün ardından Rusya, 'Karışıklık Dönemi'ne yuvarlandı; bu bir veraset kriziydi çünkü Feodor'un erkek varisi yoktu. Rus parlamentosu sonunda yeni çar olarak Boris Godunov'u seçti; yedi yıl hüküm sürdü, ancak 'Sahte Dmitriyler' (her biri Feodor'un çoktan ölmüş küçük kardeşi olduğunu iddia eden bir dizi sahtekar) tarafından rahatsız edildi. Yabancı talip iddiaları da dahil tüm bunlar, boyarların MS 1613'te Mihail Romanov'u tahta seçmesiyle nihayet sona erdi. Romanovlar, son üyeleri Bolşevikler tarafından Yekaterinburg'daki bir bodrumda kurşuna dizilene kadar kesintisiz bir çizgide hüküm sürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Tiran despotlar arasında Romanov çarları pek de fena sayılmazdı. Hatta birçoğu 'Büyük' lakabını kazandı ve birkaçı da muhtemelen bu övgüyü hak ediyordu, ne var ki aynı isimde bir başkası zaten bu unvana sahipti. İlk Romanovlar, İsveç, Polonya-Litvanya Birliği ve çarın yönetimi altında hizmet etmeyi kabul eden Ukraynalı Kazaklarla antlaşmalar yapmayı başardı. Ne yazık ki, serfler üzerindeki yeni ve daha sert kısıtlamalar sayesinde Tuz İsyanı, Bakır İsyanı ve Moskova Ayaklanması gibi birçok köylü ayaklanması da yaşandı. Bunlar, o zaman ve mekânın olağan tedbiriyle bastırıldı. Rusya, özellikle doğuya doğru Sibirya'nın fethi ve kolonizasyonu yoluyla büyümeye devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ardından Büyükler geldi. Büyük Petro, Osmanlılar ve İsveçlilere karşı kazandığı bir dizi başarılı savaşla çarlığa sıcak su limanları ve böylece Avrupa'ya hazır erişim sağladı. Ve böylece Rusya'yı – deyim yerindeyse tekme tokat bağırarak – Rönesans'ın içine sürükledi. Petro'nun ölümünden kırk yıl sonra, Rusya doğumlu bile olmayan Büyük Katerina, imparatorluğun kabul görmüş 'altın çağını' başlattı, Rusya'yı büyük bir Avrupa gücü haline getirdi… ve anlaşılmaz bir nedenle uzak Alaska'nın kolonizasyonuna başladı. 'Kutsanmış' olarak bilinen Çar I. Aleksandr, Rusya'yı Napolyon Savaşları'nın çalkantılarında yönetti, istila sırasında Napolyon'u yendi (esas olarak savaştan kaçınarak ve Fransızların önündeki her şeyi yakarak) ve MS 1821'deki 'Yunan İsyanı'ndan sonra ülkesini Balkanlar'ın bataklığına sağlam bir şekilde gömdü. Sıradaki ise birçok başarısına (özellikle serflerin 'özgürleştirilmesi') rağmen kendini öldürtmeyi başaran 'Kurtarıcı' Aleksandr'dı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Bu uzun yıllar boyunca Rusya, edebiyat, müzik, dans ve mimaride eşsiz bir kültür ve mükemmeliyet geleneği geliştirdi. Büyük Petro'nun kapıları Avrupa etkisine ardına kadar açmasından yüzyıllar önce, Rus folkloru ve halk sanatları belirgin şekilde Slav'dı ve Ortodoks Hristiyanlığı ile ağır bir şekilde renklenmiş (ya da lekelenmiş)ti. Konstantinopolis'in ilk ve en büyük din yayma programı, Kiev Knezliği'ne misyonerler göndermekti; 10. yüzyılın ortalarında Rum Ortodoks Kilisesi, Rus halkının büyük bir kısmını kancalamıştı ve hâlâ bırakmış değil. Rurik ve erken Romanov hanedanları döneminde kültür potasına başka etkiler, özellikle İskandinav ve Asya etkileri de eklendi. O zamandan beri gurbetçiler Rus kültürünü dünyaya taşıdı ve çok az halk, ince zevklerin dünya çapında takdir edilmesinde bu kadar önemli bir rol oynamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Edebiyatta, Slav destanları yerini Gogol, Dostoyevski ve Tolstoy'un devasa eserlerine bıraktı… ne var ki büyük Çehov, kelime sayısını düşük tutmayı başardı. Balalayka, garmon ve jaleyka gibi çalgılarla icra edilen etnik halk müziğinin yalın armonileri, Glinka, Musorgski, Rimski-Korsakov ve belki de Romantik Dönem'in en büyük bestecisi olan Çaykovski'nin karmaşık ve görkemli kompozisyonlarına dönüştü. Köylülerin horovod ve barinya gibi Rusya'nın dört bir yanında hâlâ keyifle oynanan halk danslarının yanında, kültürel elitin çok sevdiği bale de yerini aldı – ki baleyi Sankt Petersburg'a ilk getiren, başka kim olabilir, Büyük Petro'ydu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Belki de Rus kültürünün (en azından sıradan bir budala için) en tanınabilir yönlerinden biri mimarisidir. Ortodokslukla birlikte, yalnızca taş yapılarda (surlar ve kiliseler) kendini gösteren Bizans mimari formları geldi. Büyük Petro ülkeyi Batı'ya açıp sanatta bir rönesansı desteklediğinde, Rus mimarlar arasında rokoko zevki yerleşti. Katerina ve Aleksandır'lar döneminde başkent Sankt Petersburg, Neo-Klasik yapılardan oluşan bir müzeye dönüştürüldü (ta ki kül rengi ve sıkıcı Sovyet tarzı zorunlu kılınana kadar).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Rusya, resim ya da heykel alanında pek az büyük ya da tanınabilir sanatçı yetiştirmiştir. Ancak neredeyse herkes onun halk sanatını fark eder. Matruşka Bebek, bir dizi parlak renkli iç içe geçen figür, her yerde sevilir ve artık dünya çapında tatil satışları için toptan üretilmektedir. Rus ikonaları, ahşap üzerine dini imgelerin resmedilmesi, Ortodoks Hristiyanlığıyla birlikte Slav zihniyetine sızdı; ayrıntılı ve çoğu zaman yaldızlı olan bu eserler başlı başına bir sanat haline geldi ve erken dönem Rusya'nın büyük ustaları hünerlerini bu saygıdeğer ikonalara adadı. Çok az kişi “gzhel” terimini tanısa da, çoğu insan bu terimin işaret ettiği kendine özgü seramik stilini fark eder.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Kurtarıcı'nın oğlu, 'Barışçı' olarak anılan Aleksandr'ın ardından, Rusya'yı yöneten son Romanov, aile düşkünü ama beceriksiz II. Nicholas geldi (herkesin anlayacağı nedenlerden ötürü bir lakap almamıştı). Nicholas, hem iç hem dış kaynaklı her türlü sorunla kuşatılmış bir Rusya'yı miras aldı. 'Hayırsever' otokratik yönetime sıkı sıkıya inanıyor, Çar'ı halkının 'Küçük Babası' olarak görüyordu. Babasının muhafazakâr politikalarını ve siyasetini sürdürdü; bu hata, sevilmeyen bir Alman prensesiyle evlenmesiyle daha da kötüleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>1900'e gelindiğinde Rusya'nın reforma ve modernleşmeye şiddetle ihtiyacı vardı; oysa elde ettiği baskı ve kan dökücülüktü. Dalkavuklar (aralarında son derece itici Gregori Rasputin de vardı) tarafından gerçeklikten tecrit edilen Nicholas, tarımsal ya da endüstriyel üretimi ilerletmeyi başaramadı ve Rusya'yı Avrupa devletlerinin en gerisi haline getirdi. Daha da kötüsü, artan hoşnutsuzluk çağında, siyasi reform getirme vizyonundan yoksundu – oysa Britanya demokrasi versiyonundan çok etkilenmişti. Kendi oluşturduğu danışma kurulu olan Duma'yı da küstürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>II. Nicholas, sendeleyen devlet gemisini doğrultmaya çalıştığında, işleri daha da berbat etti. Hodınka Faciası, Kanlı Pazar, Yahudi karşıtı pogromlar, başarısız 1905 Devrimi'nin bastırılması ve muhalifleri idam etme eğilimi gibi olaylar yüzünden tebaasının çoğu tarafından mahkûm edildi. Dahası, Rusya'yı felaket askerî harekâtlara bulaştırmayı başardı; özellikle 1905'te Japon İmparatorluğu karşısında alınan aşağılayıcı yenilgi. Bu durum, Rus ordusunun taktik, eğitim, teçhizat ve her şey bakımından reform ve modernleşmeye ne kadar muhtaç olduğunu gösterse de hiçbir şey yapılmadı – bu da Potemkin isyanı gibi olaylara yol açtı. Tüm bunlarla birleşen Rusya'nın Birinci Dünya Savaşı kazanına girişi, onun yanlış hesaplarını tamamladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Şubat 1917'de Sankt Petersburg'da polis, açlıktan kırılan (şehirlerdeki şiddetli gıda kıtlığı nedeniyle) ve donarak ölen (kömür ve odun yokluğunun eşlik ettiği sert bir kış) vatandaşlara ateş açmaya başladığında, savaşın sona ermesi ve çarın tahttan çekilmesi talepleriyle ayaklanmalar patlak verdi. Kontrolü sürdürmeye yönelik ilk çabalara rağmen, ordunun Volinski Alayı isyan edip emirlere uymayı reddedince – kısa süre içinde diğer birlikler de katıldı – başkentte düzen tamamen çöktü. Duma geçici bir demokratik hükümet kurdu ve Nicholas tahttan çekildi (kardeşi Mihail, Duma teklif ettiğinde akıllıca tacı reddetti). İmparatorluğun yerini alan demokrasi, kısa süre sonra onun yerini Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği'ne bıraktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İskitler, yaklaşık bin yıl boyunca Orta Asya bozkırlarında dolaşan, okuma yazma bilmeyen göçebe pastoralistlerden oluşan gevşek (çok gevşek) bir konfederasyondu. Onlar hakkında bilinenlerin çoğu, bir avuç antik 'tarihçiden' – Yunanlı Heredot, Romalı-Yunan Strabon ve birkaç Hindu metni gibi – gelir ve bu da pek fazla değildir. Zirve dönemlerinde İskitler, bugünkü Ukrayna'dan Mançurya sınırlarına kadar tüm Pontik-Hazar Bozkırı'nın ve ötesinin tamamına yayılmışlardı. İpek Yolu'nun üzerinde oturuyor, köle ticaretinden zenginleşiyor, kendine özgü bir sanat tarzı geliştiriyor ve uygarlığa centaurlar ile Amazonlar efsanelerini bırakıyorlardı… ama pek başka bir şey değil.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Modern akademisyenler, 'İskit' teriminin antik yazarlar tarafından, bozkırlardan gelen, başka türlü ilişkisiz olan ancak yaşam tarzı ve dil bakımından birkaç benzerlik paylaşan çok çeşitli at savaşçılarını ifade etmek için kullanıldığını belirtmektedir. Heredot, İskitlerin, yakından akraba oldukları Massagetae'lerle savaştıkları doğu bozkırlarında ortaya çıktıklarını, ancak 'başarısız olduklarını' söyler. Bu nedenle İskit kabileleri batıya göç etti, Araxes Nehri'ni geçti ve 30 yıl içinde Kimmerleri yerinden etti (Kimmerler de Asur'a göç edip orayı birbirine kattı). Usta biniciler ve yetenekli okçular olan İskit kabileleri bölgeye yayıldı ve kaliteli zamanlarını Makedon ve Pers yerleşimlerine akın düzenleyerek geçirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bundan birkaç on yıl sonra, MÖ 530'da Pers kralı Büyük Kiros, Massagetae-İskit sürüsünün kadın hükümdarı Tomris'e bir evlilik teklifi gönderdi. Tomris teklifini reddedince, Kiros, Siriderya Nehri'nde silahlı bir ordu topladı ve tekneler inşa etmeye başladı. Tomris ondan vazgeçmesini talep etti ve nehirden bir günlük mesafedeki açık arazide (şüphesiz atlı muharebe için mükemmel) 'onurlu bir savaşta' buluşmayı teklif etti. Kiros kabul etti ve en iyi birlikleriyle kampından ayrıldı. Ancak düşmanın şarabın sarhoş edici etkilerine aşina olmadığını duyunca, büyük miktarda alkolü koruyan küçük bir kuvvet bıraktı. Tomris'in oğlu Spargapises liderliğindeki İskitlerin ana gövdesi kampın üzerine çullandı, küfür gibi sarhoş oldu, bekleyen Kiros tarafından yenilgiye uğratıldı ve Spargapises intihar etti. Bu hezimeti duyan Tomris, taktiği 'onurlu' bulmadığını ilan etti ve ikinci bir atlı savaşçı dalgasını Perslerin üzerine sürdü. Ardından gelen çatışmada Kiros öldürüldü ve ordusu bozguna uğratıldı. Tomris, Pers kralının cesedinin kendisine getirilmesini emretti, kafasını kesti ve sembolik bir intikam olarak başını bir kan çanağına daldırdı. Heredot'un anlatısı böyledir, bu nedenle gerçek ayrıntılar biraz daha az renkli olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>MÖ 513'te, iyice öfkelenmiş Persler, Büyük Darius'un şahsf komutası altında, bu kez sözde 700 bin adamla İskit topraklarını yeniden işgal etti. Geniş alanlardan ve hareket kabiliyetlerinden yararlanan İskitler, savunacak tarlaları ya da kasabaları olmadığı için akıllıca bir meydan savaşından kaçındı. Atlı okçular, yavaş hareket eden kolorduyu taciz etti, geride kalanları ve arada bir bagaj arabasını avladı. Heredot, bir noktada büyük bir İskit ordusunun nihayet savaş düzeni aldığını, ancak aniden yüksek bir haykırışın yankılandığını ve saflarındaki birçok kişinin siperlerinden fırlayan birkaç tavşanın peşinden dörtnala gittiğini bildirir. Darius'un sözde yorumu şöyleymiş: 'Bu herifler bize tepeden bakıyor.' Darius'un ağır aksak ilerleyen kuvveti, biraz azalarak nihayet Volga'ya ulaştı. Yiyecek ve malzeme sıkıntısı çeken hayal kırıklığına uğramış Darius, hiçbir şeyi çözmeden geri döndü ve imparatorluğuna geri çekildi. İskitler, sınırlara akınlar düzenleyerek eğlenmeye devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Kurganlar olarak bilinen büyük mezar höyüklerinde (İskitlerin inşa ettiği neredeyse tek kalıcı yapı) bulunan arkeolojik kanıtlara göre, MÖ 470 civarında, reis Ariapeithes'in (Yunanca bir takma ad; gerçek adını kim bilir) birkaç İskit kabilesini birleştirmeyi başardığı ve kendini 'kral' ilan ettiği görülüyor. Halefleri, hanedanın büyük Ateas (bir başka Yunanca isim) tarafından devrildiği MÖ 340 civarına kadar konfederasyonu yönetti. Strabon'a göre, Tuna ile Maiotik Bataklıkları arasındaki tüm İskit kabilelerini birleştiren Ateas, kısa süre sonra Makedonyalı II. Filip'le çatışmaya girdi; çıkan savaşta 90 yaşındaki Ateas, MÖ 339 civarında savaşta öldürüldü ve 'imparatorluğu' dağıldı. Ancak on yıl sonra, Filip'in oğlu İskender, İskitlerle yeniden savaşıyor, Siriderya Nehri'nde 'kesin' bir zafer kazanarak sınırlar boyunca yaptıkları yağmalara son veriyordu, böylece Yunanlılar güneye ve zafere yürüyebilecekti. Ardından, yaklaşan Keltler İskitleri Balkanlar'dan sürdü. Görünüşe göre atlı savaşçılar dağlarda bozkırlardaki kadar başarılı değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bu arada, reis Maues komutasındaki bir İskit kabileleri topluluğu (şimdi Hint-İskitler olarak bilinir) güneydoğuya, Baktriya, Soğdiana ve Arakosya'ya göç etti. Orada, MÖ 35 civarında Azes II zamanına kadar Pencap ve Keşmir bölgelerinde Hint-Yunanlıları büyük ölçüde yerinden etmişlerdi. Ancak tespit edilebildiği kadarıyla, son Hint-İskit kralı oydu; çünkü ölümünden kısa bir süre sonra Hint-İskitler, Kuşanlar tarafından istila edildi; bundan kısa bir süre sonra da Batı'dan Partlar akın etti ve İskitler Hint kayıtlarından kaybolur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Batıya doğru, Kırım ve Ukrayna bozkırlarında, kalan İskit kabileleri, üç yüzyıl daha binerek ve akın ederek nispeten değişmeden hayatta kaldı. Hatta bazı yerlere yerleştiler; İskit Neapolis'i olarak bilinen şehir (günümüz Simferopol'ü yakınında), Kırım İskit kabilelerinin ticaret merkezi olarak hizmet verdi. Ancak genişleyen Roma İmparatorluğu, nihayetinde kaygısız İskitleri mahkûm edecekti. Gotlar, Sarmatları Roma sınırının büyük bölümünden sürdü ve Sarmatlar da sırayla İskitleri istila etti, ancak bu bir fetihten çok asimilasyon süreciydi. Ne var ki, MS üçüncü yüzyılın ortalarında Gotlar, İskit Neapolis'ini yağmalayarak İskit uygarlığına resmen son verdi. (Yine de Romalılar ve Yunanlılar, herhangi bir göçebe bozkır halkına İskit deme gibi rahatsız edici bir alışkanlığa sahipti; örneğin Bizans elçisi Priscus, Attila'nın takipçilerini sürekli olarak 'İskitler' diye adlandırırdı.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Böylece İskitler tarihten kaybolur, geçişlerini işaretlemek için bozkırların dört bir yanına dağılmış yalnızca çim yığınları bırakarak. Sıradan savaşçılar için küçük tümseklerden, reislerin ve büyük savaşçıların kalıntılarını barındıran 'kraliyet' kurganlarına kadar uzanan bu tümülüsler, cesetlerin üzerine yığılmış toprak ve çöp yığınları değil, merkezi bir odanın üzerine inşa edilmiş çim katmanlarıydı – çimin amacı, ölenle birlikte gömülen tüm atlara öbür dünyada otlak sağlamaktı. Böyle bir kurganın içinde arkeologlar, ölen reisin etrafında geometrik bir desenle dizilmiş 400'den fazla at iskeleti buldu. Ünlü bir İskit'in ölümünde yalnızca atlar kesilmekle kalmadı, eşler ve hizmetkârlar da ölen kişiye öbür dünyada eşlik etme gibi şüpheli bir onura sahipti. Bu kurganların en büyüğü, altı katlı bir bina yüksekliğinde ve tabanı 90 metreden daha geniştir. Bir grup okuma yazma bilmeyen barbar atlı için oldukça etkileyici bir mühendislik başarısı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Heredot, defin işleminin izlemeye değer bir gösteri olduğunu bildirir. Yas tutanlar, sol ellerine (yay kullanan ellerini sakatlayacak kadar aptal değillerdi elbette) bir ok saplar, kollarını ve göğüslerini keser, hatta bazen kulaklarının bir kısmını keserlerdi. Bir yıl sonraki ölüm yıldönümünde, bazı reisler için 50 at ve 50 köle öldürülüp içleri boşaltılır, ardından kurganın etrafındaki dik direklere geçirilir, ölü köleler ölü atların üzerine oturtulurdu. Bu tür gösterişli sergilemeler, Yunanlıların Amazon efsanelerinin temelini oluşturmuş – ya da en azından katkıda bulunmuş – olabilir. Aşağı Don ve Volga nehirleri boyunca uzanan bu höyüklerin %20 kadarı, 'erkek gibi' savaş zırhı giymiş, yay ve kılıçlarla silahlanmış kadınları içerir. Gerçek Amazonlar olmasalar da, Tomris'in hikâyelerinin de kanıtladığı gibi, İskit kültüründe kadın savaşçılara yer olduğu tahmin edilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Öyleyse, epey cesur olmalıydılar; zira İskit savaşçılarının yöntemleri, daha 'medeni' komşuları için dehşet vericiydi. Tıraşsız ve dövmeli olan İskit atlı okçuları genellikle kısa bir kompozit yayla silahlanırdı ve yaranın iyileşmemesi için onu açık tutan çengelli oklar atarlardı. Ok uçlarını, yaralananların bir an önce ölmesini sağlamak için yılan zehri, çürümüş kan ve at gübresi karışımına batırırlardı. Anlatılara göre, savaştan sonra İskitler öldürdükleri düşmanlarının kanını içer, ardından ganimetten pay almak için kafalarını keserlerdi; yalnızca böylesine korkunç bir fiş sunanlar bir pay alırdı. İlk uygulama (kan içmek) medeniyetsizler arasında nadir değilken, ikincisi kesinlikle savaştaki başarıyı kanıtlamanın benzersiz bir yoluydu. Ölü düşmanların saç derileri dizginleri, kalkanları ve sadakları süslerdi; özellikle cesur (İskitlerin cesaret anlayışına göre) düşmanların kafatasları yaldızlanır ve onurlandırılmış içki kadehleri olarak kullanılırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>İskitler, Yunanlılar arasında öyle bir dehşet uyandırdı ki, ölümcül okçular olan dört bacaklı yaratıklar centaurlar mitine ilham verdikleri kabul edilir. İskit atlı savaşçıları o kadar meşhurdu ki, akademisyenler İncil peygamberi Yeremya'nın İsrailoğulları'nı uyarırken 'acımasız ve merhametsiz, sesleri deniz gibi kükreyen, atlara binmiş, hepsi saf halinde' savaşçıların üzerlerine geleceğini söylerken İskitlerden bahsettiğine inanır. Bu arada, İskitlerin bir tanrı panteonu vardı, ancak aşırı dindar görünmüyorlardı. Tanrılarının buyrukları, taşa kazınmış yasalardan çok daha esnek yönergeler gibiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Elbette, bir savaştan sonra her şey saç derisi ve kafatası değildi; ganimet de vardı. İskitler, Perslere ve Makedonlara yaptıkları sık akınlardan ve köle ticareti karşılığında altın ve gümüş elde ediyordu. İskit zanaatkârlarının tasarıma, özellikle de ölümcül bir çarpışmaya kilitlenmiş hayvanlara – kurtlar, geyikler, grifonlar, leoparlar, kartallar ve tabii ki atlar – karşı bir gözü vardı. Her türden hayvan, sanat eserlerinin, çanak çömleklerin, bronz eşyaların, oyma putların ve benzerlerinin çoğunda, genellikle dinlenme halinde (ölümcül bir çatışmaya kilitlenmediklerinde) görünür. Her iki betimleme de kurganlarda bulunan sayısız broş, kemer, miğfer, küpe, kolye, tork ve diğer süs eşyasında sıkça görülür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>İskitlerin gerileme ve yok oluş nedenlerine dair birçok teori (akademisyenlerin ana ürünü) vardır. Bazı akademisyenler, giderek daha fazla yerleşik hayata geçmeye, yakın bölgelerden insanlarla evlenmeye ve hayvancılıkla akıncılığı terk etmeye başladıklarını öne sürmektedir. Geç 3. yüzyıla tarihlenen birkaç kurgan, ev ve ocak sembolü olan sobalar içerir; bu, gerçek bir İskit'in mezarında ters dönmesi için yeterlidir. Diğer teoriler, onları yerleşik hayata iten uzun süreli bir kuraklık veya at vebası önermektedir. Başka bir görüş ise İskitlerin alkole olan düşkünlüğünün (Spargapises'i hatırlayın?) çöküşlerine katkıda bulunduğunu, çünkü otlak alanlarının tahıl yetiştirmeye dönüştürüldüğünü ileri sürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Gerçek ne olursa olsun, İskitler bozkırlarda işleri gerçekten canlı tutuyor, sonradan gelen Sarmatlar, Hunlar, Moğollar, Timurlular ve Kazaklar gibi geç gelenlerin ancak imrenerek ulaşabileceği bir vahşet ve kan dökme standardı belirliyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Federico Lorca'nın yazdığı gibi: 'İspanya'da ölüler, dünyadaki başka hiçbir ülkenin ölülerinden daha canlıdır.' İspanya'nın kanlı tarihinde elbette pek çok ölü vardı. Kastilya ve Aragon'un birleşmesiyle Reconquista'nın sonunda doğan İspanya, altın çağlar ve dini hareketlerin yanı sıra yıkıcı savaşlar ve yüzyıllarca süren siyasi huzursuzluklardan sağ çıkmayı başardı. Yeni Dünya'nın (yeniden) keşfi ve sömürgeleştirilmesinden dünya çapındaki imparatorluğuna, kültüre ve hayatın romantizmine katkılarından sayısız savaşa katılımına kadar İspanya, küresel medeniyet üzerinde kapsamlı bir etki iddia edebilen birkaç ulustan biridir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MS 711'de İslami Emevi hanedanı Kuzey Afrika'dan Boğazları geçerek yedi kısa yıl içinde İberya'yı kasıp kavurdu, oradaki Vizigotları ya din değiştirmeye zorladı ya da öldürdü. Ortak bir dine ve amaca (kâr) rağmen, istilacı Mağribiler neredeyse birleşmiş değildi; 11. yüzyılın başlarında, özellikle Valensiya ve Granada merkezli güçlüler olmak üzere birkaç Mağribi krallığı ortaya çıktı. İslami yöneticiler diğer inançlara karşı oldukça hoşgörülüydü, topraklarındaki Yahudi ve Hristiyanların, bunu yapmak için özel vergiler ödemeleri ve birkaç ayrımcı uygulamaya boyun eğmeleri koşuluyla, kâfir âdetlerini sürdürmelerine izin verdiler. O zamanlar için bu küçük rahatsızlıklara rağmen, birçok yerli halk İslam'a geçmeye başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak Mağribiler çekişmeli bir topluluktu ve aralarında savaş alışılmadık bir durum değildi. Ne yazık ki (onlar için) bu iç çatışma, kuzeydeki bazı Hristiyan krallıkların sınırlarını genişletmesine ve İberya'yı Müslüman boyunduruğundan 'kurtarmayı' düşünmesine izin verdi. Böylece Reconquista başladı: Hristiyan krallıkların - Leon, Navarre, Aragon, Kastilya ve nihayet Portekiz - Papalık ve her yerdeki iyi Katolikler tarafından teşvik edilen haçlı seferiyle Müslümanları kovmak için yüzyıllarca süren kan dökme. Elbette bu Hristiyan krallıklar da aralarında durmaksızın savaştı, bu yüzden İberya karmakarışıktı... ta ki Kastilya-Leon ve Aragon krallıklarının, 1469'da I. Isabella ve II. Ferdinand'ın evliliğiyle birleşmesine kadar. İki hükümdar, Granada'nın son İslam kalesine karşı yoğun bir saldırı başlattı ve 1492'de nihayet Müslümanların İberya'daki 781 yıllık varlığına son verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Yeni İspanya krallığının Hristiyan kalmasını sağlamak için, papa'nın teşvikiyle Ferdinand ve Isabella (çoğunlukla ikincisi) Engizisyon'un Kutsal Mahkemesi'ni kurdular. Mahkeme, Kilise'nin danışmanlığıyla doğrudan İspanyol monarşisinin kontrolü altındaydı. De Torquemada ile başlayan bir dizi Büyük Engizisyoncu, tövbe etmeyen Müslümanları, Yahudileri, Protestanları, Moriskoları ve Roma'nın egemenliğini inkar eden veya ona meydan okuyabilecek herkesi özenle aradı. Büyücülük, küfür, çokeşlilik, sodomi ve masonluk gibi suçlar da Engizisyon'un yetki alanına giriyordu. İspanya genelindeki mahkemelerde (ve diğer Avrupa krallıklarına seyreltilmiş biçimde yayılarak) sanıklara işkence yapılır, yargılanır ve çoğu zaman suçlu bulunurdu. Mahkum edilirlerse (ve çoğu edilirdi), mallarına el konur ve kendilerine bir auto-de-fé (gerçek Kilise'ye halka açık dönüş) ya da idam seçeneği sunulurdu. Temmuz 1834'te kaldırılana kadar Engizisyon tarafından 'işleme alınan' yaklaşık 150.000 kişiden yaklaşık 5000'i idam edildi. Engizisyon ayrıca sapkın metinlere karşı mücadeleyi denetledi ve papalık endeksleri tarafından sansürlenen kitapları yaktı (ancak bu tür ateşler, sapkınları ve sodomitleri yakmak kadar eğlenceli değildi ve bu nedenle çok daha az dikkat çekti).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Isabella - Ferdinand daha şüpheciydi - aynı zamanda, açık okyanusta batıya yelken açarak Afrika çevresinden dolaşıp oraya ulaşmış olan açgözlü Portekiz'le uğraşmak yerine, efsanevi Uzak Doğu'ya ulaşabileceğini düşünen Cenevizli bir deliyi de finanse etti. 1492'de Kristof Kolomb Yeni Dünya'ya çarptı ve İspanya tarihteki ilk gerçek 'dünya gücü' olacaktı. Onu, kısa yoldan para kazanmak için yola çıkan Cortez ve Pizarro gibi konkistadorların yanı sıra daha uzun vadeli planları olan misyonerler ve koloniciler de dahil olmak üzere her türden maceracı izledi. İspanya bu 'Keşif Çağı'nda dünyaya liderlik etti, sayısız kolonilerinden ve prensliklerinden muazzam miktarda zenginlik biriktirdi. Zirvedeyken, İspanyol İmparatorluğu, Kuzey ve Güney Amerika'nın büyük parçaları ve Avrupa'nın küçük parçalarından Kuzey Afrika'daki çeşitli şehirlere ve tüm Doğu Hint Adaları'na kadar bilinen dünyanın her yerinde topraklara sahipti. Güneşin (kasırgalara, volkanlara ve yakıp yıkma tarımından çıkan dumana rağmen) İspanyol İmparatorluğu'nda her zaman bir yerde parladığı söylenirdi ve haklı olarak da.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>İspanya'nın yeni toprakları yalnızca değerli metaller, baharatlar ve tarımsal bolluk sağlamakla kalmadı, aynı zamanda Avrupa'ya yeni bilgi ve kültür getirdi. Bu İspanyol 'Altın Çağı', hümanizmin yükselişi, Protestan Reformu'nun başlangıcı (Engizisyon'un tüm çabalarına rağmen) ve Salamanca Okulu'nun kurulmasıyla başlayan entelektüel ve manevi reformların yaratılmasına da tanıklık etti. Ancak İspanya, imparatorluğunu bir arada tutmak için çok fazla hazine ve kan harcayacaktı - belki de uzun vadede değdiğinden daha fazla.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Büyük güç, büyük yükler getirir, en azından Berberi korsanlarının ve İngiliz deniz kurtlarının imparatorluğun kıyı toprakları boyunca akınlar düzenlemesini istemiyorsanız. Büyüyen İngiliz ve Osmanlı tehditlerinin yanı sıra İspanya kendini düzenli olarak Fransa ile savaş halinde buldu. Dini huzursuzluklar ve savaşlar Katolik imparatorluğu sarstı, çünkü Protestan Reformu onu Avrupa çapında artan sayıda askeri angajmana sürükledi. Habsburg hükümdarları, Meksika ve Hollanda gibi medeni olmayan yerlerde... ve daha birçok bölgede isyanlarla karşı karşıya kaldı. Huzursuzluğun ve dini fanatizmin dokunmadığı yere veba dokundu ve 1650'lerde tüm imparatorluk Büyük Sevilla Vebası ile sarsıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Bu noktadan itibaren İspanya'nın gücü ve nüfuzu kademeli ve ardından o kadar da kademeli olmayan bir düşüşe geçti. İspanya, öncelikle Portekiz ve Hollanda'nın ayrılmasıyla Avrupa'daki topraklarını kaybetmeye başladı ve ardından son derece yıkıcı Otuz Yıl Savaşları'ndan askeri yenilgiler aldı. Savaşlar ve daha fazla savaş, sonraki iki yüzyıl boyunca bir zamanlar gururlu imparatorluğu tehdit etti ve harap etti. Veraset Savaşı, Habsburgların tahttan indirilmesine ve Bourbonların gelişine tanıklık etti. 1713'teki Utrecht Antlaşması, İngilizlere bugün de devam eden bir anakronizm olan Cebelitarık'ı verdi. 18. yüzyılın sonunda Napolyon Bonapart, Portekiz'e gittiğini iddia ederek hileyle ülkeyi işgal etti. Ardından 19. yüzyılın başlarında, Fransız işgali altındaki hükümeti devirmek için milliyetçi bir isyan, İspanya Bağımsızlık Savaşı'na (daha çok Yarımada Savaşı olarak bilinir) yol açtı. Fransızlara karşı nihai zaferlerine rağmen (çoğunlukla Napolyon'un felaket Rusya seferi sayesinde) ülke siyasi kargaşaya sürüklendi... ve böylece Bourbonları tahta geri getirdiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>İspanya kısa sürede kendi dış kolonilerindeki çok sayıda bağımsızlık hareketi nedeniyle özgürlük davasının karşı tarafında buldu. İspanyol Amerika'sı 1808'den 1833'e kadar 'kurtuluş' savaşlarıyla sarsıldı (yeni ulusların çoğu diktatörlükler ve askeri cuntalar altında son buldu). Yerli isyanlarının uzun listesine Filipinler, Küba ve Afrika ve Asya'daki diğerlerindekiler de eklenebilir. 19. yüzyılın sonlarına doğru Amerika Birleşik Devletleri, sendeleyen imparatorluktan kendisi için birkaç parça koparmaya karar verdi; dolayısıyla İspanyol-Amerikan Savaşı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Kısa bir süreliğine (1873-1874) bir İspanyol Cumhuriyeti olmasına rağmen, monarşi restore edildi ve Bourbon soyundan 'anayasal' krallar 1931'e kadar tahtta oturmaya devam etti. Bu dönemde, imparatorluğun kalıntılarını kaybetmenin yanı sıra (ya da belki de bu yüzden), İspanyollar geçmiş kültürel ihtişamın günlerini hayal ettiler - El Greco ve Goya gibi sanatçılar, de Cervantes ve Lope de Vega gibi yazarlar, de Sarasate ve Fernando Sor gibi besteciler yeniden keşfedildi ve popülerlikte canlandı. Bölgesel dil ve mutfak çeşitliliği kutlandı. Ancak insanların siyaset konusunda oldukça tutkulu olduğu kanıtlandı, ne yazık ki.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Nisan 1931 seçimleriyle, Monarşist ve Cumhuriyetçi partiler arasında derin bir uçurum olduğu ortaya çıktı. Kalabalıklar ekonomiyi ve Cortes Generales'in Monarşist kontrolünün devamını protesto etmek için sokaklarda toplandığında, arkadaşlar Kral XIII. Alfonso'ya (uygun bir şekilde şanssız) kaçmasını tavsiye etti ve o da derhal kaçtı. İkinci İspanya Cumhuriyeti kadınlara oy hakkı verdi ve Baskların daha fazla özerklik arzusunu kabul etti, ancak ekonomik veya sosyal sıkıntıları çözmedi ve bu yüzden sadece beş yıl sürdü. Yükselen kan dökme ve şiddet dalgası nihayet bir askeri darbeye ve demokratik, solcu cumhuriyete karşı acı bir üç yıllık iç savaşa yol açtı... ülkeyi harap eden, tahmini yarım milyon zayiata neden olan, rakip Avrupa güçlerini içeren ve Faşizmle, General Francisco Franco kılığında, sonraki 36 yıl boyunca ülkenin kanunu olarak sona eren bir çatışma.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Franco'nun 1975'teki ölümü, anayasal monarşinin Juan Carlos I de Borbón y Borbón şahsında restore edilmesine yol açtı. Bourbonlar, bu sefer kalıcı olarak geri dönmüştü. Kendi seçtiği danışmanlar konseyi ve halk desteğiyle genç kral, değişim için mantıklı bir aracı olduğunu kanıtladı. Sonuç olarak Cortes, Aralık 1978'de halk oylamasıyla onaylanan, çoğunlukla demokratik yeni bir anayasayı kabul etti. İspanyollar, yaygın kentleşme, sanayileşme ve kirliliğe rağmen, yeniden uzun siestalara ve geçmiş ihtişamın hayallerine dönebilir ve dünyaca ünlü festivaller ve tatillerle zengin miraslarını kutlayabilirlerdi...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gerçekte bir krallık veya imparatorluktan ziyade, ortak geleneklere ve bazen merkezi bir otoriteye sahip bir şehir devletleri koleksiyonu olan Sümer, yine de dünyanın ilk 'medeniyeti' olarak kabul edilir. Krallık (ya da daha doğrusu hegemonya), rahiplik tarafından verilir hale geldi ve bu da, yerleşik ve nüfuzlu şehir devletlerinin hükümdarlarından (Kiş, Lagaş, Ur, Uruk, Adab vb.) art arda kısa ömürlü hanedanlar yaratma eğilimindeydi. MÖ 3000'den önce bir noktada Sümerler yazılı bir dil geliştirdiler (proto-okuryazarlık dönemlerinde logografik bir dil), bu nedenle en azından tarihçilerin ne yaptıkları hakkında bir fikri var.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu yazılardan ve herhangi bir şüphe durumunda arkeolojik kanıtlardan anlaşıldığı gibi, Sümer olarak adlandırılacak bölgedeki ilk medenileştirici güç (medeniyet standartları yüksek olmasa da) Ubeydler gibi görünüyor. Fırat Nehri boyunca bataklıkları kuruttular, kerpiç kulübeler ve duvarlar inşa ettiler, tarlaları suladılar, dokumacılık, dericilik, duvarcılık ve çömlekçiliğin yanı sıra yazılı bir dil geliştirdiler. Zamanla, medeni toplumların bir başka özelliğini de edindiler - kuzeydeki dağlık bölgelerde ele geçirilen kölelerin kullanımı. Ardından, genellikle bir tür merkezi yönetime (genellikle bir rahip-kral ve bir grup yaşlı danışman) sahip, tapınak merkezli birkaç kasaba inşa ettiler. Tüm bu kentleşmeyle, Sümer medeniyeti nihayet MÖ dördüncü bin yıl civarında birleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Rahip-kralların sıradan otokratik krallara dönüşümü MÖ 2900 civarında gerçekleşti ve uzun Sümer Kral Listesi'nde anlatılan Sümer'in 'Hanedan Dönemi'ni başlatır. Bir dizi hanedan, birkaç yıl boyunca Sümer krallığını elinde tuttu ve çoğu zaman birden çok kez (örneğin, beş Uruk hanedanı ve üç Kiş hanedanı vardı). Şehir devleti kolektifi üzerindeki hegemonya, kutsal Nippur'daki rahiplik tarafından verildi. Sümer kralının yetkisinin, kendi şehrindeki dışında, sınırlı olma eğiliminde olması muhtemeldir, ancak yine de tüm Sümer'de huzuru sağlamakla görevlendirilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Görünen o ki pek iyi bir iş çıkarmamışlar. Hayatta kalan çeşitli yazı parçaları ve anıtların gösterdiği gibi, sonraki birkaç yüz yıl, yüksek duvarların inşası (Gilgameş'in Uruk şehri için yaptığı gibi) ve güney Mezopotamya'daki küçük köylerin ortadan kaybolmasıyla kanıtlanan artan şiddetle işaretlendi. Zamanla, daha etkili şehir devletleri ticaret ve savunma amacıyla bir araya geldi. Ayrıca, zamanla, bazı şehir devletlerinin diğerlerine silah zoruyla kalıcı olarak hükmetmeye çalışması kaçınılmazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>İlk başaran, Eannatum şahsında Lagaş hanedanı oldu (MÖ 2500-2270). Eannatum, neredeyse tüm Sümer'i - Kiş, Uruk, Larsa ve diğerlerini - ilhak etti ve ayrıca Lagaş'ın baş düşmanı Umma şehrini haraç ödeyen bir müşteri devlet haline getirdi. Lagaş kralları terörü bir devlet politikası olarak kullanmış gibi görünüyor; uygun bir şekilde adlandırılmış Akbabalar Dikilitaşı, Lagaş düşmanlarının başına gelenleri tasvir ediyor (hoş şeyler değildi). Sonunda, Umma kralları Lagaş'ı devirdi, Uruk'u fethederek onu krallıklarının başkenti yaptı ve Basra Körfezi'nden Akdeniz'e kadar uzandığını iddia ettiler. Umma halkı, Akadlı Büyük Sargon gelmeden önce hüküm süren son etnik Sümerlerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bu noktadan itibaren Sami olmayan Sümerlerle Sami Akadların kaderleri ayrılmaz bir şekilde iç içe geçmiştir. Akad İmparatorluğu, MÖ 2400 civarında Sargon'un üstün birliklerinin ulaşabildikleri şehir devletlerinin çoğunu ele geçirmesiyle zirveye ulaştı. Kaçınılmaz olana boyun eğerek (ve Akadların Nippur'u işgal etmesiyle bu ihtiyatlıydı), rahiplik Akad hegemonyasını Sümer üzerinde tanıdı. Sami Akad dili, zamanla 'edebi bir dil' haline gelen yerli Sümer dilinin yerini aldı. Akad gelenekleri Sümer geleneklerine dönüştü ve dinler tek bir panteonda harmanlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Her şey ilgili herkes için (belki köleler ve köylüler hariç) sorunsuz gitti, ta ki Akad İmparatorluğu çökene kadar. Bu çöküş, MÖ 2112 civarında Üçüncü Ur Hanedanı'nın yükselişine kadar süren bölgesel bir Karanlık Çağ'ı başlattı. Bu bir anarşi dönemiydi. Sulama sistemleri çöktü; tarlalar nadasa bırakıldı; ve Zagros Dağları'ndan gelen barbar Guti kabileleri Sümer'i kasıp kavurdu. Bu Gutiler, medeniyetin inceliklerine pek aldırış etmemiş gibi görünüyor. Çoğu şehir devletinde kendilerini yönetici olarak yerleştirdikten sonra, tarım, yazılı kayıtlar veya kamu güvenliği ile ilgilenmediler. Söylendiğine göre, tüm Sümer hayvanlarını serbest bırakarak başıboş dolaşmalarına izin verdiler; şiddetli on yıllar süren bir kuraklık ve fırlayan tahıl fiyatlarıyla birleşince, bu karo genelinde kıtlığa yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>İşte tüm bu kaosun ortasında, Akkad'daki başkent defalarca yağmalandı – öylesine amansızca ki (barbarlar gerçekten de yağmalamada ustadır) kalıntıları hâlâ keşfedilememiştir. Bu kargaşadan faydalanan daha güneydeki birkaç Sümer şehir devleti, bağımsız yönetimlerini yeniden tesis etmeyi başardı. Bu yerleşik düzene tahammül edemeyen Gutiler çekilirken, Lagaş hanedanı yeniden yerel yıldızını parlattı. MÖ 2093 yılı civarında, Nippur rahipleri, tanrısal soydan geldiğini iddia eden Lagaş hanedanını tüm diğer hanedanlar üzerinde üstün ilan etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Ne var ki bu uzun sürmedi. Elli yıl içinde ikinci Lagaş hanedanının yerini, krallar Ur-Nammu ve oğlu Şulgi yönetimindeki üçüncü Ur hanedanı aldı. Uruk kralı Utu-Hengal (Lagaş'tan sonraki hanedan) Gutilerin son kralı Tirigan komutasındaki kalıntılarını bozguna uğrattığında Sümer yeniden ayağa kalktı. Ne var ki beşinci Uruk hanedanı, Kral Listesi'ne göre yedi yıl sonra Ur-Nammu'nun tahta çıkışıyla aniden sona erdi. Olaylar sisli; bazı tarihçiler Ur'da bir isyan olduğunu öne sürerken, diğerleri Nammu'nun Hengal'le bir şekilde akraba olduğuna ve barışçıl yollarla kral olduğuna inanır. Her ne olursa olsun, Nammu ve oğlu kuzey Mezopotamya'ya kadar uzanan tüm şehir devletlerini ya fethederek ya da zor kullanarak 'Sümer Rönesansı'na katılmaya ikna etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Rönesans, inceliğin geri dönüşüne, her yerde yeni stellerin yükselmesine, o tanrısız Gutilerin gidişinin ardından dinin yeniden canlanmasına, tarımın tekrar serpilmesine ve uygarlığın temel taşı olan bir kanunnamenin – suçların uzun bir listesini ve öngörülen cezaları (çoğunlukla parasal olmakla birlikte, ara sıra idam ve uzuv kesmeyle de tatlandırılmış) içeren Ur-Nammu Kanunnamesi'nin – ortaya çıkışına tanıklık etti. Nammu ayrıca büyük mühendislik projelerine girişti; sanat ve edebiyat eserleri zenginler tarafından himaye edildi. Mimari ve heykeltıraşlıktaki gelişmeler özellikle dikkate değerdi (Ur Zigguratı bunlardan biriydi). Bu çağ o kadar ileriydi ki, tarihçiler takip edebilmek için ona Neo-Sümer adını vermişlerdir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Şulgi, şanlı babasını geride bıraktı. Yönetiminin prosedürlerini başkent Ur merkezli olarak resmîleştirmek için kararlı adımlar attı. Bürokrasiyi, arşiv belgelemesini, vergi sistemini ve takvimi standartlaştırmakla anılır – tüm bunlar için modern uygarlığın ona minnettar olması gerekir. Krallığı için, tüm o iyi belgelenmiş vergileri işe koşarak daimi bir ordu kurdu. Rahipler o kadar etkilenmişti ki Şulgi daha hayattayken tanrılaştırıldı; bu, günümüzden farklı olarak, son derece nadir bir onurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Ne var ki MÖ 1963'te tahta çıkan torunu İbbi-Sin döneminde Sümer için işler pek de pembe değildi. Hükümdarlığının ilk yirmi yılı boyunca, savaşçı Amorilerin tekrarlanan akınları ve istilaları, tebaasının onun liderlik yeteneğine olan güvenini giderek azalttı. Elam bağımsızlığını ilan etti ve ticaret kervanları ile korumasız yerleşimlere yönelik genel yağma akınlarına katıldı. İşler daha da kötüleşti. İbbi-Sin, Ur ve Nippur çevresini tahkim etti ancak pek bir işe yaramadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Kral Sümer'i savunmaktan aciz göründüğü için, giderek daha fazla şehir devleti Elam'ın önderliğini izleyerek sendeleyen hegemonyadan koptu. Tahıl fiyatı normalin 60 katına fırladı; veba birçok şehir devletini kırıp geçirdi; Dört Atlı Sümer'de kol geziyordu. Sümer'in son yıllarında İbbi-Sin yalnızca kendi şehir devleti Ur'u yönetiyordu. MÖ 1940'ta bir Elam ordusu, Zagros'tan gelen 'vahşi' kabilelerle birlikte Ur'u yağmaladı ve İbbi-Sin'i esir aldı. Elam'a götürülüp hapsedildi ve kısa süre sonra öldü (zamansız sonunun nedeni kaydedilmemiştir).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Sümer'in ihtişamı sona ermişti. Ancak başarıları – çoğunlukla ilk olmalarından ötürü – zamanın sınavından geçti. Bilge Samuel Noah Kramer, çığır açan eseri Tarih Sümer'de Başlar'da bunlardan 39'unu sıralar; örneğin...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Nehirler boyunca yarı kurak bir toprakta tarım yapan Sümerler, sulama kanalları, arklar ve nihayetinde rezervuarlar inşa eden ilk uygarlıktı. Belki yazıyı geliştiren ilk uygarlık olmasalar da, bu konuda kesinlikle en yetkin olanlardı – aslında yüzyıllar boyunca – ve her şeyi gelecek nesiller hatırlasın diye yazıya döktüler. Ayrıca tüm bu karalamaları arşivlerde (yani ilk 'kütüphanelerde') saklayan ilk uygarlıktı. Bu süreçte, türlü edebi biçimleri de ilk kez geliştirdiler: aşk şiirleri, kahramanlık öyküleri, hayvan masalları, otobiyografiler, ağıtlar ve daha niceleri.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>Tüm bu yazma faaliyetleriyle birlikte Sümerler, yazılı sözleşme kavramını da geliştirdiler (bu sözleşmelerin arşivlerde saklandığını söylemeye gerek bile yok, böylece kimse anlaşmadan cayamazdı) ve finans dünyasına bir nimet olan 'krediyi' icat ettiler. Kişinin yalnızca istenen fiyatın bir kısmını peşin ödeyip geri kalanını 'borçlanması' fikri, satıcılar için pek de çekici olmasa da Sümer ekonomisini kesinlikle canlandırdı. Tüm bunların kaydını tutabilmek için sayıları standartlaştırdılar. Ödemelerin düzenli bir şekilde yapılabilmesi için de Sümerler, yılı aylara ve günü standart dilimlere bölen ilk uygarlık oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
			<Text>Ayrıca tekerleği faydaya dönüştüren ilk uygarlıktı. Arabaların tekerlekleri vardı; sabanların tekerlekleri vardı; savaş arabalarının tekerlekleri vardı. Ticaret, tarım ve savaş artık o kadar uzun sürmüyordu. Sümerler tekerleği icat etmemiş olsalar bile (ki tarihçiler bu noktayı bıkkınlık verecek kadar tartışmıştır), kesinlikle pek çok kullanım alanı bulmuşlardı. Tek üzücü, fazla atlarının olmamasıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
			<Text>Bu 'ilkler' listesi uzayıp gider.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
			<Text>Ne var ki sonuçta çöküşlerine yol açan, düzgün inşaat malzemelerinin eksikliğiydi – kerpiç tuğlalar, kuzeyden, güneyden ve doğudan gelen tüm o Barbarları uzak tutacak pek yüksek ya da sağlam duvarlar yapmaya yetmez. Yine de zamanla Babil ve Asur imparatorlukları, gerçek 'uygarlığın beşiği' olan Sümer'e borçlu olacaklardı.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>