<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI'da binalar artık şehir merkezine hapsolmak zorunda değildir; aksine, bölgelerin bir parçası olarak topraklarınıza yayılabilirler. Harita, önemli stratejik konumlandırma kararlarıyla karşı karşıya kalacağınız için her zamankinden daha önemlidir. Kampüsler ve Kutsal Alan'lar Dağların yakınına yerleştirildiklerinde özel güçlendirmeler alırlar, ancak bunlardan yalnızca ilki yakınlardaki bir Yağmur Ormanı kaynağından da yararlanır.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CITY_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir şehrin siyasi, kültürel, tarihi, ticari ve coğrafi kalbi... En azından teoride böyledir. Dünyanın farklı bölgelerinde, köyler kasabalara, kasabalar da şehirlere dönüşürken, uygarlığın bu ortakyaşar niteliklerinin farklı yönleri, çoğu kez önceden tasarlanmaksızın vurgulanmıştır. Şehir merkezinde dolaşırken bir halk hakkında pek çok şey ortaya çıkar. İnsanlar fiilen şehir merkezinde nadiren yaşar (gökdelenler ve rezidanslar ortaya çıkana dek); bunun yerine, şehrin karakterini sergilediği 'merkez' burasıdır; görkemli anıtları, ihtişamlı parkları, yükselen ofisleri, gösterişli hükümet binaları ve benzerleriyle... Çoğu kez ilk yerleşilen kısmı da kapsar (artık kentsel dönüşümle yerle bir edilmiş basit konutlar) ve bu nedenle, şimdi yayılan şehrin en tarihi bölgesidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HOLY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tanrı odaklı uygarlıklarda, bazı şehirlerde tüm mabetlerin, tapınakların, manastırların, sunakların, kiliselerin bir araya toplandığı dinî 'bölgelerin' gelişmesi nadir görülen bir durum değildir. Bunlar çoğu kez, bir mucize, görüntü ya da vahiy yerinde, kutsal bir alanda ortaya çıkma eğilimi gösterir. İslam'ın en kutsal mekânı, Kâbe merkezli olanı, bunlardan biridir. Kudüs, kutsal alanlar açısından bir merkez üssü niteliğindedir. Bir de, Roma'nın ortasında inşa edilmiş başlı başına bir kutsal şehir olan Roma Katolik Vatikan'ı vardır. Ve insanlar bu tür kutsal mekânlara hâlâ hac yolculuğu yapmaktadır: Mekke'ye Hac, Sihlerin Altın Tapınak'ı ziyaret etme yönündeki günlük duaları ya da Seçilmiş Halk'ın Tapınak Tepesi'ni görme tutkusu gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CAMPUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Kampüs' terimi, Latince 'tarla' anlamına gelen bir sözcüktür ve ilk kez MS 1746'da kurulan Princeton Üniversitesi'nin arazisine uygulanmıştır; sözcük o zamandan beri, herhangi bir yüksek öğrenim kurumunun (ve bazen de gösterişli kurumsal ofis komplekslerinin) genellikle peyzajlı ortamını ifade etmek için kullanılmaya başlanmıştır. Özel bir öğrenim bölgesi olarak kampüs geleneğinin kökleri, eğitmenlerin ve öğrencilerin kendi kendini yöneten, münzevi bir yerleşimde birlikte yaşadığı 12. Yüzyıl Avrupa okullarına dayanır. Kolektif haklara ve yasal ayrıcalıklara sahip bu erken dönem kampüsleri, çoğu kez prensler ya da yüksek din adamları tarafından verilen tüzüklerle güvence altına alınırdı ve üzerinde bulundukları kasaba tarafından 'bağışlanan' arazi üzerine inşa edilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENCAMPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kadim bir hükümdar, iyi niyetli çiftçilerden oluşan sivri uçlu sopalı bir güruh yerine profesyonel bir orduya ihtiyaç duyduğunda, onu ölüm ve kaos saçmaya gitmediği zamanlarda koyacak bir yere ihtiyaç vardı. Askerlerin sıradan insanlarla kaynaşması uygun olmayacağından, birlikleri barındırmak ve eğitmek için ordugâhlar kuruldu. Çoğu zaman tahkim edilmiş, ordunun refahı için gerekli her şeyi – kışlalar, ahırlar, depolar, talim alanları vb. – içeren bu ordugâhlar oldukça etkileyici olabilirdi; Roma İmparatorluğu'nun zirvesinde, standart bir askerî kamp tüm bir lejyonu barındırıp ona bakım sağlayabilirdi. Nitekim Roma yasaları ve gelenekleri, herhangi bir lejyonun şehre girmesini bile yasaklıyordu – ta ki Lucius Sulla lejyonlarını şehre sokup kendini MÖ 87'de diktatör ilan edene kadar bu fena bir fikir değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HARBOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Güvenli sığınak, fırtınalardan korunak, dinlenme ve tamir yeri: liman. İnsanlar denize açılmaya başlar başlamaz liman ihtiyacı belirginleşti. Erken uygarlıklar doğal limanların peşine düştü ve bu deniz yerleşimlerinin nerede konumlandığı tarihin akışını sıklıkla belirledi. Zamanla dalgakıranlar, mendirekler, deniz duvarları, deniz fenerleri ve kuru havuzlar eklenmiş ve gerekirse deniz tabanı taranarak limanın açık kalması sağlanmıştır. Limanlar ticaretin ve deniz savaşının merkezleri, keşif için kalkış noktası, göç için varış noktası işlevi gördü. Teknoloji geliştikçe, modern ticaret gemilerine hizmet edebilecek 'yapay' limanlar – Long Beach Limanı gibi tuzlu bataklıklar ve gelgit düzlüklerinden beton, çelik, tarak mavnaları ve pompa istasyonları kullanarak oluşturulanlar – artık inşa edilebilir hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AERODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir hava meydanı, uçakların kalkıp indiği bir yerdir. Teknik olarak, Uluslararası Sivil Havacılık Örgütü'ne göre 'hava meydanı', 'uçakların varışı, kalkışı ve yüzey hareketi için tamamen veya kısmen kullanılmak üzere tasarlanmış, kara veya su üzerinde tanımlanmış bir alan'dır. Bu tanıma tam olarak uyan ilk bölge, Paris'in bir banliyösü olan Viry-Châtillon'da bulunuyordu. Havacılığın ilk günlerinde, açık, nispeten düz, çimenli herhangi bir tarla işe yarardı... ve yaradı da. Bu, günümüzün aksine, uçakların rüzgâr yönüne ve hava koşullarına göre ayarlama yaparak her yöne iniş kalkış yapabildiği ve bir rüzgâr çorabı ya da bayraktan başka bir şeye ihtiyaç duymadığı anlamına geliyordu. Sonra birisi akıllıca bir fikirle kaplı pistler eklemeyi düşündü ve tüm bu iniş kalkış işleri çok daha karmaşık hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir şehrin 'ticaret merkezi' genellikle şehir merkezindeki iş bölgesini ifade eder; kapitalizmin ve açgözlülüğün şehrin maliyesini canlandırdığı yerdir. İşte burada pazarlar, bankalar ve borsalar, birkaç kişiyi zengin eder ve şehir büyümesini besler. Zamanla, yerel finansörler ve kurumsal ofislerden oluşan basit bir koleksiyondan küresel bir finans merkezine dönüşebilir. Bu tür küresel merkezleri sıralamak için bir sistem bile mevcuttur; 2013'e kadar Londra, Küresel Finans Merkezleri Endeksi'nde zirvede yer alırken yerini New York'a bıraktı, onları Hong Kong, Singapur ve Tokyo yakından takip etmektedir. Kâr arayışı, açıkça uygarlığın evrensel bir özelliğidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eğlence bölgesi, kentsel ortamda yaşamanın yükünden aile dostu eğlenceler sunar. Bazı şehirlerde eğlence kompleksi müzeler, hayvanat bahçeleri ve diğer eğitici mekanlarla doludur; diğerlerinde ise tiyatrolar, publar, müzik mekanları ve benzeri yerlerin bulunduğu bir bölgedir; bazıları da stadyumlar ve kapalı arenalarla şehrin spor merkezidir. Hangi biçimde olursa olsun – Montreal'deki Quartier des Spectacles, Wellington'daki Te Aro Bölgesi ya da Hamburg'daki St. Pauli gibi – her uygar şehrin, vatandaşlarında mutluluk ve gurur uyandırmak, kırsal kesimin sağlayamayacağı bir sosyal kimlik duygusu aşılamak için bir tane vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>19. yüzyılın sonlarında kentsel orta sınıf 'kültürlü' olma özelliklerini edindikçe, ayı dövüştürme ve çıplak yumruk boksundan daha rafine eğlenceler talep etti. Tiyatro bölgeleri buna yanıt oldu; genellikle üst sınıfın himaye ettiği mevcut tiyatrolar ve müzelerin etrafında kümelenirdi. Böylece New York'un Broadway bölgesi, 1883'te Metropolitan Opera Binası'nın West 39th ve Broadway'e taşınmasının hemen ardından bir dizi yeni müzikhol ve restoranın açılışına tanık oldu. Daha önce, 1800'lerin başlarında, Londra'nın West End tiyatro bölgesi, Covent Garden'daki Kraliyet Opera Binası'ndan dışa doğru genişledi. Zamanla, tiyatro yeteneğinden beslenen herkes de tiyatro bölgelerinde bulunur hale geldi: kayıt stüdyoları, radyo stüdyoları, menajerler, yapımcılar vb.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir sanayi bölgesi (bazen örtmece bir ifadeyle sanayi 'parkı' olarak anılır), modern uygarlıkta 'ağır siklet' imalat ve nakliyatın yapıldığı yerdir. Sanayi Devrimi'nden çok önce, en gürültülü, en pis kokulu ve en tehlikeli atölyeleri (tabakhaneler, dökümhaneler, mezbahalar vb.) şehir surlarının dışına yerleştirmek yaygındı. Kimse bunların yakınında yaşamak istemezdi. Kaçınılmaz olarak, ağır nakliyat araçları bu karolere hammadde taşımak ve bitmiş ürünleri dışarı çıkarmak için gelişti; günümüzde sanayi bölgeleri otoyollar, demiryolları, havaalanları ve limanlar için birer kavşak noktasıdır. Altyapı bölgelerle birlikte büyüdü: antrepolar, enerji santralleri, su kuleleri, boru hatları ve iletişim ağları. Ve sanayi bölgeleri sanayi büyüdükçe büyümeye devam etti; örneğin Edmonton dışındaki Upgrader Alley, yaklaşık 318 kilometrekarelik (123 mil kare) bir alanı kaplamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_NEIGHBORHOOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bay Rogers idealize edilmiş birinde yaşardı, tıpkı Big Bird ve Cookie Monster gibi. Gerçekte mahalleler, nadiren bu kadar arkadaşça değerler, özlemler ve kültüre sahip işlevsel sosyal ağlardır. Sanayi Devrimi'nin ortaya çıkışıyla birlikte insanlar ilk kez kırsal kesimden daha fazla olarak şehirlerde yaşamaya başladı; ulaşım sınırlı ve yavaş olduğundan, aşırı kalabalık ve sağlıksız apartman blokları Londra, New York ve Berlin gibi yerlerde çoğaldı, böylece fabrika işçileri ve büro memurları işlerine yakın olabiliyordu. Sonra telefon ve otomobil geldi; birdenbire bu orta sınıf maaş köleleri, kalabalık gecekondulardan ve varoşlardan kaçarak banliyölere taşınabildi. 1880'lere gelindiğinde, Londra, Wembley Park ve Kingsbury Garden Village gibi planlı 'emlaklar'la çevrilmişti ve çok geçmeden diğer sanayi şehirlerinin çoğu da aynı durumdaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AQUEDUCT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Su kemerlerinin (insan yapımı su kanalları) kalıntıları, dünyanın dört bir yanındaki antik yerleşimlerde dağınık halde bulunmuştur: Mısır, Hindistan, İran, Yunanistan, Aztekler ve özellikle bir zamanlar Roma'ya ait topraklarda. 415 kilometrenin üzerinde (yaklaşık 258 mil) su kemeri, Roma metropolüne içme ve yıkanma için tatlı su sağlıyordu. Bu Roma su kemerleri, zaman göz önüne alındığında mühendislik harikalarıydı ve çoğu zaman üstü kapalı olup aynı zamanda vadileri ve su yollarını geçtikleri yerlerde köprü işlevi görüyorlardı. Tasarımlarında bazı sağlık sorunları olsa da (özellikle zaman zaman kurşun kaplama kullanımı), genellikle nispeten temiz su temini, bir kasabanın şehre dönüşme umudunda büyük bir nimetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SPACEPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir uzay limanının (ya da kozmodromun) yıldızlara açılan bir kapı olarak imgesi, macera ve keşif duygusu uyandırır, uygarlığın bir sonraki 'büyük sınırını' çağrıştırır. Gerçeklik çok daha sıradandır: roketleri fırlatmak (ve belki nihayetinde indirmek) için bir yer; tıpkı gemiler için bir liman veya uçaklar için bir havaalanı gibi. Bunlar gibi, bir uzay limanı da vinçler, kuleler, idari binalar, kontrol merkezleri, yakıt tankları ve çalışan altyapıdan oluşur. Dünyanın yörüngesel, insanlı fırlatmalar için ilk kalıcı tesisi, Sovyet askerî test sahası olarak başlamış olan Baykonur'du (MS 1955). Bunun teşvikiyle Amerika Birleşik Devletleri, Cape Canaveral'daki Hava Kuvvetleri Füze Test Merkezi'ni alt yörüngesel ve ardından yörüngesel roket test uçuşları fırlatmak üzere dönüştürdü ve uzay yarışı başlamış oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ACROPOLIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik Yunanistan'da akropolis, kelimenin tam anlamıyla 'yukarı şehir' anlamına geliyordu. Atina, Korint, Argos, Thebes ve başka yerlerde, tam olarak buydu – şehrin yüksek bir alan, genellikle dik yamaçlı bir tepe üzerine inşa edilmiş, son derece savunulabilir bir kısmı. Dış duvarlar istilacıların eline geçerse, akropoliste son bir direniş yapılabilirdi. Zamanla, birçok yerde, eski akropolis, yayılan yeni bir şehrin nüvesi haline geldi. Yunanistan'da Arkaik Dönem'de, şehirler büyüdükçe ve barbar tehdidi azaldıkça, bu eski yukarı bölgeler kentsel dönüşüm geçirdi; tapınaklar, tiyatrolar, forumlar, saraylar, hükümet binaları ve benzerleri, bir zamanlar zirveyi işgal eden mütevazı evlerin, pazarların, kışlaların ve meydanların yerini aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_BATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eski Roma'da thermae, büyük hamam kompleksleriydi. Birçok Roma villası ve sarayı özel, ısıtmalı hamamlara sahipken, thermae halka açıktı; tüm telaşlı, kirli vatandaşlara rahatlamak ve temizlenmek için kapılarını açardı. Düzen Roma şehrinden şehrine büyük farklılıklar gösterse de, genel olarak her birinin bir atriyumu (rahatlama ve egzersiz için), bir caldariumu (sıcak banyo), bir tepidariumu (ılık banyo), bir frigidariumu (soğuk banyo) ve ayrıca bir apodyteriumu (soyunma odası) ve benzerleri vardı. Gerçekten güzel olanların ayrıca bir sudatoriumu (nemli buhar banyosu) ve laconiumu (kuru buhar banyosu) bulunurdu. Kadın hamamları neredeyse aynı derecede ayrıntılı ve duvar resimleri ile mozaiklerle daha süslüydü. Kolezyum'da katliam izleyerek geçen uzun bir günün ardından, yerel thermae'yi ziyaret etmek kadar lüks bir şey olmamalıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HANSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eski Fransızcadan 'tüccar birliği' anlamına gelen Hansa, bir şehirde ticaretin ve nakliyatın korunması ve kolaylaştırılması amacıyla örgütlenmiş tüccar ve esnafın gönüllü bir konfederasyonuydu. Baltık ve Kuzey Denizi'nin ticari limanlarında, bu imalat ve ticaret loncaları 13. yüzyılda oldukça güçlü ve nüfuzlu hale geldi; merkezleri, aynı zamanda hansa olarak da bilinen komplekslerdeydi. En büyük hansa bölgeleri, yalnızca rakip loncaların idari ofislerini barındırmakla kalmaz, aynı zamanda depolar, atölyeler, pazarlar, bankalar ve kâr getirebilecek her şeyi de içerirdi. Bu türden ilk örneğin, Milattan sonra yaklaşık 1159'da, Batı Avrupa ile kuzey Rusya'nın kaynak bakımından zengin bölgeleri arasındaki ticareti kolaylaştırmak amacıyla Lübeck'te inşa edildiği anlaşılıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_LAVRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Doğu Ortodoks geleneğinde, lavra (Yunanistan'daki Athos Dağı veya Romanya'daki Neamț'te olduğu gibi), münzeviler için hücreleri olan, merkezi bir kilise ve/veya papaz evi bulunan manastırlı bir yerleşimdir. Belki de en ünlüsü, St. Petersburg'daki Alexander Nevsky Lavrası'dır (Rusların bir kutsal yere bir savaşçının adını vermesine güvenin); birçok seçkin fakat ölü Rus'un gömülü olduğu yer – Nevsky'nin yanı sıra Euler, Suvarov, Mussorgsky, Tchaikovsky, Dostoyevski ve diğerleri. MS 4. yüzyılın başlarında ortaya çıktığı düşünülen ilk lavra, Mısır çölündeki Nitria çevresinde yaklaşık 600 münzeviden oluşan bir yerleşim gibi görünmektedir. Katı münzevi geleneğinde, bu keşiş-münzeviler, duaya adanmış, inzivaya çekilmiş bir hayat yaşarlardı; çoğu kez sessizlik yemini, iffet, meditasyon ve/veya oruç tutma eşlik ederdi. Kurtulmak için bazı inançlıların başvuracağı yöntemlerin ne denli ileri gidebileceğinin bir başka kanıtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mbanza, Kongoca'da 'şehir' ya da bazı durumlarda sadece 'yerleşim' anlamına gelir. Portekizliler Orta Afrika'ya vardıklarında, M'banza Kongo, ticaret ve el sanatları imalatından zengin, büyük bir şehirdi; ancak nüfusun çoğu, onu çevreleyen vadilerdeki konut mahallelerinde yaşıyordu – belki de 100 bin kişi kadar. Bu küçük kasabaların bir pazarı ve atölyesi olabilirdi, ancak önemli şeyler – kiliseler, saray, okullar, klinikler ve vergi daireleri – tepe üzerindeki başkentte bulunurdu. M'banza Kongo'ya yamaçlardan yukarı çıkan birkaç yolla bağlanırlardı ve bayram ve vergi günleri gibi zamanlarda bu yollar oldukça kalabalık olurdu. Tüm bunlar, ziyaretçi Francesco da Roma'ya göre MS 1648 yılında geçiyordu. Yani Kongolular uygarlığa sadece banliyö hayatını değil, aynı zamanda 'trafik sıkışıklığını' da armağan etmiş oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birçok şehrin sokak karnavalları vardır – özellikle Hristiyanlıktaki Lent mevsimi sırasında – ancak bu tür festivallerde çekinceyi rüzgâra bırakmayı yalnızca Brezilyalılar gerçekten bilir. Geçit törenleri, konserler, performanslar, maskeli balolar ve halka açık ziyafetler (cömert miktarda alkolle birlikte) kutlamaları körükler. Aşırı ciddi postmodern sosyologlara göre, Karnaval bir sosyal kurum olarak yalnızca kentsel yaşamın ciddiyetine bir ara vermekle kalmaz; aynı zamanda sosyal düzeni tehdit eden doğal dürtüleri serbest bırakan bir çıkış yolu sağlar ve marjinal grupların, sosyal çatışmaları 'anlamsız' etkinliklerde cisimleştirerek bunlara dikkat çekmesini sağlar. Bu yorumun doğruluğu ne olursa olsun, Rio de Janeiro'nun karnavalı dünyanın en büyük sokak karnavalıdır ve son yıllarda günde iki milyona varan katılımcıyı ağırlamaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ROYAL_NAVY_DOCKYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Resmî adıyla “HM Kraliyet Tersaneleri” olarak anılan bu tesisler, 1960'ların sonuna kadar Britanya Donanması'nın dünyanın dört bir yanına yayılmış, seferdeki gemilerinin demirleme, elden geçirme, bakım ve onarımını (denizde aksilik olduğunda) üstlenen bir tesis ağını ifade ediyordu. Bunlardan ilki, hem tersane hem de gemi inşa tezgâhı olarak 1496 yılında Portsmouth'da belirlenmiş ve önümüzdeki birkaç yüzyıl boyunca İspanyollar ile Fransızların başına bela olmaya yetişmişti. Britanya sınırları dışındaki ilk Kraliyet Tersanesi ise 1728'de Antigua'daki English Harbour'da açıldı. Hollanda Savaşları, Napolyon Savaşları, sömürge savaşları ve iki dünya savaşı boyunca Kraliyet Tersaneleri (tabiri caizse) fedakâr bir hizmet verdi. Ne var ki Kraliyet Donanması'nın daralan rolü ve imparatorluğun çözülmesiyle, 20. yüzyılın ikinci yarısında hâlâ açık kalan bu tersaneler büyük ölçüde deniz personelinin barınma ve eğitim tesislerine dönüştürüldü.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>