<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hükümetler, uygarlığınızı oyun tarzınıza göre özelleştirmenize olanak tanır. Farklı türdeki sosyal politikaları seçmenizi sağlayan çeşitli yuva kombinasyonlarının yanı sıra kendine özgü bonuslar da sunarlar. Sosyal Politikalar, halkınızı yönetme biçiminizi temsil eder. Biraz özgürlükten feragat edip disiplin ve artan üretkenlik karşılığında otoriter bir yönetici mi olacaksınız? Uygarlığınızı güçlü bir orduya sahip olacak şekilde mi örgütleyeceksiniz, yoksa çabalarınızı [ICON_Kültür] Kültür ve sınırları genişletmeye mi yoğunlaştıracaksınız? Her biri belirli bir hükümette karşılık gelen bir yuvaya yerleştirilebilen birden çok politika türü vardır.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geçtiğimiz yüzyılda antropolog Robert Carneiro, kabile devletlerini "bir dizi köyü kapsayan ve yüce bir şefin daimi denetimi altında bulunan özerk bir siyasi birim" olarak tanımlamıştı. Daha eşitlikçi gruplaşmalardan ayrılan kabile devletleri; bir ihtiyar heyetinin yönetiminden, soylu bir sülaleden gelen tek bir bireyin hükümranlığına ve hatta toplumun o anki faaliyetlerine (örneğin savaş yürütmek ya da barışı sürdürmek) bağlı olarak değişkenlik gösteren bir siyasi örgütlenme biçimine kadar uzanabiliyordu. Küçük ölçekli siyasi formların bu denli çeşitliliği nedeniyle terim, bir ölçüde eskimiş olsa da, prens şeflerden oluşan belirli seçkin soylara sahip 19. yüzyıl Nuerleri (Doğu Afrika) veya 17. yüzyıl Powhatan konfederasyonu (Virginia) gibi grupları tanımlamak için hâlâ kullanılabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kabile devletlerinin avantajı, nüfusu soyut bir kavram olarak ele alabilme yeteneğiydi. Bir hiyerarşi sistemine sahipseniz, her bireyi şahsen tanımanız gerekmezdi; kendinizi yalnızca 'ben' olarak değil, bir soylu, savaşçı ya da sıradan halktan biri olarak tanımlayabilirdiniz. Bu durum, şehirler ya da "uygarlıklar" gibi daha büyük ölçekli yapılanmaların oluşmasına olanak tanıyordu. Elbette, James C. Scott'ın da belirttiği gibi, ilk toplumlar büyük ölçüde özgür değildi; zira büyük ölçekli tarım, belirli türde işgücü talep ediyordu: serflik veya en kötü biçimiyle kölelik. Nüfus arttıkça ve soyutlama ihtiyacı da aynı ölçüde büyüdükçe, kabile devletleri belirli hatlar boyunca gelişti: prens sülaleleri monarşilere, karizmatik kişilikler otokratlara, ihtiyar heyetleri ise oligarşilere dönüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yunan tarihçi Herodot, üç müstakbel Pers hükümdarı arasındaki bir tartışmayı anlatır. Biri demokrasiyi, diğeri oligarşiyi savunur, ancak Darius her ikisine de karşı çıkar. Demokraside, bilgisiz kitleler karizmatik ve dar görüşlü bir liderin etkisi altına girebilir (günümüzde de olmaya devam ettiği gibi), oligarşide ise bir oligark kaçınılmaz olarak diğerlerine üstün gelir. Darius'a göre, tek bir kişinin yönetimi idealdir, yeter ki o tek kişi en iyi kişi olsun. "En iyi muhakemeyi kullanarak, kusursuz bir şekilde kalabalığın koruyucusu olacağını gören" Darius, ayrıca -belki de şaşırtıcı olmayan bir şekilde- bu iş için en uygun kişinin kendisi olduğunu öne sürer: "Sahip olduğumuz özgürlük nereden geldi ve onu bize kim verdi? ... Tek bir adam tarafından özgür kılınmış olarak, bu yönetim biçimini korumalıyız." Darius için pek uygun bir düşünce (Herodot'un burada bir Yunan anti-Pers propagandası yaptığını da unutmamak gerek; bu nedenle anlatımına ihtiyatla yaklaşılmalıdır).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tek bir kişinin muhakemesiyle yönetim, sarayın otokrat için o an ne önemli görünüyorsa onun için kaynakları –ister serfler ister askerler– seferber edebilmesi anlamına gelir. Uygarlığın büyük harikalarından bazıları –Sfenks, Çin Seddi, Tac Mahal, Ermitaj Müzesi vb.– otokratların heveslerinin ürünü olmuştur. Uygarlığın en iyi ordularından bazıları da otokratların orduları olmuştur (hem kendi halklarını gözetlemek hem de komşularını istila etmek için kullanışlıdır).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kleistenes'in Atina'sı, Sezar öncesi Roma, Kartaca ve daha az bilinen bir dizi uygarlık cumhuriyetçi modeli benimsemiştir. Bir cumhuriyette güç, vatandaşları temsil eden seçilmiş bireylere aittir (genellikle vatandaşlığın sınırlı bir kesimini) ve bu bireyler, üzerinde mutabakata varılmış ortak yasalara göre yönetirler. Genelleştirilmiş bir "cumhuriyet" terimi, İzlanda'nın "Althing"i gibi bir ortaçağ parlamentosuna ya da Meksika'da Kolomb öncesi dönemde var olan, (Klasik Yunan zihinlerini hayrete düşürecek şekilde) sıradan halkın temsilini de içeren bir temsil meclisine sahip özgür bir devlet olan Tlaxcala Nahua devletine atıfta bulunabilir. Ancak "cumhuriyet" kelimesi en açık şekilde Akdeniz'i, özellikle de karmaşık meclisler ve yargıçlar sistemine sahip Roma Cumhuriyeti'ni (MÖ 509-MS 27) akla getirir. Tüm bu sistem, belirli nüfus gruplarının temsili bir örneği olan bir "yurttaşlık" sektörü fikrine ve bir ölçüde otokrasinin yükselişine karşı denetim mekanizmalarına dayanıyordu. Elbette, ikincisi Roma için pek işe yaramadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yurttaşlık gururu ve sivil toplum kavramları, Rönesans döneminde yeniden ortaya çıkarak modern Avrupa siyasi teorisini etkilemiştir. Avrupa, antik çağlardan gelen fikirleri özümseyip İslam dünyasıyla etkileşime geçerken, kralların ilahi hakkına yeni alternatifler doğdu. Özellikle İtalya'daki şehir devletleri cumhuriyetçi fikirleri benimsedi ve siyaset teorisyeni Niccolò Machiavelli gibi yazarlar güncellenmiş bir plan sundu. Ancak bu süreçte, yurttaşlık erdemi ve Klasik Cumhuriyet kurumları kavramları değişime uğrayarak yeni bir şeye doğru ilerledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kuramsal olarak bir hükümet sisteminden ziyade bir ekonomik sistem olan komünist teori, toplumdaki emek ve değer arasındaki gerilime dayanır. Karl Marx'ın yazılarında ortaya koyduğu sorun şudur: Emek değer yaratır, ancak işçiler ("proletarya") yalnızca karnını doyuracak ve hayatta kalacak kadar asgari ücret alırlar. Tüm kâr, fabrikaya (veya çiftliğe, şirket hissesine ya da Marx'ın deyimiyle "üretim araçlarına") sahip olanlara gider. 19. yüzyılın sonları ve 20. yüzyılın başlarında birçok kişi için bu, bir hırsızlık gibi geliyordu: Emeklerinin meyveleri, hiç çalışmayan fabrika sahipleri ("burjuvazi") tarafından çalınıyordu. İşte komünizm fikri böyle doğdu: "proletarya diktatörlüğü", yani çalışanların yönetimi ve işçilerin kendi emeklerinin ürünlerine serbestçe erişmesi. Bu, otokratik bir "diktatörlük"ten tamamen farklıydı: İdeal olarak, "proletarya" eninde sonunda herkesi kapsayacak, işçiler "yeteneklerine göre verip ihtiyaçlarına göre alacak" ve yönetimde demokratik olarak yer alacaktı (her ne kadar büyük komünist devletlerde işleyen bir demokratik yönetim bulmak tarihte zor olsa da). Pratikte komünist devletler böyle bir vizyonu nasıl hayata geçirecekleri konusunda zorlandılar. Marx'ın modeli endüstriyel üretimi temel alırken, tarım toplumları ne yapmalıydı? Komünizm, dini alt sınıfları yerinde tutmak için kullanılan bir aldatmaca olarak görüyordu; peki ya inançlarına derinden bağlı olan işçilere ne olacaktı? Komünizm, mücadeleyi ulusal sınırları ve etnik kökenleri aşan bir mücadele olarak görüyordu; peki ya uluslararası birliği kabul edemeyen insanlar? Bu sorulara yanıt olarak Marx'ın ideolojisi parçalandı ve bölündü. Sovyetler Birliği, seçkin bir grubun -Komünist Parti- bu değişiklikleri uygulamada öncülük etmesi gerektiği fikrini benimsedi (Vietnam gibi yerlerde gördüğümüz "Marksist-Leninist" geleneği yaratarak) ve daha sonra Josef Stalin, daha önce milliyetçilik karşıtı olan bir ideolojiye milliyetçiliği ve karizmatik bir lider fikrini yeniden dahil etti. Sovyetler ilerledikçe, muhalif sesleri giderek daha sert taktiklerle bastırmak zorunda kaldıklarını fark ettiler. Başka bir yerde, Mao, endüstriyel işçilerin değil, tarım köylülerinin hareketin merkezinde olması gerektiğini öne sürdü. Stalin'in mirası üzerine inşa edilen Kuzey Kore gibi yerlerdeki diğer liderler, karşı çıktıklarını iddia ettikleri faşist ideolojilerden ayırt edilemeyecek totaliter toplumlar kurdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Komünizm, Avrupa sömürgeciliğinden kurtulan birçok ulus için cazip bir seçenek haline geldi. Kapitalist uluslar "Üçüncü Dünya"ya Batılı şirketlerin egemen olduğu uluslararası bir topluluğa üyelik vaat ederken, komünistler kendi kendine yeterlilik ve bu düzene direniş sundular; ancak bu, ulusal siyaseti SSCB ile uyumlu hale getirme pahasına oldu. Ancak bu yeni oluşan siyasi yapılarda milliyetçilik de önemliydi; sömürge rejimlerinin devrilmesine yol açan şey ulusal duyguydu. Böylece Soğuk Savaş doğdu: kapitalist ve komünist uluslararası düzenler arasındaki bu mücadele, orta bir yol izlemeye çalışan her ulusu parçaladı ve çoğu zaman demokratik ideallerine pek benzemeyen otoriter rejimleri besledi. Komünizm adına gerçekleştirilen en büyük dehşet, toplumu ütopik bir seviyeye sıfırlamaya çalışan ve sonunda (yine komünist) Vietnam güçleri müdahale edip katliamı durdurana kadar soykırım yapan Maoist bir Kamboçya rejimi olan Kızıl Kmerler olabilir. Komünist partiler hâlâ birçok ülkede, genellikle küçük siyasi partiler olarak varlığını sürdürmekte ve birçok görünüşte komünist devlet bir tür kapitalizmi benimsemiştir (en dikkate değer olanları Çin ve Vietnam). En azından kâğıt üzerinde, mevcut komünist devletler arasında Küba, Çin, Vietnam ve Laos bulunurken, Kuzey Kore'nin komünizm ve totalitarizmin bir karışımı olan "Juche"si de sıklıkla dahil edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kelime anlamıyla "sıradan halkın yönetimi" olan demokratik bir hükümet, nüfusun büyük bir kısmının -ideal olarak tamamının- politika kararlarının alınmasına doğrudan veya seçilmiş temsilciler aracılığıyla dahil olduğu bir yönetim biçimidir. "Halk"ın ne olduğu her zaman tartışmalı bir konudur; ABD gibi devletler çoğunluğa oy hakkı tanırken, Afrikalı-Amerikalılar, yerli gruplar ve kadınlar uzun süre kamusal yaşama katılımdan men edildiği için durum her zaman böyle olmamıştır. Demokrasi "liberal" bir sistemdir, eğer burada liberal ile kastettiğimiz, özgür bir bireyin bireysel fikirlerini kullanması ve böylece ortak bir iyiliğe yol açması kavramıysa (ve "muhafazakâr olmayan" şeklindeki yaygın kullanımı değilse). İdeal olarak, böyle bir sistem sivil özgürlükleri, aktif katılımı, insan haklarını ve hukukun üstünlüğünü garanti eder. Ancak Herodot'un bize hatırlattığı (ve o zamandan beri diktatörlerin pekiştirdiği) gibi, çoğunluk kendi çıkarını kalben arzulamayabilir. İfade özgürlüğü, siyasi ifade özgürlüğü, inanç özgürlüğü ve basın özgürlüğü kulağa harika gelse de, bunlar zorluklar karşısında uyumsuzluk, istikrarsızlık, ilgisizlik, felç ve şiddet getirebilir. Öte yandan, bu tür bireysel özgürlükler sanatsal ve bilimsel yaratıcılık, ekonomik bolluk ve özgür ifade patlamalarına yol açabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Erken dönem demokrasileri genellikle "doğrudan" demokrasilerdi; yani seçme hakkına sahip olanlar (oy kullanabilenler -genellikle kadınlar, köleler, mülk sahibi olmayanlar vb. hariç) mecliste her önemli konuda oy kullanırdı. Ancak nüfus arttıkça bunun pratik olmadığı kanıtlandı. Bu nedenle, çoğu demokrasi, vatandaşların (nasıl belirlenirse belirlensin) kolektif görüşlerini dile getirmek ve kolektif çıkarlarını korumak için temsilciler seçtiği Roma Cumhuriyeti'ne benzer şekilde evrildi. Demokrasiler, halkın kolektif iradesinin (yani hükümetin) toplumun büyük bir kısmını yönettiği büyük ölçekli bürokrasilerden, oy hakkının neredeyse bir oligarşi noktasına kadar sınırlandığı sistemlere kadar uzanmıştır, ancak her biri, bireysel iradenin kolektif ifadesinin daha büyük bir iyiliğe yol açtığı fikrini paylaşır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Faşizm –otoriter milliyetçilik– Birinci Dünya Savaşı ve küresel Büyük Buhran'ın yarattığı kaos ortamında gelişti. Teknik olarak İtalya'daki bir siyasi grup olan Faşist Parti'yi ifade etse de, bu terimi Japon İmparatorluğu, Mussolini'nin İtalya'sı, Franco'nun İspanya'sı ve Nazi Almanyası gibi hükümetler için kullanıyoruz. Faşizm, lidere odaklanması bakımından modernitenin aşırı bir biçimine benzese de, nihayetinde toplumu yeniden şekillendirmeyi amaçlayan fütürist bir ideolojidir. 20. yüzyılın başlarında savaşın, toplumun ve teknolojinin doğası o kadar aşırı değişikliklere uğradı ki, dünya çapında birçok ülkede (Büyük Britanya, Amerika Birleşik Devletleri, Fransa, İtalya, Almanya ve diğerleri gibi demokrasiler dahil) faşist hareketler ortaya çıktı. Bazılarında faşist siyasi partiler kurnazlık, kan dökme ve hatta seçimler yoluyla iktidarı ele geçirmeyi başardı: İtalya, Almanya, İspanya, Portekiz, Macaristan ve Çan Kay Şek'in faşizmi hızlı modernleşmeye "pratik" bir çözüm olarak gördüğü Milliyetçi Çin. Diğer uluslar, özellikle de Güney Amerika ve Asya'daki birkaçı, çeşitli faşist ideolojileri benimsedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Militarizm, milliyetçilik, modernizm, baskı ve Komünizm karşıtlığı ile karakterize edilen faşist hükümetler, devletin vatandaşlarının kalplerini ve zihinlerini propaganda veya doğrudan baskı yoluyla kontrol etmeye çalıştığı totalitarizmi somutlaştırır. Ekonomi açısından, faşist sistemler, özel endüstriyi devlet gücü (okuyun: askeri güç) için seferber ettikleri için hem kapitalist hem de sosyalist sistemlerin unsurlarını bünyesinde barındırır. İkinci Dünya Savaşı'nda Mihver'in yenilgisiyle birlikte faşizm, dünya düzeni için mevcut bir tehdit olmaktan çıktı, ancak faşist rejimler ve eğilimler başka yerlerde devam etti (ve bugün güçlü bir lideri ve askeri gücü vurgulayan yerlerde devam ediyor) ve faşist siyasi hareketler, ırkçı etno-milliyetçilik, monarşi veya kudurmuş ulusal gurur bayrağını dalgalandırarak neredeyse her yerde bulunabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Erken Rönesans döneminde, başta İtalya ve Baltık bölgesi olmak üzere bir dizi küçük, zengin ve ticarete dayalı ulus cumhuriyetçi idealleri benimsedi. Bu "tüccar cumhuriyetlerinde" liderler -genellikle bir duka veya belediye başkanının başkanlık ettiği bir tüccar konseyi- şehir devletinin kolektif zenginliğini artırma birincil göreviyle vatandaşlar tarafından seçilirdi. Bu nedenle, askeri işler önemli olmakla birlikte, bunlar genellikle ticaret yollarını açmaya veya korumaya odaklanmıştı. Diplomasi ise tarifeler, gümrük vergileri ve mali konular gibi meseleler etrafında şekilleniyordu. Kısacası, tüccar cumhuriyetlerinde sermaye başı çeker ve yönetime pragmatik bir yaklaşım getirirdi; ancak zaman zaman, yaşlı Duka Dandolo'nun Dördüncü Haçlı Seferi'ne katılıp Konstantinopolis'in yağmalanmasına yardım etmesi gibi, yanlış yönlendirilmiş zafer vizyonlarına karşı bağışık değillerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Genel olarak, bu tüccar cumhuriyetleri, mutlakiyetçi bir monarşi tarafından feodal kontrolün asgari düzeyde olduğu veya tamamen bulunmadığı Avrupa bölgelerinde ortaya çıktı. Kutsal Roma İmparatorluğu'nda, daha sonra Hansa Birliği'ni oluşturacak olan 51 "özgür imparatorluk şehri", imtiyazlı tüccar cumhuriyetleri kurdu. Doğuda, iki Rus şehri – Novgorod ve Pskov – 15. yüzyıla kadar cumhuriyetçiliği sürdürdü, ta ki Moskova Knezliği bağımsızlık iddialarına son verene kadar. Ancak tüccar cumhuriyetçi özlemler doruğuna İtalya'da ulaştı; Venedik, Cenova, Pisa, Floransa gibi güçlü şehir devletleri, Napolyon Savaşları onların hırslarını yutana kadar bölgeye hâkim oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Monarşi, egemenliğin tek bir bireye, tek bir (genellikle ilahi kökene atfedilen) soya bağlı olduğu fikrine dayanır – bir kral, kraliçe, prens vb. – çekilene veya ölene kadar (ya da bir devrim durumunda, çoğu zaman ikisi de) hüküm sürer. Tüm bu gücün halefi genellikle kalıtım yoluyla belirlenir; (aşağı yukarı) doğrudan kraliyet soyundaki bir sonraki kişidir. Monarşilerin birçok çeşidi vardır. Khmer kralları kökenlerini bir Brahman kral ile bir naga [su ejderhası] kraliçesinin birleşmesine dayandırırken, Majapahit hükümdarları Hindu tanrılarından geldiklerini iddia etmişlerdir. Ancak farklı monarşi türleri de vardır. Mutlak monarşi, gücün kullanımı üzerinde hiçbir kısıtlamanın olmadığı monarşidir (Alman Kayzeri'ni düşünün); buna karşılık anayasal monarşide (İngiliz Kraliçesi'ni düşünün), hükümdarın gücü yasayla bir ölçüde sınırlandırılmıştır... örneğin, yargılanmadan "kafasını uçurmak" yoktur. Seçimli monarşide ise hükümdar, genellikle özel bir toplantı (Kutsal Roma İmparatorluğu'ndaki gibi) tarafından seçilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mutlak monarşiler, hükümdar ve etrafında inşa edilen bürokrasi ne kadar iyiyse o kadar iyi işler; tabii hükümdar Elizabeth I, Büyük Frederick veya Qin Shi Huang kadar yetenekliyse. Aksi takdirde, ulus durgunluğa sürüklenme eğilimindedir. Gerçekten beceriksiz olanlar için ise devrim kapıdadır: I. Charles, XVI. Louis, Çar II. Nicholas ve daha birçoğu. Anayasal monarşiler ise oldukça daha istikrarlı ve başarılıdır; bunların çoğu seçimli monarşi olarak başlamıştır. Dünyadaki mevcut monarşilerin çoğu anayasal olup, hükümdar sembolik, geleneksel, vatansever ve propaganda amaçlı bir rol üstlenir. Bu, onların rolünün etkili veya önemli olmadığı anlamına gelmez... İngiltere Kraliçesi'ne veya Japonya İmparatoru'na bir bakın. Tayland, Svaziland, Bhutan gibi bazı diğer hükümdarlar biraz daha fazla kontrol uygular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yunanlılar "oligarşi" terimini "azınlığın yönetimi" anlamına gelecek şekilde türetmişlerdir. Aile bağları, dini veya askeri prestij, kişisel başarılar veya diğer niteliklerle sıradan halktan ayrılsınlar –Aristoteles terimi zenginlerin yönetimi için kullanmış, Platon ise Devlet adlı eserinde eğitimli bir seçkinler sınıfının yönetimini savunmuştur– oligarklar, hangi konuların siyasi gündemde olması gerektiğine karar verir, bunları tartışır ve ardından "halkın iyiliği için" karar alırlar. Bir oligark olmak için gereken niteliklere bağlı olarak, oligarşi verimli olabilir veya bir entrika yuvasına dönüşebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Oligarşinin klasik örnekleri antik Yunanistan'da bulunur – Korint, Sparta, Teb, aslında tüm büyük şehir devletleri... demokratik Atinalılar hariç. Ancak Alman sosyolog Robert Michels gibi siyaset bilimcilerin yakın tarihli çalışmaları, tüm hükümet biçimlerinin kaçınılmaz olarak oligarşiye yöneldiği bir "Oligarşinin Demir Yasası" olduğunu ileri sürmektedir. Temsili demokrasilerde bile, yönetimin pratik talepleri, siyasi gücün küçük bir grupta toplanmasına, tek tip bir bürokrasiye ve muhalefeti kontrol etmek için katı araçlara yol açar. Bu iyi bir şey de olabilir, zira tarihçi Spencer Weart, oligarşilerin nadiren birbirleriyle savaşa girdiklerini iddia etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Tanrı Nasıl Dilerse" teokrasinin mottosudur, hangi din olursa olsun. Teokrasi, basitçe, bir tanrının doğrudan otorite olduğu ve bu otoritenin genellikle "Kelam"ı sıradan halka yorumlayan insan temsilci(ler) tarafından kişileştirildiği bir yönetim biçimidir. Saf bir teokraside, sivil lider Tanrı ile doğrudan bir bağlantıya sahiptir – İsrailoğulları için Musa, Araplar için Muhammed, Deseret için Joseph Smith, Vatikan için Papa, İran İslam Cumhuriyeti için Ayetullah vb. Ancak, uygarlığın "Tanrı'nın yönetimi" örneklerinin çoğu aslında yarı-teokrasilerdir; burada hükümdar bir yarı-tanrıdır veya yönetmek için ilahi bir yetkiye sahip olduğunu iddia edebilir. Bu tür sistemlerde, kilise ve devlet ayrımı kavramı bir sapkınlıktır. Ve herkes sapkınlara ne olduğunu bilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Antik Mısır'da firavunun yarı tanrı olduğuna inanılırdı; tıpkı Aztek imparatoru gibi. Diğer durumlarda ise hükümdarın ilahi olanla bağı biraz daha zayıftı... ancak yine de dünyevi itaati sağlamada etkiliydi. Doğaları gereği, teokrasiler yüksek düzeyde vatanseverliğe sahip olma eğilimindedir (dolayısıyla savaş çağrısına yanıt vermek hem inanç hem de vatandaşlık görevidir), bir tapınak gibi iyi organize olurlar ve daha yüksek üretkenliğe sahip olurlar (yine inanç meselesi olarak). Dezavantajı ise katı ve tepkisiz olma eğiliminde olmaları ve bu nedenle krizler karşısında çökmeye yatkın olmalarıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AESTHETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Estetik, sanatın ve iyi zevkin doğasına odaklanmış olarak, güzelliğin yaratılması ve takdiriyle ilgilenen ilk filozofların bir ürünüydü (şu 'bakanın gözü' saçmalığını unutun). Geç Orta Çağ'a gelindiğinde, estetik bir şeyin işlevselliğini veya kullanışlılığını değil, yalnızca biçim, renk, kontrast ve diğer yönlerden güzelliğini kapsayacak şekilde evrimleşmişti. İşte o yükselen Gotik katedraller. Rönesans başlamadan hemen önce – ve her türden insan estetik çekiciliği yargılamaya dahil oldu – Orta Çağ düşünürleri zaten tüm sanatlar için orantı, perspektif ve uyum üzerine genel teoriler geliştiriyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AGOGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Attika Yunancasında 'agoge', 'yetiştirme' anlamına geliyordu; tüm Spartalı erkekler için zorunlu kılınan disiplinli eğitim ve talim. Sparta'ya sadakat aşılamanın yanı sıra, devlet okulları askeri sanatlar, acıya dayanıklılık, avcılık, dans, şarkı söyleme, topluluk önünde konuşma ve bir savaşçıyı oluşturan her türlü şeyde eğitim içeriyordu. Spartalı kızlar için de bir biçimi vardı, ancak müfredat biraz farklıydı (onları savaşçı doğurmaya hazırlamak amacıyla). Agoge uygulaması MÖ 3. yüzyılda Yunanistan genelinde zayıfladı, ancak Roma'nın Aka Savaşı'ndaki zaferinden sonra bazı yerlerde yeniden canlandırıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ARSENAL_OF_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pearl Harbor'dan bir yıl önce, MS Ekim 1940'ta Başkan Roosevelt, bir radyo yayınıyla Amerikan halkına, zor durumdaki Büyük Britanya'ya askeri malzeme sözü verdi… ta ki Birleşik Devletler, her şeyi fetheden Nazi Almanyası'na karşı fiili çatışmanın dışında kalana kadar. Bu yayın sırasında Roosevelt, Amerika'yı 'demokrasinin cephaneliği' olarak tanımlayarak, ülkenin kanlı Birinci Dünya Savaşı'nın sona ermesinden bu yana izlediği yalnızcılık ve müdahale karşıtı doktrine karşı çıktı. Aslında, Mihver'le doğrudan savaşmak yerine Roosevelt, toplam savaşta Müttefik çabasına ana silah tedarikçisi olarak Amerikan yardımını taahhüt etti. Roosevelt bunu yaparken bir dizi uluslararası ve Amerikan yasasını çiğnemiş olsa da, bu verdiği bir sözdü.</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_BASTIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bastion, müstahkem bir duvardan dışarı çıkıntı yapan, genellikle iki cephesi ve iki yanı olan köşeli bir siperdir; yanlardan, yukarıdan gizlenmiş olabilecek saldırganlara karşı duvar boyunca güdümlü ateş yöneltilebilirdi. Orta Çağ'da daha yaygın olmasına rağmen, Roma İmparatorluğu döneminde inşa edilmiş erken örnekler bulunabilir. Romalılar şehirlerini devasa, harçlı taş duvarlarla tahkim ettiler ve daha sonra – o sinir bozucu barbarlar sınırları zorlamaya başladığında – bunlardan bazılarına (Roma'nın Aurelian surları ve Konstantinopolis'in Theodosius surları gibi) bastionlar eklediler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CARAVANSARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kervan yolları Orta Doğu, Orta Asya ve Kuzey Afrika'ya yayıldıkça, yük hayvanlarının ve insan sürücülerinin bir ücret karşılığında dinlenmek, barınmak, erzak sağlamak ve güvende olmak için durabilecekleri yerlere olan ihtiyaç arttı. Kamu kervansarayları, kasaba ve şehirlerin surlarının dışında inşa edilmiş komplekslerdi; özel olanlar ise genellikle depo odaları, yatakhaneler, ahırlar ve mutfaklar bulunan, ortada hiçbir yerde duvarlarla çevrili alanlar şeklindeydi. En büyükleri yüzlerce deve, katır veya atı ağırlayabilirdi. Kaydedilen en eski kervansaraylar, Sardes'ten Susa'ya kadar yaklaşık 1600 km (1000 mil) uzanan Pers İmparatorluğu'nun Kral Yolu boyunca bulundu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHARISMATIC_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Alman sosyolog Max Weber, karizmatik otoriteyi 'olağanüstü kutsallığa, kahramanlığa veya bir bireyin örnek karakterine ve onun tarafından açıklanan veya buyrulan normatif kalıplara veya düzene duyulan bağlılığa dayanan' şeklinde tanımladı. Bu oldukça iyi özetliyor; çünkü karizmatik liderler, iyi ya da kötü, bazen de aynı anda her ikisi açısından halklarının hayatlarını şekillendirirler. 'Karizma' iki türde gelir: 1) itaate ilham veren zorlayıcı bir çekicilik, 2) ilahi olarak bahşedilmiş bir güç veya liderlik yeteneği. Antik çağlarda ikincisi daha yaygındı (en azından o pek medeni olmayan halklar böyle düşünüyordu); son zamanlarda ise her şey medyayı büyülemekle ilgili.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHIVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hristiyanlık tarafından yeniden şekillendirilmeden önce, şövalyelikle ilgili romantik fikirlerimiz Avrupa'ya İberya'daki Mağripliler tarafından, şan ve aşk uğruna şövalye maceraları anlatan hikayeleriyle tanıtıldı; 'Binbir Gece Masalları' 12. yüzyılda Fransızcaya çevrildiğinde artık cin şişeden çıkmıştı. Uygulanmaktan çok idealize edilen Şarlman'ın chevalerie ('atlı askerleri') şövalyeliğin, sadakat, onur, hoşgörü, cesaret ve cömertliği diğer tüm şövalye niteliklerinin (tanrısızları ezmek gibi) üzerinde tutan bir davranış kuralı içerdiğine inanıyordu. Bütün o deli Don Kişot'un sayıkladığı şeyler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVE_ACTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Liberal (ekonomik anlamda) ekonomistler, insanların bireysel çıkarları doğrultusunda çalışırken en güçlü olduğu fikrini ortaya atarken, sosyologlar ortak bir fikir, ortak bir iyilik etrafında toplanmanın gücüne işaret ettiler. 20. yüzyılın ikinci yarısında, bir dizi aktivist lider (Gandhi, King, Mandela vb.) sosyal, ekonomik, politik ve çevresel değişiklikler yaratmak için şiddet içermeyen kolektif eylemler – boykotlar, mitingler, grevler, oturma eylemleri, yürüyüşler, dilekçeler, eğitim programları ve benzeri – çağrısında bulundu. Yarı demokratik hükümetlere sahip sanayi uluslarında bunlar (bazen) etkili oldu. Kolektif aktivizm artık viral hale geldi; sosyal medya ve internet, bu hareketler için halk desteğini (en azından maddi) teşvik ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yaklaşan bir kıtlık ve MS 1928'de iki milyon tonluk tahıl açığı sonucunda Stalin, tahılın kulaklar tarafından istiflendiğini iddia etti. Kasım 1929'da Merkez Komitesi'nin genel kurulunda Politbüro, Sovyetler Birliği'nde tarımsal üretimin kolektifleştirilmesi programını başlattı … zorla. 1929 ile 1940 arasında, tüm tarımsal üretimin %91'inden fazlası 'dönüştürülerek' kolhoz haline getirildi; kırsal, köylüye ait tarım arazileri, patlayan kentsel nüfusu beslemek ve nakit ihracat sağlamak için sanayileşmeye ve seri üretime tabi tutuldu (çünkü çoğu kapitalist ülke Rusya ile başka bir şey için ticaret yapmazdı). Daha verimli ve kontrol edilebilir olmasına rağmen, kolektifleştirme Sovyet tarımının devrim öncesi üretim seviyelerine ulaşmasını asla sağlayamadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_OFFICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ulusal hükümetler, ticaret şirketleri, maceracı askerler ve dini fanatikler tarafından kurulan denizaşırı kolonilerde söz sahibi olmaya (ve onları devralmaya) başladıklarında, bu uzak karakolların geçici yönetimleri daha sağlam bir ele ihtiyaç duydu. Böylece İspanyollar sömürge ofisleri kurdular ve kısa sürede diğer sömürgeci güçler tarafından taklit edildiler. MS 1500'lerin sonlarında İspanyol monarşisi, kral ilgilenemediği için kolonileri yönetmek üzere hiyerarşik bir örgüt olan Hint Adaları Konseyi'ni kurdu (ancak nihai şeklini bir yüzyıl geçene kadar alamadı). Başlangıçta iki genel valilik kuruldu (daha sonra iki tane daha); İspanyol genel valileri kendi toprakları üzerinde yargısal ve yasama kontrolüne ve – daha da önemlisi – sömürge hazinesine doğrudan erişime sahipti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_TAXES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Merkantilizm, büyük güçlerin sağlıklı bir iç ekonomi sürdürmek için 'nakit inek' olarak hizmet edecek kolonilere ihtiyacı olduğunu savunuyordu; paradan kurtulmanın daha iyi bir yolu, evdeki vatandaşların genellikle ödemediği, herkesten ve her şeyden vergi almaktır. Sömürgeci güçlerin çoğu – Portekiz, İspanya, Fransa (küçük ölçüde) ve diğerleri – denizaşırı vergiler koyarken, bu uygulama nedeniyle nankör sömürgecilerinin gazabına uğrayanlar İngilizler oldu. Şeker Yasası, Pul Yasası, Townshend Gelir Yasası ve son olarak Çay Yasası, müteakip devrime katkıda bulundu… yani belki de sömürge vergileri en iyi politika değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Üreme dürtüsü temel bir insan özelliğidir; uygarlıklar için de bireyler için olduğu kadar doğrudur. Erken zamanlarda bunlar genellikle denizci şehir devletleri tarafından uzak (nispeten) kıyılarda kurulurdu; Yunanlılar ve Fenikeliler onları Akdeniz kıyılarına, ıssız olduğunu düşündükleri topraklara dağıttılar. Romalılar, Batı Avrupa, Kuzey Afrika ve Batı Asya'daki imparatorluklarının sınırlarında sömürge şehirler kurdular. Erken Çin hanedanları benzer bir politika izledi. Sorunlu Orta Çağ boyunca büyük ölçekli yerleşim üstlenen tek halk ayaklarına hafif Vikinglerdi, ancak diğer Avrupalılar okyanusları geçmeye başladığında, hepsi dünyanın her yerine koloniler dikmeye başladı… ve kimin neyi aldığı konusunda atıştılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONSCRIPTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Askeri zorunlu askerlik, profesyonel orduları olmayan çoğu antik uygarlıkta bulunur (daha barışçıl faaliyetlere adanmış olma eğilimindeki ilkum ve angarya sistemlerinden ayrılır). Bunun yerine, az çok sağlıklı ve az çok eğitimli 'askere alınanların' toplanması, huzursuzluk zamanlarında gerekliydi. Silah ve yetenek büyük farklılıklar gösterse de, bu tür askere alınanlar genellikle kralları veya onun atadıkları altında piyade olarak savaştı. Ancak, erken savaşlar uzun sürmezdi; askere alınanların çoğu çiftçi olduğundan, savaşların hasat zamanına kadar bitirilmesi herkesin çıkarınaydı. Ama en azından ucuzlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONTAINMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Soğuk Savaş başladığında, Amerika Birleşik Devletleri, komünizmin 'şeytan imparatorluğu' Sovyetler Birliği'nin 'çevrelenmesi' politikasını seçti. Kariyerli bir Dışişleri memuru olan George Kennan, Truman yönetiminin tehdit altındaki komünist yayılmaya karşı tepkisinin temeli haline gelen politikayı formüle etti. En hafif tabirle tartışmalıydı. Eisenhower, 1956'daki Macar Ayaklanması'na müdahale etmeyi reddetti, ancak Johnson bunu Amerika'nın Vietnam'a müdahalesini haklı çıkarmak için kullandı. Nixon ve Kissinger, genişletilmiş ticaret ve kültürel alışveriş yoluyla Rusya ve Çin ile yumuşama (détente) yönünde çalışmayı tercih ederek bunu tamamen reddetti. Reagan, özellikle Afganistan'da çeşitli komünizm karşıtı isyancılara yardım göndererek stratejiye geri döndü ve bu da Sovyetler Birliği'nin nihai çöküşüne yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CORVEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Terim, Orta Çağ'da vergilerin ücretsiz emekle ödenmesi uygulamasını ifade etse de – genellikle her yıl belirli sayıda gün – 'angarya', antik Mısır'dan beri vardır. Kabaca MÖ 2600'den itibaren, Eski Krallık piramitler, tapınaklar ve anıtlar inşa etmek için bu tür 'vergileri' kullandı. İmparatorluk Çini benzer bir sisteme sahipti; Qin Shi Huang ve sonraki imparatorlar bunu Büyük Duvar ve Büyük Kanal gibi bayındırlık işleri için uyguladı. Orta Çağ'a gelindiğinde, angarya feodal sisteme yerleşmişti; kiracıların, lordlarının özel arazilerinde inşaat işi yapmaları gerekiyordu. Böylece, tarih boyunca soylular güzel evlere ve mezarlara sahipken, diğer herkesin sefil kulübeleri vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRAFTSMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Orta Çağ'daki zanaat loncaları, yalnızca zanaatkarları (ve müşterilerini kalitesiz işlerden) korumakla kalmadı, aynı zamanda daha fazla zanaatkar olmasını da sağladı. Hevesli bir zanaatkar, bir 'şaheser' üretmekle görevlendirilmeden önce – çıraklıktan kalfalığa – çeşitli eğitim ve sorumluluk seviyelerinden geçerdi. Eğer bu kabul edilebilirse, aday, ister mücevher ister marangozluk olsun, zanaatlarının en iyi eserlerini üretebilen bir usta zanaatkar olurdu. Orta Çağ Avrupası'nda yeni zanaatlar geliştikçe, yeni zanaatkarlar büyüyen şehirleri doldurdu: ayakkabıcılar, berberler, biracılar, köseleciler, nalbantlar, eczacılar… orta sınıfın neredeyse bitmeyen bir listesi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRYPTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Modern çağ öncesi kriptografi, öncelikle şifreleme meselesiydi; genellikle basit transpozisyon veya ikame şifreleri, anahtar olmadan mesajı anlamsız hale getirirdi. Zeki çocuklar için bir oyun gibi. Ancak İkinci Dünya Savaşı'na gelindiğinde, kriptografi çoğunlukla matematiksel teori ve bilgisayar bilimi meselesiydi… çocuk oyuncağı değildi. Kriptografik algoritmalar, hesaplama varsayımları ve tam sayı çarpanlarına ayırma etrafında tasarlanıyordu. İkinci Dünya Savaşı sırasında İngiltere'deki Bletchley Park tesisinde araştırmalar, Lorenz şifresini çözmek için inşa edilen Colossus – uygarlığın ilk elektronik, dijital, programlanabilir bilgisayarı – ile sonuçlandı. Şimdi uluslar, şirketler ve bilgisayar korsanları, kriptosistemler yaratmak ve onları kırmak için muazzam bilgi işlem zamanı ve analiz ayırıyorlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEFENSE_OF_MOTHERLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Anavatan' terimi, bir dizi grup tarafından kendi vatanlarını ifade etmek için benimsenmiş olsa da, en çok Sovyet Rusyası ve özellikle İkinci Dünya Savaşı sırasında Rusya'nın Nazi Almanyası işgaline karşı savunmasıyla ilişkilendirilir. Bu mücadele sırasında Rusya yaklaşık 26,6 milyon insan kaybetti, bunların 16 milyonu sivil – kabaca 1940 nüfusunun %13,7'si. Sıradan insanların yabancı işgale karşı gösterdiği meydan okuma ruhu ve aşırı fedakarlık, zafere giden yol olarak kabul edilir. Bugünlerde Rusya'da 23 Şubat 'Anavatan Savunucusu Günü' olarak belirlenmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DIPLOMATIC_LEAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik Yunanlılar diplomatik birliklere hayrandı – şehir devletleri arasında çeşitli amaçlar için bir araya getirilmiş gevşek ve sınırlı ittifaklar. Arkaik Dönem'de, Amfiktionik Birlik, kabilelerin dini bir birliğiydi. MÖ 7. yüzyılın sonunda Sparta, Mora Yarımadası'ndaki en güçlü şehir devletiydi; etkisine karşı koymak için MÖ 477'de Atina'nın liderliğinde 150'den fazla şehir Delos Birliği'ni kurdu. Varlığının çoğunu Pers istilalarıyla savaşarak geçirdi. MÖ 338 civarında Makedonyalı II. Filip, Helen Birliği'ni kurdu… ve İskender onunla (kısa bir süreliğine) bilinen dünyayı fethetti. Aka Birliği, Romalılara direnmek için MÖ 280 ile 146 yılları arasında varlığını sürdürdü. Ama işe yaramadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DISCIPLINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sezar’ın Galya Savaşları’nda anlattığına göre, Galyalılar savaşırken her bir adam düşmana saldırır, kendi gücünü ve değerini kanıtlama hırsıyla çıldırmışçasına hareket ederdi. Galyalılar korkutucu savaşçılardı: kocaman, iri yarı adamlar, kimisi tamamen çıplak. Ancak Romalılar, eğer hazırlıklılarsa (ve pusuya düşürülmemişlerse) onları kılıçtan geçirirlerdi, çünkü her bir asker kendini potansiyel bir kahraman olarak değil, bir birliğin parçası olarak görürdü. Profesyonel orduların yükselişiyle birlikte askeri yasalar yazılı hale geldi ve daha karmaşık bir hal aldı, ancak cezalandırma pek değişmedi – MS 1942 ile 1961 yılları arasında Amerikan ordusunun 160 üyesi, Askeri Adalet Yasası kapsamında firar, isyan ve cinayet gibi çeşitli suçlardan idam edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECOMMERCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 1979 yılında Michael Aldrich, ilk çevrimiçi alışveriş sistemini tanıttı; bu, elektronik ticaretin (e-ticaret) başlangıcıydı. Bu ilkel başlangıçtan itibaren e-ticaret artık bilgisayar ağlarını (özellikle interneti) kullanarak elektronik fon transferi, çevrimiçi pazarlama ve satış, sanal alışveriş, tedarik zinciri yönetimi, elektronik veri değişimi ve envanter yönetimi gibi faaliyetleri yürütmektedir. E-ticaret, tüketicilerin zaman veya mesafe engeli olmaksızın elektronik ortamda mal ve hizmet alışverişi yapmasına olanak tanır. 2012 yılında e-ticaret satışları ilk kez bir milyar doları aştı ve o zamandan beri önemli ölçüde genişleyerek geleneksel ve elektronik ticaret arasındaki sınırları daha da bulanıklaştırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECONOMIC_UNION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Küreselleşmenin etkisiyle, daha küçük uluslar, sermaye, iş gücü, üretim ve hammadde açısından büyük devletlerle rekabet edemez hale geldiler. Bu amaçla, 1980’lerde bir dizi ekonomik birlik – ortak pazar ve gümrük birliğinden oluşan, genellikle bir tür ortak para birimine sahip ticaret blokları – şekillenmeye başladı. Üye ülkeler, ortak ürün ve iş yasalarını, mal ve hizmetlerin sınır ötesi serbest dolaşımını, ortak dış ticaret düzenlemelerini vb. kabul ederler. Son birkaç on yılda birçoğu bir araya getirildi: CARICOM, Avrasya Ekonomik Birliği, Mercosur; ancak şüphesiz en büyüğü ve en etkilisi, MS 1992 yılında Maastricht Antlaşması ile oluşturulan Avrupa Birliği’dir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hitit ve Asur krallarının saray muhafızları oluşturmasından bu yana, her profesyonel ordunun bünyesinde seçkin birlikler, alışılmışın dışında ve yüksek riskli muharebe görevlerini yürütmek üzere eğitilmiş özel askeri birimler yer almıştır. Ve genellikle gerçekten göz alıcı üniformaları vardır. Seçkin birlikler, özellikle totaliter uluslarda II. Dünya Savaşı’nda ön plana çıktı; Almanya, Brandenburg Alayı ve Skorzeny’nin SS Jäger Taburu gibi birlikleri yıkıcı bir etkiyle kullanırken, Faşist İtalya’nın birkaç özel deniz birimi vardı. Savaştan bu yana, Rus Spetsnaz ve Amerikan Yeşil Berelileri gibi birlikler bu acımasız etkinlik (ve ayırt edici üniformalar) geleneğini sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXPROPRIATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kamulaştırma – genellikle bir tür tazminat içeren istimlâkın aksine – devletin, 'kamu yararına' olduğu düşünülen bir amaç için özel mülkiyeti almasıdır. Çoğu zaman bu arazi olur, ancak 20. Yüzyılda, hükümetler algılanan haksızlıkları gidermek, ekonomilerini istikrara kavuşturmak veya yabancı etkisini azaltmak (veya Mart 1938'de Meksika'nın Amerikan petrol şirketi varlıklarına el koyması örneğinde olduğu gibi her üçünü de) istedikçe millileştirmenin önemli bir unsuru haline geldi. 1920'lerdeki komünist politikalar ve II. Dünya Savaşı sonrası Doğu Avrupa genelinde, bu ülkelerdeki neredeyse tüm yabancı varlıklara el konulmasına tanık olundu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEUDAL_CONTRACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ne serf ne de sözleşmeli hizmetkâr olan sıradan halktan kişiler – yani köylüler, 'kötü karakterler' ile karıştırılmamalıdır, ancak bu sadece bir terim meselesi olabilir – bir malikâne lorduyla feodal sözleşmeye sahip vasallardı. Yasal olarak özgürdüler ancak lordun otoritesine tabiydiler. Feodal sözleşme uyarınca lordun, köylüsüne bir tımar sağlama, onu koruma ve kralın mahkemesinde adalet sağlama yükümlülüğü vardı. Buna karşılık lord, bağlılık yemini ve sözleşmeye bağlı hizmetler (askeri, işgücü, vergi vb.) üzerinde hak talep ederdi. Bağlılık yeminini ihlal etmek, sözleşmenin ihlali gibiydi ancak daha ağır cezalarla bir suçtu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FINEST_HOUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>18 Haziran 1940'ta Başbakan Churchill, Nazi Almanyası'na karşı savaşın durumu hakkında Parlamento'ya bir konuşma yaptı ve büyük ölçüde Kraliyet Hava Kuvvetleri'nin Luftwaffe'ye karşı verdiği mücadeleyi övdü. 'En güzel saatleri' ifadesi doğrudan RAF'a atıfta bulunmasa da, en çok pilotlarıyla ilişkilendirilir hale gelmiştir. Churchill, 'bu kıyılara saldırabilecek mesafedeki en güçlü düşmanın en azından eşit bir Hava Kuvveti'ne sahip olmamamız büyük bir talihsizliktir' dedi. Churchill artan yatırım çağrısı yapmasa da, bu konuşma İngiliz hükümetinin bir yıl boyunca üretim ve eğitim kaynaklarının çoğunu uçaklara ve pilotlara ayırmasına ivme kazandırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sovyet Rusya'nın beş yıllık planları, Komünist Parti tarafından atanan bir devlet planlama komitesi tarafından hazırlanan bir dizi ekonomik kalkınma kılavuzuydu; ilki MS 1928'de başlatıldı ve sonuncusu, Sovyetler Birliği'nin 1991'de dağılması sırasında yürürlükteydi. Planı yerine getirmek, bunu yapmaya çalışırken hantallaşan Sovyet bürokrasisi için birincil motive edici faktördü. Bununla birlikte, ilk planların ilk başarıları, Mao'nun Çin'i ve Castro'nun Küba'sı gibi diğer komünist ulusları ve hatta bazı kapitalist devletleri, ekonomik kalkınmayı teşvik etme ve koordine etme yöntemini benimsemeye motive etti. Çoğu, bu kadar kısıtlayıcı ve genellikle gerçekçi olmayan bir yaklaşımı akıllıca terk etmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir 'serbest piyasa' sisteminde, mal ve hizmetlerin fiyatları, bir hükümet, tekel veya başka bir denetleyici otorite yerine, yalnızca arz ve talep güçlerine bağlı olarak satıcılar ve alıcılar arasındaki mutabakatla belirlenir. Serbest piyasanın iki temel direği vardır: gönüllü değişim ve özel mülkiyet. Her şeyin özel mülkiyetini savunan ikna edici entelektüel argümanlar, 17. Yüzyılda John Locke bunu yapana kadar ortaya konmadı. Bir yüzyıl sonra Adam Smith, herkese eşit şekilde fayda sağladığını öne sürdüğü (açgözlülüğün iyi olduğu) bir laissez-faire ekonomisi için en özlü argümanı sunacaktı (ki normalde asık suratlı ekonomistler tarafından 'serbest piyasa ekonomisinin babası' olarak kabul edilir).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRESCOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Fresk' terimi, İtalyanca'da kelimenin tam anlamıyla 'taze' anlamına gelir ve İtalyan Rönesansı sırasında patlama yapan bir resim stilini tanımlar. Sadece bir duvarın üstüne boyanmış bir resimden daha fazlası olan freskler, pigmentin ıslak sıvaya emilmesine ve sıvanın kendisinde kurumasına izin vermek için su ve renk uygulanarak oluşturulur. Belki de en ünlü fresk, Michelangelo tarafından yaratılan Sistine Şapeli tavanı olsa da, bu teknik tarih boyunca bulunabilir. Fresklerin en eski örneklerinden biri, MÖ yaklaşık 2000 yılına tarihlenen Minoslular tarafından yapılmıştır. Yaygın modası geçmiş olsa da, Meksika Duvar Resimciliği olarak bilinen fresklere benzer bir tarz 20. yüzyılda yeniden canlandırıldı.</Text>
		</Row>				
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOD_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sıradan krallar olmakla yetinmeyen bazı yönetici hanedanlar, itaati, prestiji ve yanılmazlığı garantilemek için tanrısallık mantosunu üstlendiler. Mısır firavunlarının genellikle tanrı Horus'un vücut bulmuş hali olduğuna inanılırdı. İmparatorluk Çin'inde zaman zaman imparator, 'Cennetin Oğlu' olarak kabul edilir, 'Cennetin Görevi' altında yönetir ve emirlerinin kutsal yazı olduğuna inanılırdı. Bazı Roma imparatorları Senato tarafından tanrı ilan edildi, ancak genellikle ölümlerinden sonra, bu nedenle tanrılık görevlerine engel olmadı. Tüm bu tanrısallık sonunda kralların ilahi yönetme hakkı ile değiştirilmiş olsa da, uygarlık tarihi boyunca yankılanmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOTHIC_ARCHITECTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kaburgalı tonozlar, uçan payandalar, sivri kemerler, üst üste binmiş süslemeler… ve çirkin yaratık heykelleri, bir sürü çirkin yaratık heykeli ile ayırt edilir. Gotik mimari, 12. yüzyılın ortalarından 16. yüzyıla kadar Avrupa'nın anıtsal binalarının inşasına egemen oldu. Romanesk üsluplardan ortaya çıkan Gotik, katedraller, manastırlar, kaleler, saraylar, lonca binaları ve halkı etkilemek ve hayrete düşürmek için tasarlanmış her türlü yapı için tercih edilen mimariydi. Mağaramsı iç mekanlar ve yükselen çatılarla, kralların ve piskoposların çok sevdiği gösteriş ve tantana için mükemmeldiler. Ne yazık ki, bir dizi Gotik canlanma akımı 18. yüzyılın ortalarından 20. yüzyılın başlarına kadar uzanıyordu, çoğunlukla çirkin üniversite yapıları için, üzerlerinde çirkin yaratık heykelleriyle.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRANDE_ARMEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Rusya'nın işgalinden hemen önceki zirve noktasında, Napolyon'un Büyük Ordusu (Grande Armée) yaklaşık 680 bin kişiden oluşuyordu; bu ordu ağırlıklı olarak Fransa'dan toplanmış olsa da, 11 diğer ulustan (sadece Polonya'dan 95 bin) birlikler de içeriyordu. Askeri tarihçiler tarafından şimdiye kadar toplanmış en büyük savaş güçlerinden biri olduğu yaygın olarak kabul edilmektedir ve Napolyon ile generallerinin komutası altında, karşılaştığı her şeyden taktiksel olarak üstündü. Büyük Ordu başlangıçta Napolyon'un İngiltere'yi işgal için topladığı güçtü, ancak MS 1805'te yeniden adlandırıldı ve başka amaçlar için kullanıldı, yani Avrupa kıtasının çoğunu fethetmek. Çoğu büyük güç, kendilerinin de büyük, ulusal bir orduya ihtiyacı olduğuna karar verdiğinde, bu ordu şablon olarak hizmet edecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRAND_OPERA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Opera yeterli değilmiş gibi (ve birçok insan için kesinlikle öyledir), 1820'lerin sonlarından 1850'lere kadar olan bir dönemde 'büyük opera' Fransa'da büyük bir modaydı. Bu tür, dört veya beş perde, geniş kadrolar ve orkestralar, gösterişli kostümler ve sahne efektleriyle karakterize edilir ve olay örgüleri dramatik tarihi olaylara dayanırdı. Bu anıtsal yapımların ilki, Daniel Auber'in La Muette de Portici'siydi; 1647 devrimci Napoli'sinde geçen eser, Vezüv Yanardağı'nın patlaması ve kadın kahramanın kendisini volkana atmasıyla sona erer. Prömiyerinden sonra gözü yaşlı olmayan kimse kalmamıştı ve neredeyse iki kuşak boyunca Avrupalı izleyiciler büyük operalara akın etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaş gemisi diplomasisi – ya da Teddy'nin deyimiyle 'Büyük Sopa' politikası –, daha güçlü ulus tarafından sergilenen bu gösterinin altında yatan açık düşmanlık tehdidi ile ezici askeri gücün gözle görülür gösterileri yoluyla dış politika hedeflerinin izlenmesidir. Roosevelt'in kendisi bunu 'herhangi bir olası krizin yeterince ilerisinde, akıllıca öngörü ve kararlı eylem kullanımı' olarak tanımladı. Terim, Avrupa emperyalizmi döneminde popüler kullanıma girdi, çünkü sömürgeci güçler tavizler koparmak için savaş gemilerinin varlığını kullandılar (örneğin Perry'nin Kara Gemisi, Paknam Olayı vb.).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HERITAGE_TOURISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kültürel miras turizmi, National Trust tarafından 'geçmişin hikayelerini ve insanlarını özgün bir şekilde temsil eden yerleri, eserleri ve etkinlikleri deneyimlemek için seyahat etmek' olarak tanımlanır. Ya da az çok özgün, çünkü geçmişin kötü yemeklerini, dizanteriyi, böcekleri, hijyen eksikliğini ve diğer tehlikelerini içermez. Devrim öncesi Amerika yerine bugünkü Colonial Williamsburg'u düşünün. Kültürel miras turizmi, özellikle Amerika Birleşik Devletleri'nde insanlar 'köklerini' bulmaya ve bugünlerini meşrulaştırmaya çalıştıkça patlama yapmaktadır. Müzeler yerine, bu turistler işleyen demiryolları, etkileşimli savaş alanları, çalışan çiftlikler ve çiftlikler, yerli köyleri ararlar… hepsi özlemini duydukları geçmişteki bir dönemi taklit eder.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zorunlu askerlik ilk olarak Hammurabi'nin hükümdarlığı sırasında (MÖ yaklaşık 1750) uygulamaya konuldu. Bu ilkum sistemi altında Babil İmparatorluğu, savaş zamanında orduda hizmet etmesi için herkesi çağırabilirdi; barışın bol olduğu zamanlarda ise tebaasından, 'devletin iyiliği' için gerekli görülen diğer faaliyetlerde – inşaat projeleri, hasat kaldırma, ticaret malları üretme ve bunun gibi her şey – karşılıksız işgücü sağlamaları istenirdi. (Karşılığında, askere alınanlar toprak sahibi olma hakkını elde ederdi.) Sonraki yüzyıllar boyunca, çeşitli diğer imparatorluklar benzer sistemler kurdular ve sonunda ortaçağ Avrupa'sının köylüleri arasında çok popüler olan feodal sisteme dönüştüler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INDUSTRIAL_RELOCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>II. Dünya Savaşı sırasında, endüstriyel tesislerin en büyük yeniden konumlandırılması, Nazi işgalinin ardından Sovyetler Birliği tarafından gerçekleştirildi; yalnızca MS Kasım 1941'de, büyük ve küçük 1503 endüstriyel tesis doğuya taşındı. Savaşın sonraki aşamalarında, hem Almanya hem de Japonya da endüstriyel tesislerin yeniden konumlandırılmasını üstlendi, ancak bu ölçekte değil. Savaştan bu yana, 'endüstriyel taşınma', sanayiyi daha düşük ücretlere veya daha gevşek işgücü veya çevre yasalarına sahip ülkelere taşımayı ifade etmeye başlamıştır. Gelişmekte olan ülke için vergi geliri, teknoloji transferi, artan istihdam gibi bazı faydalar olsa da, Rana Plaza'daki düzenlenmemiş tekstil fabrikasının 2013 felaketinin kanıtladığı gibi, bazı belirgin, kolayca hayal edilebilecek dezavantajlar da vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSPIRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bazı yeni fikirler deneme yanılmadan gelir; diğerleri ise ilhamdan (sanatsal, hayal gücüyle ilgili veya belki de ilahi). Her ne kaynaktan olursa olsun, ilham bilimsel bilgi ve teknolojide birçok kayda değer ilerlemeyi sağlamıştır. Yaygın olarak 'Buluş' anı olarak bilinen (her çılgın bilim insanının bildiği gibi) terim, Yunan bilge Arşimet'in MÖ yaklaşık 250'de bir tacın saf altın olup olmadığını nasıl kanıtlayacağına dair ani aydınlanmasıyla ilgili bir hikayeden gelir. İlham istenildiği gibi çağrılamaz; aslında, Mareike Wieth ve Rose Zacks tarafından yapılan yakın tarihli bir çalışma, içgörü ve yeniliğin en yüksek düzeyde, bir bireyin en iyi halinde olmadığı zamanlarda olduğunu göstermektedir. Yani henüz umudumuz var.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSULAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roma'ya çıkan tüm o yollardan insanlar akın etmeye başlayınca, kentsel yayılmanın bir yerinde yaşamak zorundaydılar; böylece, Romalıların icat ettiği taş ve betondan yapılmış bir tür apartman binası olan 'insulae', alt ve orta sınıf plebler için konut olarak gelişti. Beş veya altı kat yüksekliğindeydi (her ne kadar bazıları daha büyük olsa da), zemin kat dükkanlarla kaplıydı ve üst katlarda konut daireleri vardı… en iyileri yere en yakın olanlardı. Ancak insulae çökmeye meyilliydi ve yangın her zaman mevcut bir tehlikeydi. Augustus ve daha sonra Nero inşaat standartları belirledi; yine de, 4. Yüzyıl itibarıyla şehirde yaklaşık 42.000 ila 46.000 insulae olduğu tahmin edilmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTEGRATED_SPACE_CELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çin'in 2007 yılında kendi eski bir hava durumu uydusunu düşürdüğü uydu karşıtı testi, Hindistan hükümetinde şok dalgaları yarattı. Her ne kadar hem Amerika Birleşik Devletleri hem de Rusya, yörüngedeki uyduları düşürme kabiliyetine sahip olsa da, Hindistan artık bir kıyamet senaryosuyla karşı karşıyaydı; zira askeri, ticari ve kamu hizmetleri için büyük ölçüde uydu sistemlerine bağımlıydı. Bu durum, Hindistan'ı Haziran 2010'da (aslında çok daha önce de var olmuş olabilir) Entegre Uzay Hücresi'ni faaliyete geçirdiğini ilan etmeye yöneltti; bu birim, bir uzay savaşı için 'savunma mimarisi' kapsamında şimdiye kadarki en büyük uzaktan algılama uydu takımadasını – şu ana kadar 11'i faal – oluşturuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_SPACE_AGENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Henüz bir 'Uluslararası Uzay Ajansı' yok … ama bu sadece bir an meselesi. Uzayın keşfinde (ve muhtemelen kullanımında) barışçıl uluslararası iş birliğini teşvik etmek ve ayrıca üye devletler için 'sürdürülebilir ekonomik ve toplumsal kalkınmada uzay bilimleri ve teknolojisinin kullanımını' sağlamak amacıyla kurulan Birleşmiş Milletler Dış Uzay İşleri Ofisi düşünüldüğünde, bu ajans büyük olasılıkla BM kontrolünde olacaktır. 1975'te kurulan ESA (Avrupa Uzay Ajansı) gibi çok uluslu uzay örgütleri de böyle bir gelecek ajansının hayati bir unsuru olacaktır. Ve kuşkusuz, ilk projelerden biri, hâlihazırda beş katılımcı ulusal uzay ajansının ortak projesi olan ve bir dizi hükümetler arası antlaşma ve anlaşma ağıyla korunan Uluslararası Uzay İstasyonu'nun yönetimini üstlenmek olacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_WATERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uluslararası sular, belirli su kütlelerinin (sözde) ulusal sınırları aştığı ve herkesin geçişine açık olduğu fikrine atıfta bulunan bir terimdir; bazı göller, nehirler ve bataklıklar için de kullanılabilse de genellikle okyanuslar ve denizlerle ilgili olarak kullanılır. Tüm uluslar, 12 deniz mili (22,2 kilometre) kadar uzanan karasuları üzerinde egemenlik iddia edebilirken, bu sınırın ötesinde hiçbir yargı yetkisine sahip değildir. 'Denizlerin serbestliği' kavramı 17. yüzyıla kadar uzanmasına rağmen, 1960'larda birkaç Birleşmiş Milletler sözleşmesi kabul edilene kadar yasal bir düzenlemeye bağlanmamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVENTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roma'nın çöküşünden bu yana Avrupa'da pek bir şey değişmemişti – oysa doğuda Araplar, her türden icatla meşgul oluyorlardı. Kadimlerin eski bilgi ve teknolojisi Avrupa dünyasını tanımlıyordu. Ancak Rönesans'la birlikte, Kilise'nin meraka yönelik kısıtlamaları gevşeyince Leonardo da Vinci ve Johannes Gutenberg gibi her türden hünerbaz 'yeni' şeyler icat etmeye başladı. Ayrıca, biyel kolundan gitara, diş fırçasından dikey eksenli yel değirmenine kadar pek çok İslam icadı, Mağribiler aracılığıyla Avrupa'ya sızdı. Tüm bu icatlar, henüz gelmemiş olan Bilimsel Devrim'in temellerini atacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAISSEZ_FAIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bırakınız yapsınlar ekonomisi, kapitalistin kutsal kasesidir; zira tüm özel işlemler, tarifeler, sübvansiyonlar, ticaret düzenlemeleri, tekel sınırlamaları, fiyat kontrolleri, çalışma ilişkileri veya bu türden diğer saçmalıklar dâhil olmak üzere her türlü hükümet müdahalesinden veya denetiminden tamamen bağımsızdır. Bırakınız yapsınlar ekonomisi üzerine tartışmalar, Çin'deki Han, Tang, Song ve Ming hanedanlıklarına kadar uzanır; bu dönemde yetkililer ve tüccarlar, hükümet müdahalesinin ne kadarının gerekli veya haklı olduğu konusunda yüzyıllar boyunca tartışmışlardır. Modern çağda, çok uluslu şirketler giderek daha etkili hale geldikçe, Adam Smith'in derin ahlaki belirsizlikleri kabul etmesi ve John Maynard Keynes'in bırakınız yapsınlar ekonomisini tamamen kınamasıyla tartışma yoğunlaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_SURVEYORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toprak mülkiyeti fikri insanlığa kökleştiğinde, sınırları belirleme yöntemleri gerekli hale geldi. Antik Mısır'da, Nil boyunca yaşanan yıllık taşkınlardan sonra sınırları yeniden belirlemek için düğümlü bir ip basit geometriyle kullanılabiliyordu. Arazi ölçümcüleri, turistlerin şimdi hayran olduğu o eski anıtların etrafında da çalışıyordu; Stonehenge, tıpkı Gize'nin Büyük Piramidi gibi, ölçümcüler tarafından kazıklar ve ipler kullanılarak düzenlenmişti. Çinli Liu Hui, yaklaşık MS 263'te yayınlanan eserlerinde ölçüm yöntemlerini tanımlamıştı. Ancak arazi ölçümünü bir meslek olarak ilk tanıyan Romalılar oldu; onlarda ölçümcüler, antik Mezopotamya'ya kadar uzanan Groma aletinden adını alan Gromatici olarak bilinirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LEVEE_EN_MASSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birinci Koalisyon karşısında alınan yenilgilere yanıt olarak, devrimci Fransa Ulusal Konvansiyonu, MS Ağustos 1793'te, 18 ila 25 yaş arasındaki tüm sağlıklı, bekar erkeklerin 'askere çağrılması' anlamına gelen bir 'levée en masse' (toplu askere alma) kararnamesi çıkardı. Daha önce birçok ülkede zorunlu askerlik olmasına rağmen, Fransız yaklaşımı eşi benzeri görülmemiş büyüklükte orduların toplanıp sahaya sürülebileceği anlamına geliyordu… Bu da Fransız generallerine birçok düşmanlarını yenilgiye uğratacak sayısal üstünlüğü sağlıyordu. Kriz zamanlarında uygulanan bu toplu askere alma, modern savaş tarihinde önemli bir gelişmeydi ve her savaşta giderek daha büyük kuvvetlere yol açarak Birinci ve İkinci Dünya Savaşları'nın devasa ordularında doruğa ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Siyasi bir felsefe olarak liberalizm, daha sonra 'Aydınlanma Çağı'nda ön plana çıkacak olsa da kökleri, MS 1688'deki İngiltere'deki Şanlı Devrim'e dayanır. Bunun sonucunda John Locke ve Algernon Sidney, özgürlük ve eşitlik ilkelerine dayanan yeni bir dünya görüşünü savunan birkaç İngiliz filozof arasındaydı; onlara göre hükümetin temel amacı, vatandaşlarının özgürlüğünü, canını ve malını – hatta kendisinden bile – korumaktı. Dolayısıyla, Rönesans ve Reform'un teşvikiyle liberalizm, ifade, basın, din, piyasa özgürlüklerini ve ölümcül günahların çoğunun tadını çıkarma özgürlüğünü teşvik ediyordu. Muhafazakârların kafası o günden beri karışık.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Almanca 'blitzkrieg' terimiyle daha iyi bilinen 'yıldırım' savaşı, motorize kuvvetleri yoğunlaştırarak düşman hatlarında yüksek hızlı bir gedik açmayı amaçlayan bir stratejidir. Birleşik silah ve taktik hava gücü kullanarak düşmanı dengesiz tutmayı, derinlemesine arkaya sızmayı ve gedik açılan bölgenin kanatlarındaki birliklere saldırmayı hedefler. Etkileri, özellikle moral üzerinde (askerler kuşatılmaktan hoşlanmaz) yıkıcı olabilirdi. Heinz Guderian tarafından öncülük edilen ve Erich von Manstein ile Erwin Rommel tarafından mükemmelleştirilen blitzkrieg, Polonya, Fransa ve Rusya'da o kadar etkiliydi ki Sovyetler Birliği ve Batılı Müttefikler, nihayetinde Nazi Almanyası'nı yenmek için onu benimsediler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Limites (limes kelimesinin çoğulu), müstahkem şehirler ve askeri karakollarla belirtilen, Roma İmparatorluğu'nun tahkim edilmiş sınırlarını çiziyordu. Hadrian Duvarı genellikle Limes Britannicus olarak anılırdı; çöle bakan en doğu uç ise Limes Arabicus'tu… Limes Germanicus, Limes Alutanus, vb., vb. Limites'in askeri üsleri, castra (lejyon kaleleri) ve castella (genellikle yerli piyadelerden oluşan yardımcı birlikler tarafından korunan üsler) olarak adlandırılırdı. İmparatorluk her zaman savunmasına önem vermiş olsa da, limes inşasının zirve noktası MS 40 ile 280 yılları arasındaki dönemdi. Nitekim dönemin Romalı yazarları, limites'i, medeni insanların ötesine geçmediği bir tür kutsal sınır olarak sunuyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LITERARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her dil grubu bir edebi gelenek geliştirmiştir; bu, kısmen bir uygarlığı diğerinden ayıran şeydir – insan deneyimine anlam kazandıran hikâyelerin nesilden nesile aktarılmasıdır. İlk edebi gelenekler sözlüydü (Homeros'un destanları gibi), ancak yazı, duvarlara resim yazıları karalamaktan öteye geçtiğinde, çeşitli edebi biçimler ölümsüzleşti ve artık aktarılabilmek için ezberlenmeleri gerekmiyordu. Antik Çin'de sözlü şiir, Shijing ve Chu Şarkıları gibi eserlerde derlenmiştir. Batı edebi gelenekleri ise büyük ölçüde erken dönem Yunan ve Romalı yazarlar ile İncil tarafından şekillendirilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 16. yüzyılın sonlarında, Avrupa'daki orduların büyüklüğü çarpıcı bir şekilde arttı ve 100 bin kişilik kuvvetler duyulmamış şeyler değildi (gerçi bu bildirilen sayılar, orduyu takip eden kalabalıkları da içeriyor olabilirdi). Rönesans'taki ulaşım ve yol koşulları göz önüne alındığında, genellikle düşman topraklarında faaliyet gösterirken bir ordu, kendini geçindirmek için erzak arardı (yani yağmalardı). Ancak bu, artık gerekli olan cephane, kuşatma topları, üniformalar, tıbbi malzemeler, içki ve askerleri mutlu eden diğer her şeyi pek karşılamıyordu. Bu nedenle, ordulara eşlik eden erzak konvoyları büyüdü; Otuz Yıl Savaşları sırasında bazı paralı asker orduları için bu, her 15 adama bir araba anlamına geliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MACHIAVELLIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tanımı gereği 'Makyavelizm', 'devlet yönetiminde kurnazlık ve ikiyüzlülük kullanımı'dır (psikolojide karanlık üçlü kişiliklerden biri olarak tanımlanır, ama o başka bir konu). Makyavel, Savaş Sanatı (MS 1521) ve Prens (1532) adlı eserlerinde, etkili hükümdarların çıkarlarını – ki bunlar elbette devletlerinin çıkarlarıydı – güvence altına almak için rutin olarak casusluk, aldatma ve suikast kullanmalarını savundu. Bir dizi kral onun tavsiyesini ciddiye alırken, en iyi Rönesans casusluk ağını geliştiren, Kraliçe Elizabeth'in 'casusluk şefi'ydi (aslında Dışişleri Bakanıydı); dilbilimciler, akademisyenler, yazarlar, mühendisler, askerler ve diplomatları istihdam ederek sırları (hem iç hem de dış) araştırıp analiz ediyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANEUVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaş, küçük insan kitlelerinin sopa salladığı bir yakın dövüş aşamasının ötesine geçtiğinde, manevralar daha çevik savaşçılara savaşta belirgin bir avantaj sağladı. Düşmanı dezavantajlı durumda tutmak için hızlı hareketler kullanma kavramı, savaş fikrinin kendisi kadar eskidir. Taktik manevralar savaş alanında kullanılmak üzere tasarlanmışken, 'manevra savaşı', bir düşmanı istemediği bir yerde veya zamanda savaşmaya zorlamaya kadar giden her şeyi kapsar. Her iki tür de savaş arabaları ve süvarilerin ortaya çıkışıyla öne çıktı… ve önemleri o zamandan beri azalmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARITIME_INDUSTRIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bazı antik yerlerde insanlar denizlere açıldı; keşfediyor, balık tutuyor, ticaret yapıyor ve savaşıyorlardı. Ve bu yerlerin bazılarında, gemilerin inşası ve donatılması olan denizcilik endüstrileri gelişigüzel ortaya çıktı ve bu insanları bu keşif, balıkçılık, ticaret ve savaş işlerinde biraz daha iyi hale getirdi. Mısırlılar ilk deniz gemilerini inşa etmiş olsalar da, tarihteki ilk büyük denizciler Giritlilerdi; Kralları Minos diğer Ege adalarını fethederken onlar Sicilya kadar uzaklara ticaret yapıyorlardı. Fenikeliler, gevşek ittifak halindeki şehir devletlerinden oluşan bir deniz 'imparatorluğu' kurdular. Uzak Hindistan'da, Maurya İmparatorluğu (MÖ 4. yüzyıl) gemi inşası için bilinen en eski devlet örgütlenmesini geliştirdi ve seyrüsefer bilimini 'icat etti'.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARKET_ECONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birkaç yüzyıl boyunca bırakınız yapsınlar ekonomisi işlerken, 19. yüzyılın ortalarına gelindiğinde bu tür serbest piyasalar – çeşitli nedenlerle – muhalefetle karşılaştı; sanayileşmekte olan ülkelerdeki hükümetler, işçiler ve genel halk adına müdahale ederek fabrika standartları ve tüketiciyi koruma yasaları çıkardı ve tekelleri dağıttı. Mal alım ve üretiminin arz ve talep ilkelerine dayandığı 'piyasa ekonomileri' ortaya çıktı. Piyasa ekonomileri, düzenlenmiş piyasalardan çeşitli devlet müdahalesi modellerine kadar uzanabilir. Gerçekte, ne piyasa ekonomileri ne de serbest piyasalar 'saf' biçimde var olur; çünkü 20. yüzyıl boyunca hükümetler çoğu işletmeyi değişen derecelerde düzenlemiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARTIAL_LAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sıkıyönetim, askeri hukukun medeni hukukun 'geçici olarak' yerini aldığı yasal bir durumdur; hükümet tarafından ilan edildiğinde, medeni haklar, habeas corpus, sivil mahkemeler (sıkıyönetime karşı gelen siviller askeri mahkemelerde yargılanabilir) gibi inceliklerle uğraşmak zorunda kalmaz ve dilediği gibi sokağa çıkma yasakları, seyahat yasakları, karne uygulaması vb. dayatabilir. Etkili bir şekilde, tüm güç askeriye devredilir ve önceki yürütme, yasama ve yargı makamlarından alınır (bazıları hapse bile atılabilir). 'Düzeni sağlamak' amacıyla sıkıyönetim ilanı için birçok olası neden vardır: bir darbenin ardından (2006'da Tayland'da olduğu gibi) veya bir doğal afetten sonra (San Francisco depremi), belki işçi huzursuzluğu sırasında (Colorado Kömür Havzası Savaşı) veya savaşta (1941'den 1944'e kadar Hawaii'de olduğu gibi).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tarihi biraz olsun kalmış tüm Arap şehirlerinin bir medinası vardır – genellikle surlarla çevrili, dar ve labirent gibi sokakları olan, bazı yerlerde bir metreden (39 inç) daha az genişlikte olan kentsel bir yerleşim bölgesi. İslam'ın bir takipçisine göre, Peygamber adil ve düzenli bir şehrin zorunlu olduğunu buyurmuştur; bu nedenle medinaların tasarımı toplumsal değerleri yansıtır ve genellikle kalplerinde çeşmeler, camiler ve çarşılar bulunur. Dolambaçlı, dar sokakları sayesinde istilacılara karşı savunma işlevi de görmüşlerdir… ayrıca araba trafiğinden, genellikle motosikletlerden ve hatta bisikletlerden de muaftırlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCHANT_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Daha yaygın olarak ticari birlik olarak adlandırılan bir tüccar konfederasyonu, ticaret yolları üzerindeki şehirlerdeki ve krallıklardaki tüccarların ekonomik çıkarlarını ve diplomatik ayrıcalıklarını korumak için oluşturulmuştur. Bu tür konfederasyonlar nadiren resmi statüye sahip olsa da, Londra Tüccar Maceracılar Şirketi (MS 1407'de kuruldu) ve daha da güçlü olan Hansa Birliği (yaklaşık 1356'da kuruldu) gibi birkaçı muazzam bir etkiye sahipti. Bunlar ve diğerleri, belirli bir metada veya belirli bir bölgede uzun süreler boyunca ticarete hükmedebilirdi. Bu tüccar konfederasyonları, 15. ve 16. yüzyıllarda zirveye ulaşacak, ancak sonrasında hızla gerileyecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERITOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Platon ve diğerleri, liyakat sistemini en mantıklı kamu yönetimi biçimi olarak savundular … onun durumunda, yöneticiler, yönetme hakları zekâ ve içgörülerinden gelen filozof krallar olmalıydı. Basitçe söylemek gerekirse, liyakat sistemi, mevcut hükümdarın (veya milletvekilinin) yakın arkadaşları ya da belirli bir kabileden, kasttan veya dinden olanlar yerine, en yetenekli ve değerli olanların hükümet bürokrasisinde ilerleme kaydettiği bir sistemdir. Çoğu uygarlık, bir tür liyakat sistemi ile işleri yürütecek olanları seçmenin daha az mantıklı bir yöntemi arasında gidip gelir. Bu düzen, güneş patlayana ve gezegenin yüzeyindeki tüm yaşam yok olana kadar tekrarlanır durur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_FIRST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri İkinci Dünya Savaşı'na girdiğinde, içler acısı bir hazırlıksızlık içindeydi ve ülkeyi savaş düzenine sokmak aylar sürdü. Soğuk Savaş'ın bir sonucu olarak yönetim, harcama ve araştırmada 'Askeri Öncelik' adlı muğlak bir strateji benimsedi; bu, askeri ve kurumsal çıkarlar arasında kamu politikasını etkileme konusunda gayriresmî bir ittifaka yol açtı. Ocak 1961'deki veda konuşmasında Başkan Eisenhower ilk kez 'askeri-endüstriyel kompleks'ten söz etti. Günümüzde ABD askeri harcamaları dünya toplam silah üretiminin yaklaşık %47'sini oluşturuyor ve 2011'de Amerika Birleşik Devletleri ordusuna, kendisinden sonra gelen 13 ülkenin toplamından daha fazla harcama yaptı. Gerçekten de 'Askeri Öncelik'.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_ORGANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sıkı hiyerarşik bir askeri örgütlenme ilk kez Roma Ordusu ile yaygınlık kazandı. Ancak Aydınlanma Çağı olarak adlandırılan döneme kadar, Orta Çağ ve Rönesans boyunca çoğu askeri örgütlenme oldukça geçiciydi. Çoğunlukla profesyonel ulusal orduların yükselişi bunu değiştirdi. Profesyonel ordular, yalnızca bağlantıları veya servetleri nedeniyle komutan atanan kişiler değil, profesyonel subaylar gerektiriyordu. Askeri hiyerarşiyi doldurmak için ilk ulusal akademiler açıldı – en eskisi 1720'de Woolwich'teki Kraliyet Askeri Akademisi – hevesli subay adaylarına eğitim sunuyordu. Köklü bir askeri örgütlenme, yetenekli mezunlara saflarda hızla yükselme fırsatı verdi... ve parlak olma şansı tanıdı. Nadiren de olsa bu gerçekleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_RESEARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Daha önce bazı hükümet askeri araştırma örnekleri olsa da, askeri uygulamaları olan bilimin finanse edilmesi, 20. yüzyılın ilk on yılından itibaren araştırmalar üzerinde dönüştürücü bir etki yarattı. Birinci Dünya Savaşı, 'kimyagerler savaşı' olarak adlandırıldı; zira hükümetlerince finanse edilen bilim insanları, giderek daha ölümcül kimyasallar ve en yeni gazlara karşı önlemler geliştirmek için yarışırken, fizikçiler daha büyük ve daha iyi silahlar, bombalar ve makineler inşa ediyorlardı. İkinci Dünya Savaşı, askeri yeniliklere daha da büyük bir yatırım anlamına geliyordu ve bu, Hiroşima üzerindeki o mantar bulutuyla doruğa ulaştı. O zamandan beri askeri araştırma finansmanının devasa ölçeği, uygarlık üzerinde derin bir etki yarattı... özellikle de bazı (ama hepsi değil) yeni keşiflerin sivil uygulamaları da olduğu için.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIONAL_IDENTITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>18. yüzyıl Avrupa uygarlıklarında bir 'kamu alanı' ve bütünleşmiş ulusal ekonominin ortaya çıkışıyla birlikte insanlar, yaşadıkları küçük kasaba ya da eyaletten ziyade genel olarak ülkeleriyle özdeşleşmeye başladı. Ulusal semboller, marşlar, bayraklar, mitler ve gelenekler, vatandaşların kolektif ruhunda bir şekilde önemli olarak yüceltildi. Amerikan ve Fransız devrimlerinin sarsıntıları, vatansever milliyetçiliğe yaygın çağrılarla bu gelişmeyi pekiştirdi. Prusya doğumlu Johann Herder bu yeni inancın peygamberiydi ve kişinin kökenlerine, diline ve kültürüne duyduğu doğuştan gelen gururu tanımlamak için 'milliyetçilik' terimini türetti. Ardından milliyetçilik savaşları geldi ve şovenizme yeni bir boyut eklendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIVE_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avrupa sömürgeciliğinin ilk dalgası, MS 15. yüzyılın başlarında Portekizlilerin Uzak Doğu yolunda Afrika kıyıları boyunca ticaret merkezleri kurmasıyla başladı. Ancak İspanyolların Amerika'yı keşfetmesi ve kısa süre sonra Portekizliler, İngilizler, Fransızlar, Hollandalılar, İsveçliler ve okyanuslarda yelken açabilen herkesin onları takip etmesiyle 'boş' toprakların yerleşime açılması bambaşka bir hal aldı. Çünkü bu topraklar elbette boş değildi; binlerce yıldır orada yaşayan yerlilerle doluydu. Yeni gelenler yerlilerle çatıştığında, Avrupalıların tüfekleri, topları, atları ve hastalıkları sayesinde işler yerliler için kötü sonuçlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATURAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aristoteles'ten bu yana doğa felsefesi, fiziksel dünyanın incelenmesi, ilk sistematik 'bilim'di. Diğer tüm bilimler – biyoloji, fizik, kimya, astronomi, matematik ve daha fazlası – kökenlerini doğa felsefesinden alır ve Parmenides, Herakleitos, Demokritos gibi Aristoteles'in seleflerinin çoğu inançlarını doğal düzene dayandırmıştır. Aristoteles'in gerçek dünyayı yöneten yasalara dair kavrayışları, Corpus Aristotelicum'da (günümüze ulaşan kısımlar) kayıt altına alınmış ve Orta Çağ boyunca geçerliliğini korumuştur. Her şeyin ampirik incelenmesi ve anlaşılması daha sonra çeşitli bilimsel disiplinlere ayrılsa da, her şey doğa felsefesiyle başladı. Ve şimdi disiplinler arasındaki sınırlar yeniden bulanıklaşıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVAL_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir uygarlığın donanma ve ticaret filosuna sahip olması için, gemileri suya indirip yüzer halde tutmak üzere pek çok başka şeye ihtiyacı vardı – rıhtımlar, kızaklar, iskeleler, ambarlar, dalgakıranlar, deniz fenerleri; tüm bu liman işçileri, gemi yapımcıları, kılavuz kaptanlar ve diğerlerinden bahsetmiyorum bile. Bu deniz altyapısı olmadan donanmalar uzun süre dayanamaz. Orta Çağ'da ilk kez bazı krallıklar deniz tesislerine önemli ölçüde planlama ve fon ayırdı. Örneğin, Osmanlı yayılmacılığı tehdidi Venedik Cumhuriyeti'ni geniş tersaneler (ünlü Arsenal dahil) kurmaya iterken, Fatımi Halifeliği ve Bizans İmparatorluğu'nun iki yüzyıl boyunca birbirlerini öldürmeye devam edebilmek için verimli deniz altyapılarına ihtiyacı vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk 'denizciler' rotalarını yıldızlara göre çizerdi; pek kesin bir bilim olmasa da, Avrupa Orta Çağı'nda seyrüsefer 'yedi mekanik sanat'tan biri mertebesine yükseltilmişti. Bu kısmen denizcilerin yoldan sapmasını önleyen birkaç icattan kaynaklanıyordu (gerçi genellikle karayı gözden kaybetmezlerdi). Deniz yosununun geçişine bakarak hız ve yön tahmin etmek oldukça hatalı olduğundan, Han Çinlileri MÖ 206 civarında denizci pusulasını icat etti. Bir sonraki büyük ilerleme, Arap denizcilerin gök seyrüseferinde kullanılan kamalı astrolaba dönüştürmesiyle Orta Çağ'da geldi. Denizciler ayrıntılı kayıtlar tutmaya başlayınca ilk deniz haritaları – portolan haritaları – çizildi... ve eve dönüş daha güvenli hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NEW_DEAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Büyük Buhran dünyayı harap etti. Bazı ülkelerde totaliter hükümetlerin yükselişine yol açtı (örneğin Mussolini'nin İtalya'sı); diğerlerinde siyasi yeniden yapılanmaya (İngiltere) ya da Komünist partilerin yükselişine (Fransa). Amerika Birleşik Devletleri'nde Buhran, dönemin Başkanı Franklin Roosevelt'in savunduğu bir dizi iç program olan New Deal'a yol açtı. Bu yasalar, yürütme girişimleri ve başkanlık kararnameleri; işsizler ve yoksullar için yardım, Amerikan sanayisinin toparlanması ve ekonomik denetimde reformlar hedefliyordu. New Deal programlarının çoğu artık geçerliliğini yitirmiş olsa da, bu harf çorbasından bazıları hâlâ yürürlükte: FDIC, FCIC, FHA, TVA, SEC ve bunların en kapsamlısı olan Sosyal Güvenlik Sistemi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBEL_PRIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir Fransız gazetesinin kendisine yakıştırdığı (ne kadar haklı olursa olsun) 'ölüm tüccarı' olarak tarihe geçmek istemeyen Alfred Nobel, vasiyetinde büyük servetinin yaklaşık %94'ünü her yıl verilecek beş ödülün kurulmasına bıraktı. Fizik, kimya, tıp, edebiyat ve barış alanlarındaki bu ödüller, 'bir önceki yıl içinde insanlığa en büyük yararı sağlamış olanlara' verilecekti. Nobel'in ölümünün beşinci yıldönümünde, Aralık 1901'de ilk ödüller takdim edildi. O zamandan beri Ödül, bir bilim insanının alabileceği en yüksek onur haline geldi; tanınma, akademik ilerleme ve yeni araştırma fırsatları getirdi. Bugüne kadar (ve her yıl artarak) yaklaşık 870 kişi ve 23 kuruluş Nobel Ödülü kazandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NUCLEAR_ESPIONAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nükleer silahlar, güç dengesini onlara sahip olan ülkeler lehine muazzam ölçüde değiştirir. Nükleer casusluk, nükleer silahlarla ilgili her türlü gizli bilginin – tasarım ve üretim yöntemleri gibi – yetkisiz ticaretidir. Amerika ilk nükleer silahı geliştirirken bile bu tür casusluk mevcuttu. Manhattan Projesi sırasında Los Alamos'ta çalışan teorik fizikçi Klaus Fuchs, nükleer sırları Sovyetler Birliği'ne iletirken yakalandı. Bu silahların teslimat sistemleri geliştikçe, bu gelişmeleri güvence altına alma yöntemleri de gelişti – ancak nükleer sırların satışı devam ediyor ve küçük ulusların güç dengesindeki konumlarını gizlice etkilemelerine olanak tanıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ONLINE_COMMUNITIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eskiden 'topluluk' mekânla tanımlanırken, artık ortak ilgi alanları, ortak kaygılar ya da kedi videolarıyla tanımlanıyor. Sanal topluluklar, internetin, özellikle de taşınabilir cihazların yaygınlaşmasıyla çoğaldı. Sohbet odaları, forumlar, e-posta listeleri ve sosyal ağ hizmetleri aracılığıyla birçok insan artık binlerce 'görünmez arkadaşa' sahip... yanı başındaki gerçek arkadaşlarının yanı sıra ya da onların yerine. Çevrimiçi bir topluluğa ait olma eğilimi yayılıyor; MS 2013 itibarıyla her biri 100 milyondan fazla üyeye sahip 20 büyük sanal topluluk vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PATRIOTIC_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Halk tarafından savaşılan her savaş, bir anlamda 'vatanseverlik savaşı'dır (sonuçta dinden başka, insanları birbirini öldürmeye ikna etmenin en etkili yoludur). Ancak 20. yüzyılda vatanseverlik savaşı terimi, Komünist doktrinine göre proletaryanın yabancı bir tehdide karşı kendini savunmak için ayağa kalktığı çatışmaları belirtmek için kullanıldı. Daha genel olarak, anayurdu ya da bu durumda 'Ana Vatan'ı savunma savaşını ifade eder. İlk olarak 1812'de Rus köylülüğünün Napolyon'un işgaline karşı genel direnişine uygulanan bu terim, daha sonra İkinci Dünya Savaşı'nda Rusya'nın Almanya'ya karşı pahalıya mal olan savunmasını belirtmek için yaygın olarak kullanıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POLICE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>18. ve 19. yüzyıllarda çeşitli ülkelerde ortaya çıkan geleneksel polis devleti, otokratik reformların, babacan iyilikseverlik ile zorlamanın bir karışımıydı... ulusal güvenlik ve ilerlemeye vurgu yapan, mutlaka baskıcı olmayan bir yapıydı. Ancak modern polis devleti 20. yüzyılda ortaya çıktı ve otoriter bir rejimi varsayar; bu rejim de kolluk kuvvetlerine geniş yetkiler verir. İkincisinin sakinleri, dolaşma özgürlüğü, siyasi veya sosyal görüşlerini ifade etme kısıtlamaları ve yüksek düzeyde gözetimle ('gizli polis'in temel amacı) karşı karşıyadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRESS_GANGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zorla askere alma, erkeklerin donanmaya (çoğunlukla habersiz) zorla 'asker' yazılması uygulamasıydı. Birçok uygarlığın donanması asker toplama çeteleri (dolaşıp 'asker toplama' işini yapan silahlı gruplar) kullandı, ancak en bilineni, MS 1664'te savaş zamanı kullanmaya başlayıp Napolyon Savaşları'na kadar devam eden Kraliyet İngiliz Donanması'ydı. Uygulama 1814'ten sonra kullanımdan kalksa da (zorla toplanan denizciler mutlaka iyi denizci olmuyordu), Büyük Britanya'da 1835'e kadar yasaklanmadı. Korkunç hikayelere rağmen, asker toplama çeteleri nadiren limanların dışında faaliyet gösterir ve neredeyse sadece denizcileri, liman işçilerini ve balıkçıları alırdı – denize alışkın olmayanlar çok çabuk ölme eğilimindeydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROFESSIONAL_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Erken Orta Çağ'da orduların büyük kısmını serfler ve köylüler oluşturuyordu; zar zor eğitilmiş ve kötü donatılmış bu adamlar, sayıca fazla olmaları dışında savaşta neredeyse işe yaramazdı. Devlet tarafından beslenen 'profesyonel' bir ordu fikri, Roma İmparatorluğu ile birlikte (tıpkı diğer pek çok şey gibi) yok olmuştu (her ne kadar Çin'de hâlâ bir tane olsa da). Ancak çeşitli uluslar yıkıntılardan bir araya gelmeye başlayınca, krallar feodal beylerden topladıkları kalabalıkları paralı profesyonellerle takviye etmeye başladı. Bu askerler genellikle kışlalarda barındırılır ve sürtüşmeyi en aza indirmek için sivil nüfustan ayrı tutulurdu; kral onların yiyecek, silah, giyecek ve eğitimini sağlardı. Neredeyse her zaman amatörlerden daha etkiliydiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROPAGANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sosyal psikologlar propagandayı incelemişlerdir; inançları veya kanaatleri değiştiremese de bunları pekiştirebilir ya da diğerleri hakkında şüphe uyandırabilir. Propaganda, diğer iki kitle iletişim aracı fenomeni olan reklamcılık ve halkla ilişkilerle bazı teknikleri paylaşır... ve gerçekten de bazen üçünü birbirinden ayırmak zordur. Matbaanın icadından beri propaganda örnekleri olmasına rağmen, sinema ve yayıncılığın gelişi, propagandayı ilk iki dünya savaşı ve ardından gelen Soğuk Savaş sırasında ön plana çıkardı. Propaganda o kadar şiddetli hale geldi ki Birleşmiş Milletler, 1966'da Medeni ve Siyasi Haklar Uluslararası Sözleşmesi'ne savaş propagandasını veya şiddete yol açabilecek her türlü savunuyu yasaklayan 20. Madde'yi ekledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_TRANSPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toplu taşıma – Asya'da kâr odaklı, özel sektör işletmesi; Amerika'da genellikle devlet işletmesi; Avrupa'da ise kamu ve özel şirketlerin karışımı – halka ucuz yolcu hizmetleri sunar: otobüsler, metrolar, tramvaylar, banliyö trenleri, feribotlar ve benzerleri. Bu tür ilk organize sistem, 1662'de Paris'te işletilen omnibüs hizmeti gibi görünüyor, ancak uzun sürmedi. Omnibüsler 1826'da Nantes'te ve 1829'da Londra'da yeniden tanıtıldı. Kısa bir süre sonra, Londra daha kalabalık ve sağlıksız hale geldikçe, iyi aileler şehrin etrafındaki 'banliyölere' yerleşmeye başladı; bu gelişme, 1860'larda başkentin kalbine ucuz ücretler sunan Metropolitan Demiryolu'nun yaratılmasıyla desteklendi. Kısa süre sonra, her sanayi şehri de bir toplu taşıma sistemi istedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_WORKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bayındırlık işleri; kamu binalarını (okullar, hastaneler, müzeler vb.), toplu taşıma tesislerini (yollardan havaalanlarına kadar her şeyi), kamusal alanları (tüm o parklar ve meydanlar), kamu hizmetlerini (kanalizasyonlar, barajlar, elektrik şebekeleri) ve hükümetin 'daha büyük' iyilik için finanse edip inşa etmeye istekli olabileceği diğer her şeyi (çoğunlukla seçim yatırımı projeleri) kapsar. Antik Roma'da Opera Publica, topluma fayda sağlayacak projelerin inşasını denetlerdi... örneğin tüm o güzel su kemerleri. Amerikalı politikacılar bu fikri canlandırmada öncülük etti; MS 1791'de Pennsylvania ilk kapsamlı kamu tarafından finanse edilen yol sistemini başlattı ve 1801'de Philadelphia ilk kamu su sistemini inşa etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir düşmanı yağmalamak, talan etmek ve genel olarak moralini bozmak için akından daha iyisi yoktur. Barbarlar (genellikle) Yunanlılar, Persler, Romalılar, Çinliler ve diğer medeni toplumların ordularına karşı açık alan savaşında duramadıklarından, akınları uzun süreli baskınlar şeklini alırdı. Zamanla bu ve diğer imparatorluklar da barbarlara karşı akınlar kullandı; sık sık yardımcı birlikler göndererek topraklarını harap ettiler... hayvanlarını sürüp götürdüler, kamplarını yaktılar ve daha kötüsünü yaptılar. Bu strateji o kadar iyi işledi ki bazı 'savaşlar' bir dizi kanlı akından ibaretti ve bu uygulama bugün bile varlığını sürdüren askeri repertuvarın bir parçası haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAJ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Britanya Doğu Hindistan Şirketi'nin büyük bir rezalete yol açmasının ardından İngiliz Kraliyet Ordusu, Sipahi Ayaklanması'nı bastırmak için sahneye çıkmak zorunda kaldığında, alt kıtanın yönetimi, Haziran 1858'de Hindistan İmparatoriçesi ilan edilen Kraliçe Victoria şahsında doğrudan Kraliyet'e devredildi. Britanya Raj'ı iki ana bölümden oluşuyordu: Doğrudan Britanya kontrolü altındaki bölgeler ve Hint prensleri tarafından yönetilen (elbette Britanya himayesi altında) bölgeler… Britanya egemenliğinin sona erdiği 1947'de bu prenslik devletlerinin sayısı yaklaşık 565'ti. Bu prenslik devletlerinin çoğu, görünüşte egemen olsalar da savunma, dış ilişkiler, haberleşme, ulaşım ve ticaret gibi konularda Britanya kontrolü altındaydı (nitekim ihraç mallarının büyük kısmı tüm bu diğer masrafları karşılamak üzere İngiltere'ye gidiyordu).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Rasyonalizm, dünyayı açıklamak için (kör inanç ya da büyülü mantarlar gibi şeyler yerine) akla başvuran bir dünya görüşüdür. Bu felsefede akıl, beş duyuyla toplanan veriler de dahil olmak üzere bilgiye ulaşmanın tüm diğer yollarının üzerindedir. Kökleri büyük Sokrates'e kadar uzanmakla birlikte, 16. ve 17. yüzyıllarda Bilim Devrimi sırasında Hristiyan baskısının ardından yeniden canlanma yaşadı. 'Modern felsefenin babası' olarak anılan René Descartes, Spinoza, Leibniz ve Kant gibi bilim insanı-filozoflar, insanların dünyalarına bakışını derinden değiştirdi ve rasyonalizmi yeni bir inanç haline getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RELIGIOUS_ORDERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Budistler (Zen, Shaolin) ve Müslümanlar (çeşitli Sufi tarikatları) bir tür dinî tarikata sahip olsalar da en ünlülerini Katoliklik doğurmuştur. Katolik Kilisesi'nde bir dinî tarikat kurmak Papa tarafından kutsanmalıdır; bu gelişigüzel yapılabilecek bir şey değildir. Günümüzde tanınabilecek en erken örnek, birkaç erken dönem dilenci keşiş tarikatının bir araya getirilmesiyle oluşturulan ve yaklaşık MS 1244'te kurulan Aziz Augustinus Tarikatı'dır. Rönesans dönemine gelindiğinde her türden kutsal tarikat ortaya çıkmıştı: Benediktenler, Karmelitler, Dominikenler, Fransiskenler, Cizvitler ve daha niceleri. Haçlı Seferleri sırasında ise ruh kurtarmaktan çok kâfirleri yok etmeyi amaçlayan Tapınak Şövalyeleri ve Hospitalier Şövalyeleri gibi tarikatlar türedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RESOURCE_MANAGEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir organizasyonun kaynaklarının ihtiyaç anında verimli ve etkili bir şekilde geliştirilmesi… kaynak yönetimi. Şirketler büyüyüp çokuluslu holdinglere dönüştükçe, hayatta kalmak isteyenler için kaynakların asla projelere fazla tahsis edilmemesini sağlamak hayati hale geldi. Bunu yapmanın belki de en iyi yöntemi 'kaynak dengelemesi'dir – finansal, envanter, insan, üretim çıktısı ve hatta bilgi – hem fazla envanterden hem de ani kıtlıklardan kaçınmak. İşin püf noktası, kaynaklara 'depolanmış yetenekler' olarak yatırım yapmak ve ardından bunları gerektiğinde ve pratik olduğunda 'serbest bırakmaktır'. Kaynak yönetimi ilkelerinin yaygınlaşması, şirketlerin 1950'lerden bu yana hem büyüklük hem de süre açısından devasa ama kârlı projelere girişmesine olanak tanımıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RETAINERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geç Orta Çağ'da hüküm süren sahte feodalizm düzeninde, kişisel hizmet esasına dayalı olarak 'maiyet' statüsünde bulunmak, soyluluk zincirinde üst konumdakilerden makam, toprak bağışı, hediye ve onur elde etmenin en iyi yoluydu. Karşılığında, soylu sınıfı efendilerinin savaşlarında dövüşür veya isyanları bastırırdı. Soyluların sadece kral için savaşmaları yetmez, aynı zamanda üzerinde anlaşılan sayıda alt soylu ve şövalyeyi de temin etmeleri gerekirdi. Bu kişisel maiyet, efendinin 'bağlıları' olarak bilinir ve günümüz ünlülerinin 'ekibine' benzerdi… ancak çok daha güvenilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REVELATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dinî açıdan vahiy, bir tanrı veya başka bir doğaüstü varlıkla doğrudan iletişim yoluyla – yanan çalılar, yontulmuş tabletler, heykellerden gelen sesler, uyuşturucunun tetiklediği rüyalar ve liste uzar gider – bir tür gerçeklik veya bilginin açığa çıkarılmasıdır. Musa'dan Muhammed'e ve Joseph Smith'e kadar neredeyse her peygamber, kutsal metnin kendilerine bizzat vahyedildiğini iddia etmiştir. İster uydurma ister gerçek olsun, ilahi vahiylerin binlerce yıl boyunca uygarlığı şekillendirdiği inkâr edilemez. Stanley Koren'ün son bilimsel çalışmaları, şakak loblarını uyaran bir cihaz olan 'Tanrı kaskı'nı kullanarak bu fenomeni anlamaya çalışmıştır… belki yakında herkes vahiy alabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çoğu asker iyi ücret almadığından (ve almamaktadır), yağma, savaşlardan, salgın hastalıklardan ve cezalardan sağ kurtulacak kadar şanslı olanlar için ana gelir kaynağıydı. Kırsal kesimi yağmalamaktan farklı olarak, müstahkem bir yeri talan etme fırsatı, yalnızca geçimlikten çok daha fazlasını sunuyordu. Orta Çağ boyunca, bir lordun bir kasabayı, şehri veya bölgeyi yağmalamaya teşvik etmesi, sadakati ve savaşma isteğini garanti altına almanın başlıca yoluydu. Soylular bile bu eğlenceye katılır, çoğu zaman en paha biçilmez parçalara ve fidye için en iyi insanlara el koyardı. Şehir ne kadar büyük ve zenginse, paylaşılacak o kadar çok şey olurdu; bu nedenle Roma gibi bazı yerler sık sık yağmalanmıştır (MS 410, 455, 546, 1084 ve 1527).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SATELLITE_BROADCASTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İletişim aktarımı yapan ilk uydu, 1958'de Başkan Eisenhower'ın bir selamını yayınlayarak dünyanın dikkatini çeken 'Project SCORE' idi. Ardından 1960'ta (ve 1964'te tekrar) 'Project Echo', dünya üzerindeki bir noktadan diğerine radyo iletişimini yansıtmak için alçak yörüngeye pasif bir reflektör balonu yerleştirdi. Bu arada iletişim şirketi AT&amp;T, yayınları Pasifik'in ötesine yansıtabilen iki çokuluslu (Amerikan, İngiliz ve Fransız) Telstar uydusunu fırlattı. Bunların tümü, dünyanın herhangi bir yerine video, ses ve bilgisayar sinyalleri gönderebilen günümüz uydu ağlarının temellerini attı – bu da sonsuz saatler süren oyalanmaya yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCRIPTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bugüne kadar bulunan en eski dinî metin, MÖ 2600 civarında antik Sümer'e tarihlenmektedir. Bu, bir dinî geleneğin kutsal veya merkezi kabul edilen bir metin olan kutsal kitabın ilk örneğiydi. Halen varlığını sürdüren bir dine ait en eskisi ise muhtemelen MÖ 1700 ile 1100 arasında derlenen Hinduizm'in Rigveda'sıdır. Tanrı'nın (kim olursa olsun) Sözü'nün 'açığa çıkarılması' iddiası, mühtediler için inkâr edilemez bir çekim noktasıdır; mevcut en büyük beş dinin hepsinin birincil bir kutsal metne sahip olması şaşırtıcı değildir: Budizm (Tripitaka), Hinduizm (Vedalar ve Upanişadlar), İslam (Kur'an), Yahudilik (Tanah) ve Hristiyanlık (İncil).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SERFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uygarlıkta daha önce de toprağa bağlılık biçimleri mevcut olsa da (Roma colonus sistemi gibi), ortaçağ serfliği gerçek anlamda MS 10. yüzyılda Karolenj İmparatorluğu'nun çöküşüyle başladı. Bunu izleyen dönemde, yerel lordların malikâneleri için hazır bir tarım işgücüne ihtiyacı vardı ve köylülerin de hemen herkese karşı korunmaya ihtiyacı vardı… bu nedenle serflik uygulaması Avrupa'nın çeşitli yerlerinde kendiliğinden ortaya çıktı. 12. ve 13. yüzyıllara gelindiğinde serflik katı bir yasal statü kazanmıştı; zira serfler köle değildi ve (ne kadar asgari düzeyde olursa olsun) haklara sahipti. Güçlü hükümdarların ve merkezi yönetimlerin yükselişiyle serflik daha az kullanışlı hale geldi ve 1400'e gelindiğinde gerçek serflik nadir görülür oldu… Rusya hariç.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIMULTANEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Protestan Reformu'nun ardından ve Almanya genelindeki mezhep karmaşası içinde, iki veya daha fazla farklı grubun (Lutheran, Cemaatçi, Kalvinist vb.) ibadet ettiği 'simultaneum mixtum' (veya Simultankirche) adı verilen bir kilise ortaya çıktı. Her mezhep farklı zamanlarda ve farklı din adamlarıyla ibadet ediyor ve alanlarını paylaşan diğer inançlara hoşgörü gösteriyordu. Ancak, 'tek gerçek kilise' olduğu inancı (ve din savaşlarının tüm kan dökümü) göz önüne alındığında, Roma Katolikliği genellikle simultaneum uygulamasına katılmadı… Goldenstedt'te bir Katolik ve Evanjelik kilisesi MS 1850'ye kadar yaklaşık 200 yıl boyunca bu şekilde faaliyet göstermiş olsa da.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKYSCRAPERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sanayi Devrimi'ne kadar altı kattan yüksek herhangi bir yapı gerçekten nadirdi ve muhtemelen bir 'harika' olarak kabul edilirdi. 'Gökdelenlerin atası' olarak bilinen, 1797'de inşa edilen Shrewsbury'deki Flaxmill, beş katlı bir tuğla yapıyı desteklemek için dökme demir kolonlar ve kirişler kullanmıştı. Altmış yıl sonra Elisha Otis 'emniyetli' asansörü icat etti ve mimarlar daha büyük düşünmeye başladı. 1885'te Chicago'daki on katlı Home Insurance Binası, çelik iskelet, yangın yalıtımı, asansörler ve elektrik tesisatıyla donatılarak adlandırıldı… bunların hepsi modern gökdelenlerde vazgeçilmez kabul edilir. Gerçekten gökyüzünü kazımasalar da bazıları oldukça yüksektir; Dubai'deki 2.722 fit (829,8 metre) yüksekliğindeki Burç Halife gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SPORTS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Profesyonel ve üniversite sporları, uygarlığın getirdiği büyük can sıkıntısını giderecek bir çare haline gelmiştir (artık çoğu insan açlık, hastalık ve savaş konusunda aşırı endişelenmek zorunda olmadığından). Bu heyecan arayışını beslemek için spor gazeteciliği gazetelerde ön plana çıktı; Tracy Everbach'a göre, 'sarı basın dönemindeki gösterişli spor yazıları' milyonlarca gazete okuyucusunu cezbetti. 1920'ler, ölüm ilanları dışında diğer tüm bölümlerden daha önce bakılan günlük spor sayfasını başlattı. Associated Press kısa süre sonra bir spor bölümü ekledi. 1930'larda spor medyası radyoya hâkim oldu, ardından televizyona geçti – yayıncı kuruluşlar canlı etkinlikleri yayınlamak için giderek daha büyük meblağlar ödemeye başladı. Ve şimdi, spor yayıncılığı interneti istila ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGIC_AIR_FORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kendisini ve müttefiklerini 'Kızıl Tehlike'den korumak amacıyla Amerika Birleşik Devletleri, Mart 1946'da birkaç Kara Kuvvetleri hava birliğini birleştirerek Stratejik Hava Komutanlığı'nı (SAC) kurdu. Merkezini Offutt Hava Kuvvetleri Üssü'nde (Omaha yakınlarında, Sovyet bombacılarından mümkün olduğunca uzak bir nokta) kuran SAC, çok beklenen Armageddon'da nükleer yıkımı yağdıracak kara konuşlu stratejik bombardıman uçaklarından sorumluydu. SAC başlangıçta toplam 37 bin askeri personele sahipti, ancak Soğuk Savaş boyunca Sovyet muadili (1980'de dünyanın en büyük hava kuvveti) gibi büyümeye devam etti. Ve Sovyet muadili gibi SAC da Kıtalararası Balistik Füze (ICBM) cephaneliğinden sorumlu hale getirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Helen dünyasında 'strategos' kelimesi tam anlamıyla 'ordu lideri' anlamına geliyordu… ancak zamanla 'büyük general' anlamını kazandı. Makedonyalılar Yunanistan'ı ele geçirdiğinde, II. Filip ve oğlu İskender tarafından, kralın yarı temsilcisi olarak bağımsız görevlerde bulunan komutanlar için kullanıldı. Daha sonra Diadokhoi imparatorlukları döneminde, sivil ve askeri görevleri birleştiren bir valilik makamıydı. Yunanca konuşan Bizans'ta bir strategos, genellikle doğuştan yarı-kalıtsal bir konuma hazırlanan bir sahra ordusunun en yüksek rütbeli subayıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SURVEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tarih öncesi kabilelerin bile 'izcileri' vardı; daha iyi mağaralar, avlanma alanları ve su kaynakları aramak için yola çıkan bu dayanıklı insanlar. İnsanlar yerleşik hayata geçip köylerde ve kasabalarda toplanmaya başladığında, tepeleri aşmaya ve izsiz ormanlarda yürümeye istekli, çevik ayaklı ve keskin gözlü bireyler hayati önemini korudu; çünkü etrafında olup bitenlerden habersiz bir uygarlık, hem fırsatlara hem de tehlikelere karşı kördür. İzciler çevreyi keşfedip muhteşem harikaların hikâyelerini getirirken yalnızca olanakları değil, insanlığın hayal gücünü de genişlettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SYMPHONIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk senfoniler – büyük orkestralar için üç veya dört bölüm halinde düzenlenmiş enstrümantal eserler – 1600'lerin başında ortaya çıkmış olsa da, bugün bilinen formlarını 18. yüzyılda kazandılar. Aristokrasi, ardından yükselen varlıklı orta sınıf, Viyana, Milano ve Paris gibi kültür merkezlerinde 100 kişilik yaylı, bakır, nefesli ve vurmalı çalgı toplulukları tarafından icra edilen bu uzun müzik parçalarının hayranı oldu. Sponsorlar, hevesli bestecilere yardım etmek için servetler harcadı ve senfoniler Avrupa'da kamu hayatında son derece görünür bir rol oynamaya başladı. 19. yüzyılın başlarında, başta Beethoven olmak üzere birçok besteci senfoniyi popüler ama sıradan bir türden en yüce müzikal sanat eserine dönüştürdü. Bugün de öyle olmaya devam ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Üçüncü Alternatif (veya Üçüncü Yol), hem kapitalizme hem de komünizme karşı olduğunu vurgulayan ve bunun yerine her ikisinden radikal fikirleri sentezleyen milliyetçi bir siyaset felsefesidir. Bu yaklaşımı benimseyenler, üretim araçlarının devlet mülkiyetinde olmasını, mal ve hizmetlerin 'toplumun üretken üyelerine' dağıtılmasını, devlet içinde etnik ve ırksal grupların barışçıl bir şekilde ayrıştırılmasını savunur ve yakın zamanda radikal çevreciliği benimsemişlerdir. Bu felsefenin klasik örnekleri arasında Sukarno, Nehru ve Nasır yer alır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOTAL_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik savaşlar genellikle 'topyekûn savaş' niteliğindeydi, ta ki ahlak kuralları devreye girene ve savaş kuralları evrilene kadar. Topyekûn savaş, bir uygarlığın tüm gücünün seferber edilmesi ve bu gücün düşman uygarlığın tamamına karşı kullanılması olarak tanımlanır – yalnızca askeri hedefler değil, sivil halk, altyapı, endüstriyel ve tarımsal kaynaklar ile savaşı sürdürme iradesi de hedef alınır. Yüzyıllar boyunca profesyonel ordular ve donanmalar, renkli çatışmalarda (ve bu sadece o güzel üniformalarla ilgili değil) 'sınırlı' savaşlar yürüttü ve şövalyelik ile onurun (sözde) savaş alanını işaretlediği düşünüldü. Ancak sanayileşmeyle birlikte, Amerikan İç Savaşı ve daha da eğlenceli olan Birinci Dünya Savaşı'nda, düşmanı yok etmek için her yolu kullanmak tercih edilen strateji haline geldi. İkinci Dünya Savaşı (şimdiye kadar) topyekûn savaşın en tipik örneğiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOWN_CHARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geleneksel olarak, bir kasaba beratının verilmesi, o kasabaya ve sakinlerine feodal sistemde belirli ayrıcalıklar hakkı tanırdı. Kasaba halkı, serflerin aksine burjuva olarak kabul edilir ve yerel malikâne lordu yerine kral tarafından korunma (ve yalnızca ona bağlılık) anlamında 'özgür' sayılırdı. Beratlar ayrıca burjuvaya bir nebze özerklik verirdi; zengin tüccarların bir belediye başkanı seçmesine ve kendi himayelerinde bir pazar veya panayır düzenlemesine izin verilirdi… elbette kral tarafından kabul edildiği sürece. MS 10. yüzyıl gibi erken bir tarihte, Alman kasabalarına kendi milis güçleri, mahkemeleri ve vergileriyle birlikte kasaba beratları verilmeye başlandı… sonrakiler için bir model oluşturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roma İmparatorluğu'nun çöküşünün ardından uluslararası ticaret yeniden canlanırken, bazı tüccarlar ya tek başlarına hareket etmek ya da (her ne kadar belirsiz bir biçim almış olsa da) yönetime güvenmektense kaynaklarını birleştirip kendi ekonomik altyapılarını kurmanın daha iyi olacağını fark etti. Kısacası bir şehrin ya da bölgenin tüccarları ortak ticaret yolları oluşturmaya, belirli ürünlerde tekel kurmaya ya da her ikisini birden yapmaya çalıştı. Bunların birçoğu, birden fazla şehre yayılabilen daha resmî tüccar konfederasyonlarının temelini oluşturdu. Bununla birlikte, bir tüccarın ya da tüccar ailesinin ölümü genellikle geçici ve gevşek örgütlü konfederasyonu sona erdirdiğinden, ticaret konfederasyonları daha kısa ömürlü olmaya yatkındı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MERCHANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ortaçağ Avrupası'ndaki köylerin, malikânelerin ve kasabaların çoğu olabildiğince kendi kendine yeterliydi; bu nedenle seyyar bir tüccarın ticaretini yaptığı şeyler daha çok egzotik ve pahalı lüks mallardı. Özellikle Haçlı Seferleri, soylulara ve onların tebaalarına (savaştan sağ çıkanlara) baharat, değerli ağaçlar, tütsüler, ipek ve benzeri ince şeyleri tanıttı. Fatihler bunların tadını alırken, Filistin'in fethi Doğu'nun uzak köşelerinden gelen ticaret yollarını açtı ve İtalyan tüccarlar kısa sürede her türlü malı geri getirmeye başladı. Bu ithalat, İtalyan ve Bizans limanlarından uzaktaki İngiltere ve İskandinavya'ya kadar seyyar tüccarlar tarafından taşındı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRIANGULAR_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Üçgen ticaret yolları, her birinde diğer iki yerden birinde talep edilen farklı bir malın bulunduğu üç noktayı birbirine bağlayan ve kârlı bir tüccar seferleri döngüsü oluşturan rotalardır. Sömürge imparatorlukları büyüdükçe, gemi kaptanları Atlas Okyanusu'ndaki seferlerini daha da verimli hâle getirmeye çalıştı. Bunlardan biri İngiliz sömürge rotasıydı: Yeni İngiltere'den Batı Hint Adaları'ndaki İngiliz kolonilerine tuzlu balık ve kereste, adalardan Britanya'ya şeker ve pekmez, Britanya'dan Yeni İngiltere'ye imalat ürünleri. Ancak bunların en kârlısı ve kuşkusuz en dehşet vericisi, 1500'lerden 1800'lere kadar süren, çeşitli ulusların dahil olduğu, Batı Afrikalı köleleştirilmiş insanların Karayip ve Amerikan kolonilerine taşındığı, oradan da nakit ürünler ve hammaddelerin Avrupa'ya, imalat ürünlerinin Afrika'ya götürüldüğü Atlantik ötesi köle ticaretti. Ve bu döngü tekrarlandı…</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_URBAN_PLANNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Arkeologlara göre Mezopotamya, Mısır ve İndus Vadisi'nde bulunan bazı antik kentlerde şehir planlamasına – ya da en azından rasgele yapılaşmadan daha fazlasına – dair kanıtlar mevcuttur. Izgaralı bir düzende döşenmiş taş sokaklar ortaya çıkarmışlardır ve MÖ 8. yüzyıldan itibaren Yunan şehirlerinin çoğu ortogonal ızgara planlarına göre inşa edilmiştir. Ancak şehir planlamasının gerçek ustaları – diğer uygarlıklardan çok daha fazla olarak – Romalılardı. Roma şehir planlaması askeri savunmaya, kamu rahatlığına ve sokaklarda (o güzel yollara bağlanan) ulaşım kolaylığına odaklanıyordu. Roma çökerken bu dahiyane fikirlerin çoğu bir süreliğine ortadan kaybolsa da, büyük Avrupa şehirleri hâlâ bir Roma şehir merkezini çevreler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VETERANCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“Gazi” terimi Latince “yaşlı” anlamındaki vetus kelimesinden gelir (ama bir gaziye bu şekilde hitap etmeyin). Daha önce askerlik hizmetinden sağ kurtulan şanslı kişiler olmuş olsa da, hayatta kalanları ayrıcalıklar ve ödüllerle onurlandırma uygulamasını başlatanlar Romalılardı. Onurlu bir terhis alan Romalı olmayan her askere Roma vatandaşlığı verilirdi (ki bu hafife alınacak bir şey değildi). Normal askerlik süresi 25 yıldı ve terhis edildiklerinde hem Romalı hem de Romalı olmayan gazilere emekli maaşları (İmparator Augustus tarafından belirlenen praemia) ve genellikle sınırlarda toprak bağışları yapılırdı. Roma gazileri geri çağrılmaya tabi olduğundan, bu durum barbarlar saldırdığında takviye kuvvetlerin asla uzakta olmaması anlamına geliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WARS_OF_RELIGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnananlarla ilgili garanti olan bir şey varsa, o da inançları uğruna öldürmeye (ya da ölmeye) istekli olmalarıdır. Antik Mezopotamya şehir devletleri birbirlerine saldırmaya başladığından beri din pek çok “kutsal” savaşın nedeni olmuştur – İsrailoğullarının Kenan şehir devletlerini fethi, Müslüman yayılışı ve ardından gelen Haçlı Seferleri. Ancak hiçbiri, Luther'in 95 tezini çakmasıyla başlayan din savaşlarıyla boy ölçüşemezdi. 16. ve 17. yüzyılların büyük bölümünde Protestanlar ve Katolikler birbirlerine acımasızca saldırdı; Orta Avrupa'nın çoğunu harap etti ve astronomik kayıplara yol açtı – sadece Otuz Yıl Savaşları'nda tahminen 11,5 milyon, Fransa Din Savaşları'nda ise dört milyon kişi hayatını kaybetti.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>