<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Muharebeden sağ çıkan bir birlik, "deneyim puanı" (XP) kazanır. Birlik yeterli XP biriktirdiğinde, bu puanları harcayarak o birliğe "terfi" kazandırabilirsiniz. Civilization VI'da pek çok farklı terfi türü bulunur. Her bir terfi, birliğe savaşta çeşitli özel avantajlar sağlar.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_ENGINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ne yazık ki ilk uçak gemileri oldukça yavaştı… ana filodaki zırhlılar ve kruvazörlere ayak uyduramayacak, hava desteği sağlama görevlerini yerine getiremeyecek kadar ağırdılar. Üstelik ana filonun gerisinde kaldıklarında, uçak gemileri korkunç derecede savunmasız hale geliyordu; bu hantal, ince gövdeli araçları neredeyse her şey batırabilirdi. İşte tam bu noktada, savaşlar arası dönemde motor tasarımındaki ilerlemeler sayesinde filo gemileri ortaya çıktı. 1922 Washington Denizcilik Antlaşması, uçak gemilerinin deplasmanını 23.000 ton su ile sınırlasa da herkes bu maddeyi görmezden geldi. Filo gemisi konsepti, 1931'de Amerikalı amiraller Clark ve Yarnell tarafından geliştirildi… filoya ayak uyduracak ve onun tarafından korunacak kadar hızlı gemilerdi. American Essex sınıfı filo gemileri – sekiz kazana bağlı Westinghouse dişli türbinleriyle çalışıyordu – 20. yüzyılın en kalabalık başkent gemisi sınıfı haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Topçular giderek güçlendikçe ve hedefleri gittikçe daha uzak mesafelerden vurabilir hale geldikçe, merminin yörüngesini ve isabet noktasını hesaplamak için daha iyi ve daha hızlı yöntemler kaçınılmaz hale geldi. Açık nişangâh ve parmak havaya kaldırma devri sona ermişti. İşte bu noktada, Jül Sezar'ın 'De Bello Gallico' adlı eserinde anlattığı Roma on iki yüzlü uzaklık ölçerin gelişmiş bir versiyonu olan stadyometrik uzaklık ölçerler devreye girdi. Esasen stadyometrik yöntem, benzer üçgenlerde benzer kenarların orantılı olması prensibine dayanarak mesafeleri hızlıca hesaplamak için modifiye edilmiş bir teleskop kullanıyordu; bu yöntem, ister bir duvar, isterse hareket halindeki bir gemi olsun, uzaktaki bir noktayı vurmaya çalışırken oldukça işe yarıyordu. Nitekim 1800'lerin ortalarına gelindiğinde stadyometrik uzaklık ölçerler, tüm kıyı tahkimatlarında bulunur hale gelmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHRAPNEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Topçular katı güllelerden patlayıcı mermilere geçtiğinde, üzüm saçmalarının yerini şarapnel mermileri aldı. Bu mermiler, yerin üzerinde havada patlayarak aşağıdaki düşmanı ölümcül küçük bilyelere boğacak şekilde tasarlanmıştı; bu silah Milattan Sonra 1780 civarında Henry Shrapnel tarafından İngiliz Ordusu için icat edildi. Napolyon Savaşları sırasında, üretimi ve kullanımı zor olsa da (mermilerin talihsiz bir şekilde kendilerini havada patlamak yerine toprağa gömme eğilimi vardı) İngiliz komutanlar arasında oldukça popüler hale geldi. Ancak I. Dünya Savaşı'na gelindiğinde bu aksaklıklar giderilmişti ve her iki taraf da şarapnelleri büyük bir etkiyle kullandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHOKE_POINTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Askerî terimlerle 'darboğaz', arazinin düşmanın bir birliğin mevzisine ulaşabileceği yolları kısıtladığı yerlerin taktiksel kullanımıdır – ormanlardaki dar patikalar, tepelerdeki dar vadiler, nehirlerdeki köprüler veya geçitler, bataklıktaki kuru noktalar vb. Darboğazları tanımak, büyük ve yetenekli komutanların sahip olduğu bir beceridir. Düşmanın yaklaşımını daraltarak bir ordu savaşın gidişatını belirleyebilir; askerî tarih bu konuda örneklerle doludur: Leonidas'ın Termopil geçidini savunması, Godwinson'ın Stamford Köprüsü Muharebesi, Wallace'ın Stirling Köprüsü Muharebesi ve tabii ki Fransızların ormandaki dar bir aralıktan saldırmak zorunda kaldığı Agincourt.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMPHIBIOUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Günümüzde operasyonların en karmaşığı olarak kabul edilen denizden karaya çıkarma harekâtı, Antik Yunanları, Persleri ya da Vikingleri pek etkilememiş gibi görünüyor. Büyük İskender'in musonlarla kabaran Hydaspes Nehri'ni geçerek Kral Porus'u ezmesi, şimdiye kadarki en büyük zaferlerden biri olarak kabul edilir. Elbette bunların hiçbiri kıyı topçusu, uçaklar veya makineli tüfeklerle karşı karşıya kalmamıştı. Ancak teknelerden karaya çıkıp anında düşmanla çatışmaya girmek üzere özel olarak eğitilmiş birlikler, nispeten modern bir gelişmedir. Gelibolu'ya kadar en büyük amfibi harekât, muharebeden hemen önce Perslerin Maraton'a çıkarmasıydı. Ancak II. Dünya Savaşı, Afrika ve Avrupa'da ve Pasifik'in dört bir yanında çok daha büyük çaplı çatışmalarla damgasını vurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AUXILIARY_SHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sınırlı da olsa (genellikle savunma amaçlı) bir muharebe kapasitesine sahip olsalar da, yardımcı gemiler genel anlamda asıl savaş gemilerinin en yüksek verimlilikle çalışmasını sağlayan araçlardır. Yardımcı gemiler olmadan, hiçbir açık deniz donanması verimli, başarılı ve hatta su üstünde kalamaz. 1700'ler ve 1800'ler boyunca Avrupa donanmaları okyanuslarda boy göstermeye başladığında, bu büyük savaş gemilerinin ikmal yapacak, limanlardan uzakta onarımlarını gerçekleştirecek ve dünyanın dört bir yanına dağılmış deniz üslerini koruyacak destek gemilerine ihtiyacı vardı. Buhar çağı başladığında, kömür gemileri ve daha sonra petrol tankerleri, muhriplerin ve zırhlıların kazanlarını ateşlemeye devam etti. Donanmalar giderek daha çeşitli hale geldikçe yardımcı gemiler de çeşitlendi; modern ABD Donanması, (yüzer onarım havuzları hariç) yaklaşık 86 farklı tür listelemektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BATTLECRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir savaş nidasının kaydedilmiş ilk örneği Homeros'un İlyada destanında bulunur, ancak savaşçılar çok daha öncesinden beri çığlıklarla savaşa koşmuştur. Düşmanı yıldırmak ya da belki de kendi cesaretlerini artırmak amacıyla, birçok uygarlığın askerleri kendine özgü naralar ve haykırışlar geliştirmiştir. Tarihte yankılanan en ünlüler arasında: Atina'nın 'Alala'sı, çeşitli Kıpçak haykırışları, Moğolların atlarını savaşa teşvik eden narası, 'Vive l'Empereur' ve 'Remember the Alamo.' Görünen o ki savaş gürültülü bir iştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARROW_STORM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Anlatıldığına göre – ki bu büyük olasılıkla uydurma bir hikâyedir – o dik kafalı Spartalıları Termopil'de teslim olmaya ikna etmeye çalışan Pers elçisi "oklarımız güneşi karartacak" demiş, Dienekes de buna karşılık vermiş: "Ne iyi, o halde gölgede savaşırız." Çoğu asker bir ok fırtınasıyla, yani okçuların belirli bir noktaya hızlı ve yoğun bir şekilde ateş etmesiyle karşılaşma konusunda bu kadar kayıtsız değildi. İyi eğitimli okçuların çoğu dakikada yaklaşık altı ok atabilir ve böylece oldukça yoğun bir fırtına yaratabilirken, uzun yaylarla donanmış İngiliz okçuları bu ölüm yağmurunu yağdırma konusunda özellikle ustadı… hatta tatar yaylı askerlerden bile daha iyiydiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaş gemilerinin aksine, bir düşman gemisini batırmak kâr getirmediğinden, korsanlar ve özel gemiler, üst güverteleri basıp umut vadeden değerli kargoyu ele geçirmek için ağır silahlı ve vahşi bıçaklı saldırı ekiplerine güveniyordu. Barutun harikasından önceki eski günlerde, bordalama hareketleri deniz muharebesinin başlıca biçimiydi (çok daha azı mahmuzlayarak batırılıyordu) ve savaşlar güvertelerde kazanılıyordu. Bordalama ekipleri zaman geçtikçe giderek daha ölümcül hale gelen çeşitli silahlarla donanmıştı: palalar ve kılıçlar, doldurmalı tüfekler ve çakmaklı tabancalar, matkap iğneleri ve aklınıza gelebilecek hemen her türlü keskin veya künt alet. Ancak 16. yüzyılın başlarında top ambarlarının ve güverte toplarının geliştirilmesiyle bordalama taktiklerinin kullanımı giderek sona erdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOMBARDMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kıyı bombardımanı, İngiltere Kralı III. Edward'ın Milattan Sonra 1347'de Calais'i kuşatan gemilerinden bazılarına top yerleştirmesiyle başladı. O zamandan beri kasabalara ve birliklere saldırmanın popüler bir yolu haline geldi. Donanmanın büyük toplarını sivil hedeflere – fabrikalar, rıhtımlar, ambarlar, evler vb. – çevirmek genellikle hoş karşılanmıyordu… ta ki I. Dünya Savaşı'na kadar. 16 Aralık 1914'te, Alman İmparatorluk Donanması, İngiliz kasabaları Scarborough, Hartlepool ve Whitby'yi topa tuttu; 137 kişinin ölümüne ve yaygın bir kamu öfkesine (bir kısmı da bu baskına izin verdiği için Kraliyet Donanması'na yöneldi) neden oldu. İngilizler de Çanakkale Boğazı, Selanik ve Belçika kıyılarındaki hedefleri bombaladı. Bir sonraki savaşta, sivilleri bombalamak büyük ölçüde hava kuvvetlerine bırakıldı; donanma topları ise işgaller için ayrıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROLLING_BARRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yürüyen baraj, geniş bir alana yoğun ateş gücü indirmek için kullanılan bir yöntemdir; kara bataryaları kadar donanma gemileri için de etkilidir. Topların yuvarlanan, hareket eden, dengesiz platformlardan ateşlenmesi, donanma topçuları için işi daha da zorlaştırır. Uygulamada, toplar sıralı noktalara nişanlanır; modern mermiler için tipik olarak 20 ila 30 yarda aralıklarla, birkaç yüz yardadan birkaç bin yardaya kadar uzanan bir hat boyunca. Birden fazla geminin ateşlenmesiyle bu, bir kutu veya yol üzerindeki her şeyi dümdüz eden bir dikdörtgen oluşturabilir. II. Dünya Savaşı sırasında yürüyen barajlar, düşmanı yapılaşmış alanlardan ve tahkimatlardan söküp atmada oldukça etkili olmuştur. Bu nedenle donanmanın imha repertuvarına eklenmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BREAKTHROUGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir komutan ağır süvarisini – ister atlar ister tanklar olsun – savaşa sürdüğünde amaç, düşmanın savunma hattını yarmak ve ardından açılan boşluğu hızla kullanmaktır. Savaş alanındaki manevraların çoğu, bir yarma girişimi düzenlemek – hattın küçük bir kısmına büyük bir kuvvet odaklamak – ya da boşluğu kapatmak için yedeklerin hazır bulunmasını sağlamak için yapılır. Her iki durumda da ağır, hareketli birlikler en iyi sonucu verir. Düşman hattı bir kez kırıldığında, zırh derinlere sızabilir ya da gedikteki yanındaki birliklerin açıkta kalan kanatlarına saldırabilir. Her iki durumda da savaş muhtemelen bitmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAMOUFLAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gizlilik her zaman bir avantajdı, özellikle de daha zorlu bir düşmanla savaşan savaşçılar için. Ancak uzun menzilli tüfek ve Baker tüfeğinin ortaya çıkışı, gizlenmeyi bir hayatta kalma zorunluluğu haline getirdi. Fransız ve Hint Savaşı sırasında tüfekli Rogers' Rangers birlikleri, ormanlık alanlara uyum sağlayan gri ve yeşil üniformalar giyiyordu. Napolyon Savaşları sırasında Portekizli Caçadores, kendilerini gizlemeye yardımcı olan kahverengi ceketleri tercih ediyordu. Birinci Dünya Savaşı zamanında, başlıca ulusların tamamı – Fransızlar hariç – kırmızı, beyaz ve parlak mavi üniformalarını terk etmişti; zira bu renkler, harika hedefler oluşturuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHARGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hiçbir şey – en azından tanklar her şeyi bozmadan önce – ağır süvari hücumundan daha heyecan verici ve etkili değildi; ne yazık ki, bu tür hücumlar pek sık gerçekleşmezdi. Savaşlar, böylesine gösterişli bir çarpışmaya uygun düz, kuru ve açık arazilerde nadiren yapılırdı. Aslında 14. yüzyılın sonunda, çoğu şövalye savaşmak için atından iniyor ve değerli savaş atları geriye götürülüyordu… Fransızlar hariç, ama Crécy, Poitiers ve Agincourt'ta ne olduğuna bir bakın. Ancak süvari hücumu düşmana ulaşırsa, çarpışmanın şoku, siperlerle korunan mevzileri bile altüst edebilirdi. Fakat makineli tüfeklerin, dikenli tellerin ve mayınların ortaya çıkışı, tüm bu görkemli hücumlara son verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RUTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Detaylı deniz haritalarının ortaya çıkmasından önce (ancak denizcilerin kıyıya güvenle ulaşmak için yalnızca şansa güvendiği dönemden sonra), bir rota rehberi, denizcilerin seyir için kullandığı elle yazılmış bir yol tarifi el kitabıydı – Antik Akdeniz denizcileri buna 'periplus' ("etrafını dolaşma" kitabı) adını verirdi. Bu rehberler, Orta Çağ boyunca denizciler ve kılavuz kaptanlar tarafından kıskançlıkla korunurdu; çünkü bunlar, keşfettikleri veya seyrettikleri ticaret yolları hakkında bildikleri her şeyin kişisel kaydıydı. Rönesans sırasında, şehirli tüccarlar arasında paylaşılan rota rehberleri, Pisa, Cenova ve Venedik gibi şehirleri inanılmaz derecede zenginleştirdi. Keşif Çağı, rota rehberlerini daha da ön plana çıkardı; çünkü bu rehberler, uzak diyarlara yeniden nasıl ulaşılacağının denizcilik kaydıydı. Sonunda, tüm bu özel bilgilerin yerini deniz haritaları aldı ve denizcilik çok daha az maceralı hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CLOSE_AIR_SUPPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Askerî terimlerle yakın hava desteği (CAS), dost kuvvetlere yakın mesafedeki düşman kara birliklerine yapılan hava saldırılarıdır ve bu dost kuvvetlerle koordinasyon gerektirir; aksi takdirde yanlışlıkla onları bombalama ve tarama riski vardır. I. Dünya Savaşı sırasında bazı CAS operasyonları yapılmıştı ve İngilizler, 1917'nin sonlarında ilk kara saldırı uçağını – modifiye edilmiş F.E.2b avcı uçakları – tanıttı. Savaştan sonra, galip devletler CAS için daha fazla araştırma ve tasarımla pek ilgilenmedi… ancak mağlup Almanlar ilgilendi. Versay Antlaşması ile stratejik bombardıman uçakları yasaklanan Luftwaffe, pike bombardıman uçaklarına yöneldi ve bunun ilk sonucu ünlü Junkers Ju-87 (Stuka) oldu. Condor Lejyonu için İspanya İç Savaşı'nda inanılmaz derecede başarılı olan bu uçak, düşman mevzilerini neredeyse kusursuz bir isabetle vurabiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COCKPIT_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pilot Louis Quénault ve gözlemci Joseph Frantz'ın Ekim 1914'te bir düşman uçağını havada makineli tüfekle vurmasından kısa bir süre sonra, uçak mühendisleri bir avcı uçağının en savunmasız kısmını… pilotu… korumak için nasıl zırh eklenebileceğini düşünmeye başladı. Ne yazık ki, o ahşap ve kanvas uçaklar için ağırlık önemli bir sorundu; fazladan her kilo, uçağın performansını etkiliyordu. Bununla birlikte, Deutsche Luftstreitkräfte ve Kraliyet Hava Kuvvetleri, pilotlarını hayatta tutmanın bir değeri olduğunu gördü, bu nedenle birkaç uçak, hafif zırhlı pilot koltuklarıyla donatıldı. II. Dünya Savaşı'na gelindiğinde, çoğu avcı uçağında kokpit zırhı ve kırılmaz kanopiler bulunuyordu; bu sayede özellikle yukarıdan ve aşağıdan gelen ateşlerin bir kısmı savuşturulabiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COINCIDENCE_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1880'lerde, İngiliz Amiralliği – deniz topları ve mühimmatındaki gelişmeleri fark ederek – 3000 yarda mesafede %3'e kadar doğru olan yeni bir uzaklık ölçer için gereksinim yayınladı. 1888'de profesörler Archibald Barr ve William Stroud, tam da bunu yapan ilk çakışma uzaklık ölçeri yaptı; 1898'e gelindiğinde firmaları dünya çapında 150'den fazla satmıştı ve bunların çoğu zırhlılara takılmıştı. Cihaz, her iki ucunda ileri bakan birer mercek, içinde iki prizma takozu ve ortada bir göz merceği bulunan uzun bir tüpten oluşuyordu; kullanıcı, iki görüntü hizalanana kadar prizmaları döndürebiliyordu; her prizmanın dönüş derecesi, basit bir üçgenleme ile uzaktaki bir hedefin mesafesini veriyordu. Çakışma uzaklık ölçerler, modern lazerli uzaklık ölçerlerle değiştirilene kadar denizcilik standardı haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COMMANDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaşın daha egzotik yönleri – sızma, tırmanma ve iniş, yakın dövüş, amfibi harekâtlar vb. – konusunda eğitilmiş askerler olan komandolar, Amerikan Yeşil Bereliler'den İsrail Shaldag Birimi'ne kadar günümüzün elit birlikleridir. Birçok ulusun "yüksek değerli hedeflere" yönelik alışılmadık saldırılar için eğitilmiş birlikleri olmasına rağmen, 'komando' terimi ilk olarak 1900'lerin başında İngilizlerle ortalığı birbirine katan Boer milis birlikleriyle bağlantılı olarak kullanılmıştır. İngilizler o kadar etkilenmişti ki, 1941'de İmparatorluk Genelkurmayı, Alman işgali altındaki kıtaya baskınlar düzenlemek üzere kurulan gönüllü birlikleri için bu adı benimsedi. Diğer askerî güçler de kısa sürede bu 'özel kuvvetleri' taklit etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Deniz konvoyları, en az 12. yüzyıldan beri varlığını sürdürmektedir. O dönemde savaş gemileri sınıflara ayrılmış ve her bir sınıf bir çatışmada farklı, koordineli roller üstlenmeye başlamıştır. Sömürgecilik çağında İspanya ve Portekiz, ağır yüklü hazine gemilerine eşlik ederek korsanlara ve özel izinli akıncılara karşı askeri refakat birlikleri göndermiştir. Napolyon Savaşları sırasında İngiltere, Fransız tahıl filolarını durdurmaya çalışırken konvoy taktikleri önemli bir yer edinmiştir; Ouessant (Ushant), Dogger Bankası ve 1 Haziran Zaferi gibi birçok muharebe konvoylar etrafında dönmüştür. Birinci Dünya Savaşı'nda Britanya Amiralliği, Alman denizaltılarının tehdidine karşı bir konvoy sistemi kurmuş; bu politika, bir sonraki büyük savaşta çok daha kanlı geçen Atlantik Muharebesi'nde de sürdürülmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREEPING_ATTACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Denizaltı savunma harbinin ilk evrelerinde, bir konvoy refakat gemisinin pusuda bekleyen bir U-Bot'a kıç tarafından fırlattığı derinlik bombalarıyla son hücumunu yapması sırasında, aktif ses tespit sistemi (ASDIC) teması kaybediyor … bu da Alman denizaltısına son anda derinlik veya yön değiştirme şansı tanıyordu. Buna karşı Kraliyet Donanması'nın 36. Refakat Grubu, "Sürünme Saldırısı"nı (Creeping Attack) geliştirdi. Bu taktikte iki gemi kullanılıyordu: biri teması sürdürmek için sabit kalıyor, diğeri ise hedefe yaklaşıyor; ikinci gemi derinlik bombalarını birincinin işaretiyle bırakıyordu. Taktik sabır gerektirse ve ekstra zamanla gemiye ihtiyaç duysa da etkili olduğu kanıtlandı. Daha gelişmiş ASDIC'in yanı sıra ileri atımlı Hedgehog ve Squid derinlik bombalarının ortaya çıkması bu taktiği geçersiz kıldı – ne var ki İngilizler savaşın sonuna kadar kullanmaya devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Orta Çağ'ın ve Rönesans'ın büyük bölümünde dinî "münazaralar" (resmî tartışmalar), teolojide hakikate ulaşmanın en muteber yöntemi olarak kabul ediliyordu. Platon felsefesinin kadim geleneklerine dayanan bu tartışmalar, münazaracıların "kabul görmüş" yazılı eserlerden yaptıkları alıntılar ve sözcülerin alışılagelmiş hitabet becerileri üzerinden değerlendirilirdi. Katolik ve Yahudi ilahiyatçılar arasındaki münazaralar (örneğin 1240'ta Paris'te yapılan) oldukça nezaketli geçerken; Protestanlar ve Katolikler arasındakiler (mesela 1541'de Regensburg'da) biraz daha sertti. Bu arada Doğu'da Babür İmparatoru Ekber Şah, dinî hoşgörüsünün bir göstergesi olarak Müslüman, Hindu, Caynist, Zerdüşt ve Katolik Cizvit azizleri arasında münazaralar düzenliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DECK_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1922'de USS Langley'nin hizmete girmesiyle, özel olarak inşa edilmiş uçak gemilerinin verimli kalkış ve iniş operasyonları ile tüm huysuz uçakların bakımı için özel uçuş güvertesi (ve daha sonra hangar güvertesi) ekiplerine ihtiyaç duyulacağı ortaya çıktı. İkinci Dünya Savaşı başladığında, iyi eğitimli güverte ekipleri bir filoyu sanki hayatları buna bağlıymış gibi indirebiliyor, bakımını yapabiliyor ve kaldırabiliyordu … ki gerçekten de öyleydi. Ekipler, hava subayı, mancınık subayı, uçak yönlendiricileri, sinyal subayları ve daha birçoklarının nezaretinde, hiyerarşik bir görev dağılımıyla son derece organize hale geldi. Yakıt ikmali, yeniden silahlandırma ve onarım işlemleri savaş sırasında uçuş güvertesinde, hatta bazen uçak gemisi batmamaya çalışırken dahi yapılıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPIKING_THE_GUNS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1700'ler ve 1800'lerde hafif süvariler – özellikle süslü üniformalı hussar ve mızraklı süvari gibi birlikler – genellikle keşif, çatışma ve akın görevlerinde kullanılırdı. Savaş alanındaki kullanımları genellikle, kaçan düşmanı kovalamak üzere serbest bırakıldıkları çarpışma sonrasına kadar sınırlıydı. Ancak ara sıra hafif süvariler, düşman topçusuna hücum etmek için kullanılırdı; bu hücumlar sırasında toplara yaklaşana kadar çoğu zaman dehşet verici kayıplar verirlerdi. Topçular en yakındaki dost piyadeye kaçarken, süvariler atlarından inip topları çivileyerek ateş deliğine sivri uçlu bir çelik çivi çakar ve topları kullanılamaz hale getirirdi. Bu, onlarca yıl boyunca popüler bir taktik olarak kaldı; nitekim Kont Friedrich von Bismarck her süvarinin yanında çivi taşımasını önermişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOGFIGHTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk başlarda askerî havacılık oldukça sakin bir faaliyetti; çoğunlukla keşif, topçu gözetleme ve ara sıra piyadeleri bombalama işlerinden ibaretti. Birinci Dünya Savaşı'nın ilk aylarında bile durum böyleydi. Ardından birkaç pilot, rakip pilotlara tabancayla ateş etmeye başladı. Kimse ne olduğunu anlamadan uçaklar makineli tüfeklerle donatıldı (Fokker, dönen bir pervanenin arkasından ateş etme sorununu çözdükten sonra) ve it dalaşı başladı. Cesur pilotlar, savaşta kendilerine avantaj sağlamak için Immelmann ve Low Yo-Yo gibi manevralar icat etti. Bir it dalaşında zafer – şövalye mızrak dövüşlerinin aksine bu daha çok korku ve alevlerin bir birleşimidir – kısa sürede teknoloji ve tekniğe bağlı hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ECHELON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kademe düzeni (echelon) – yani piyade hattındaki birliklerin çapraz bir şekilde konumlandırılarak kanadın korunması (örneğin bir sağ kademede, her birlik sağındaki ve hafifçe arkasındaki bitişik birliğin soluna yerleştirilir) – antik çağlara kadar uzanır. Kaydedilen en erken kullanımı, Thebaililerin Leuktra Muharebesi'nde Spartalılara sol kanattan saldırırken zayıf sağ kanatlarını korumak için kademe düzeni kullanmalarıdır; kazandılar … Spartalıların nadiren uğradığı yenilgilerden biriydi bu. Barutun ortaya çıkmasıyla kademe düzeni kullanımdan kalkmadı; ünlü Jomini, doğrusal taktikler üzerine yazdığı ve onlarca yıl boyunca Avrupalı ve Amerikalı subayları etkileyen eserlerinde bu düzenden genişçe bahsetmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ELITE_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nice krallar, imparatorlar ve komutanlar, seferlerine kendilerine eşlik etmesi için özenle seçilmiş ve üstün eğitimli askerlerden oluşan bir muhafız birliğine sahipti. Bu "imparatorluk" muhafızlarının birincil görevi komutanlarının nefes almaya devam etmesini sağlamak olsa da, savaş alanında mevcut en iyi hücum birlikleriydiler: daha iyi silahlanmış, daha disiplinli ve (sözde) ölümüne savaşmaya istekliydiler. Tarih, bunların birçoğunun – Pers Ölümsüzleri, Osmanlı Yeniçerileri, Tang Hanedanı'nın Yasak Birlikleri, Napolyon'un Eski Muhafızları ve Britanya'nın Hanedan Tümeni – heyecan verici başarılarını anlatır. Yani bu birlikler sadece gösterişli üniformalardan ibaret değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMBOLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Embolon (Yunanca "kama"), antik savaşçıların kullandığı en eski düzenlerden biriydi; önce karada, ardından denizde kullanılmıştı. Açık denizde Yunan triremeleri genellikle komutan gemisinin öncülüğünde tek sıra halinde seyrederdi. Ancak düşman savaş gemileri görüldüğünde Yunan filosu, cesur komutanın gemisinin uçta olduğu üçgen veya yamuk şeklinde bir düzene geçerdi. Bu düzen, düşmanın mermi atabileceği sınırlı bir cephe oluştururken, üstün Yunan denizcilerine koçbaşlarını en etkili şekilde kullanma ve öndeki geminin yanlarını koruma fırsatı verirdi – düşman çarpma yapmak için döndüğünde, kamanın bir sonraki gemisi tarafından çarpılırdı. Embolon o kadar etkiliydi ki, toplar onu bir dezavantaja dönüştürene kadar kullanılmaya devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMPLACEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir kuşatma birkaç günü aştığında, saldırganlar şehri savunan surlardaki öfkeli adamların saldırılarından korunmak için toprak siperler inşa ederdi. Bu, özellikle kuşatma topçusunu – ister mancınık ister top olsun – kullanan ekipleri hayatta tutmak için faydalıydı; çünkü bu toplar surları döverken dikkatleri üzerine çekme eğilimindeydi. Barutun ortaya çıkması bunu daha da zorunlu kıldı; zira surlara yerleştirilen toplar oldukça uzağa gülle atabiliyordu. Geçici tabya ve mevziler, topların surlar yarılmcaya kadar ateşe devam edebilmesini sağladı; örneğin MS 1453'te II. Mehmed'in 62 topu – toprak siperlerle korunarak – altı hafta boyunca Konstantinopolis surlarını dövmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ESCORT_MOBILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hafif süvariler, ordunun savunmasız birliklerine refakat etmekte son derece başarılı olduklarını kanıtladı: komutanlar ve karargâhlar, ikmal ve sıhhiye birlikleri, topçu, muhabere ve istihkâm birlikleri ve benzerleri. Zaman zaman sivillerin, özellikle de yerleşimcilerin ve çalışma ekiplerinin güvenliğini sağlamakla da görevlendirilirlerdi; nitekim Amerika'nın batısının, Güney Afrika'nın ve Avustralya'nın iskânı sırasında hafif süvariler, düşman yerlilerle dolu topraklar boyunca vagon kafilelerine, demiryolu işçi ekiplerine, yük kervanlarına ve hatta posta arabalarına (içinde önemli biri veya bir şey varsa) eşlik etmişti. Askerî refakatçiler, genellikle bu tür bebek bakıcılığı görevlerinden memnun olmasa da, bu insanları hızlı bir tempoda ilerletmeye özen gösterirdi. Böylece varış noktasına ulaşıldığında herkes daha mutlu olurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EVASIVE_MANEUVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bombardıman uçakları – özellikle dört motorlu olanlar – pek manevra kabiliyetine sahip değildir ve düşman önleme uçakları tarafından saldırıya uğradıklarında genellikle formasyonun toplu ateş gücüne güvenirler. Bu nedenle, genellikle düz ve istikrarlı uçuş en iyi savunmaydı ve en azından uçaktaki nişancılara hedeflerini vurma şansı veriyordu. Ancak çaresiz anlarda havada cambazlıklar yaparlardı. Yalnız bombardıman uçakları saldırıya uğradığında hava freni yapmayı veya tirbuşon manevrasını (bir dizi dik dalış ve tırmanış dönüşü) denerdi. Yerden gelen ateşe karşı bunlar işe yarayabilirdi, ancak çoğu bombardıman pilotu, alttaki uçaksavar nişancılarının nişanını bozmak için ansızın yön değiştirmeyi tercih ederdi. Yine de genel olarak bunların hiçbiri pek işe yaramazdı; bombardıman uçakları hâlâ büyük, ağır hedeflerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avrupa'da savaş alanı 1700'lerde daha akıcı hale geldikçe, çeşitli uluslar atlı topçu birlikleri oluşturdu: hareketli destek sağlayabilen, hafif, hızlı hareket eden ve hızlı ateş eden toplar; süvari ile topun bir tür melezi. Otuz Yıl Savaşı sırasında İsveçliler tarafından tanıtılan atlı topçu, tüm "modern" ordular için vazgeçilmez hale geldi ve topların kendileri büyürken aynı zamanda hafifledi. Böylece savaş alanı topları evrimleşti … ne yazık ki bu, ekiplerin daha iyi eğitilmesi gerektiği anlamına geliyordu. Ancak 1915'te Britanya'nın Larkhill'de Kraliyet Atlı Topçu ve Sahra Topçu Okulu'nu (dünyada ilk) kurmasına kadar bu tür bir eğitim mevcut değildi ve bu okulun mezunları "ateş et ve hareket et" topçu taktiklerinde "uzman" haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_MARKSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mancınık, onager, balista ve benzeri silahlarla, bir hedefi göz kararıyla tespit etmek, menzilleri ve hedeflerin boyutu göz önüne alındığında yeterince işe yarıyordu. Ancak topçuluk barut çağına geçip menziller uzadıkça ve hedefler küçüldükçe bu yöntem o kadar etkili olmadı. Bu nedenle, toplar için balistik hesaplamalara yardımcı olacak bir dizi cihaz icat edildi. Yükseklik açılarını ölçen kaydedilen ilk cihaz, yaklaşık MS 1545'te kullanılan topçu kadranıydı (gunner's quadrant). 1742'de Benjamin Robins tarafından icat edilen balistik sarkaç, topçu ateşini kökünden değiştirdi. 1892'de ise Barr &amp; Stroud firması, İngiliz Ordusu'ndan ilk altı adet mesafe ölçer (uzaklıkölçer) için sözleşme aldı. Tüm bunlar, top yerleştirmeyi bir sanat olmaktan çıkarıp bir bilime dönüştürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUERRILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tipik olarak gerilla harekâtı, bir tür "vur kaç" taktiğini içerir; küçük, hafif silahlı ve hızlı hareket eden bir birlik daha büyük bir birliğe saldırır ve ardından yiğitçe kaçar. Siper, kamuflaj, gizlilik ve pusu gibi her avantajı kullanan gerilla birlikleri, düşmanın sayı ve mühimmat üstünlüğünü aşındırmayı ve aynı zamanda onun takip etme iradesini olumsuz etkilemeyi hedefler. Ancak asıl önemli olan, "meydan muharebesi"nden kaçınmaktır; aksi takdirde gerilla gücü yok edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INCENDIARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mızraklara bağlı yanan meşaleler fırlatmak oldukça işe yarıyordu, ancak yakıcı oklar atmak daha da etkiliydi. Tarih boyunca yerleşim alanları güzelce yanma eğilimi göstermiş, savunmacıları son derece rahatsız etmiş ve bu nedenle antik komutanlar, şehirlere ve bölgelere yapılan saldırıların, üzerlerine ateşli mermi yağmuru yağdırıldığında daha başarılı olduğunu çabucak keşfetmiştir. Asurluların ve Yahudilerin kaydedilen ilk örneklerinden bu yana yay, mancınık ve toplarla atılan alevli mermiler kullanılmıştır. Barut ortaya çıktığında, içi son derece yanıcı bir karışımla doldurulmuş oyuk demir bir mermi olan "karkas" (carcass) da ortaya çıktı; ilk olarak MS 1672'de Fransızlar tarafından surların üzerinden atmak için kullanıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FLIGHT_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk uçuş güverteleri, birkaç savaş gemisinin baş kasasına inşa edilmiş eğimli ahşap rampalardı … sırf bu "uçak şeysinin" işe yarayıp yaramayacağını görmek içindi. Bir savaş gemisinden (USS Birmingham) kalkan ilk uçak Kasım 1910'da gerçekleşti; iki ay sonra, bir savaş gemisi platformuna (USS Pennsylvania) inen ilk uçağı Eugene Fly kullandı. Modern bir uçuş güvertesine sahip ilk uçak gemisi dönüştürülmüş yolcu gemisi HMS Argus'du; üst yapısı kesilmiş ve gövdenin üzerine büyük bir ahşap platform yerleştirilmişti. Bu gemi, sancak tarafında köprü, harita odaları, brifing odası ve kontrol kulesi olarak hizmet verecek bir "ada" inşa etmek de dahil olmak üzere olasılıkları denemek için kullanıldı. Uçuş güvertesi aynı zamanda uçakları park etmek için birincil – aslında tek – yer olduğunu da kanıtladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HANGAR_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir uçak gemisinin uçaklarını uçuş güvertesine bağlı tutmak elverişsizdi; uçaklar hava koşullarına, dalgalı denize ve düşman ilgisine maruz kalıyordu. İkinci Dünya Savaşı'na gelindiğinde, Japon ve Amerikan filo gemileri genellikle iki veya daha fazla avcı filosu, birkaç torpido-bombardıman filosu, en az bir pike bombardıman filosu ve birkaç keşif uçağı taşıyordu. Tipik bir gemide tepede bu 80 ila 100 uçak için yeterli alan yoktu. Bu nedenle, savaşlar arasında deniz mimarları en yeni gemilere bir "hangar güvertesi" – bir uçak gemisinin garajı – ekledi. Uçuş güvertesinin iki kat altında bulunan hangar güvertesi, örneğin USS Eisenhower'da 110 fit genişliğinde, 25 fit yüksekliğinde ve 685 fit uzunluğundadır … 60 uçak için bolca alanın yanı sıra yakıt tankları ve ağır onarım ekipmanları için de yer vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FOLDING_WINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hangar güverteleri olsa bile, özellikle 1930'larda filo gemilerinin havacılık kadrosuna pike bombardıman uçakları eklendiğinde işler kalabalıklaştı. Bir hangar güvertesi daha eklemek pratik olmadığından, deniz "düşünürleri" filo gemilerine daha fazla uçak sığdırmak için daha radikal çözümlere yöneldiler … ve böylece katlanır kanatlar yeni gemi uçak tasarımlarına dahil edildi. Bazı pilotların endişelerine rağmen (kanatlarının havada katlanma ihtimaline pek sıcak bakmıyorlardı), İngiliz Süper Deniz Kırlangıcı (Supermarine Spitfire) ve Fairy Gannet gibi uçaklar kısa sürede İngiliz gemilerine yerleşti; 1930'ların sonunda neredeyse tüm Amerikan gemi uçakları katlanır kanatlara dönüştürülmüştü. Japonlar da öyle. Katlanır kanatlar daha fazla hidrolik ve elektrik bakım işi anlamına gelse de, eklenen uçaklar zahmete değer görünüyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FORWARD_OBSERVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir ileri gözlemci veya "nişan düzenleyici" (spotter), bataryanın çok ilerisine yerleştirilen kişi veya kişilerdir; böylece topçu veya havan ateşi, Tanrı'nın gazabı gibi isabetli bir şekilde düşmanın üzerine indirilebilir. Bunlar dolaylı ateşli silahlar olduğundan, bir batarya komutanı hedefin nerede olduğunu bildiği sürece tepeler, ağaçlar, binalar gibi görüş hattını engelleyen unsurlar sorun teşkil etmezdi. Kırım Savaşı'ndan beri ileri gözlemcilerin kullanıldığı bazı örnekler olsa da, Birinci Dünya Savaşı onları vazgeçilmez kıldı. Dürbün ve mesafe ölçer kullanarak, araziyi gizlenmek için kullanarak ve sahra telefonu veya telsizle batarya komutanıyla iletişim kurarak bir nişan düzenleyici, iyi yerleştirilmiş ve beklenmedik bir baraj ateşiyle modern bir savaşın seyrini değiştirebilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Fransızca 'garner' (donatmak) fiilinden türeyen garnizon, bir kasabayı korumak, halkı sindirmek, askerleri dinlendirmek veya eğitmek ya da sadece bir politika gereği olarak oraya yerleştirilir. Her yandan barbarlarla kuşatılmış olan Romalılar, emekli gazileri sık sık sınır kasabalarına yerleştirirlerdi; böylece gerektiğinde savaş deneyimine sahip askerlerden oluşan hazır bir garnizona sahip olurlardı. Garnizonlar, duvarların ardından savaşarak ve geri çekilecek yerleri olmadığı için yüksek motivasyonla, saldırganlara karşı en iyi savunmayı sağlıyordu. Çoğu zaman garnizon askerleri ailelerini de yanlarında getirirdi... bu da mevzileri ölümüne savunmak için ek bir motivasyon kaynağıydı. Garnizonların saldırıları püskürtme kabiliyeti, tarihte bu kadar çok kuşatma yaşanmasının başlıca nedenidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GRAPE_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk kez Hussit Savaşları sırasında toplarda ve 'el toplarında' (beceriksiz tabancalar) kullanılan salkım mermisi, düşman piyadesine karşı son derece etkili oldu. Esasen salkım mermisi, namluya sıkıca doldurulmuş küçük metal (hatta taş) parçalarından oluşan bir kütledir; ateşlendiğinde metal parçalar domdom saçması gibi yayılır, ancak çok daha ölümcül sonuçlar doğurur. Bu, savaşta yeni bir şeydi çünkü antik topçular böyle bir av tüfeği yaklaşımını yapacak kapasitede değildi. Denizde, salkım mermisi düşman gemilerinin güvertelerini temizlemek için kullanılırdı, ancak açık alanda sık bir düzendeki yumuşak hedeflere ateş etmekten daha az etkiliydi. Zamanla, küçük parçalar namluya kürekle atılmak yerine, ateşlendiğinde açılan özel kartuşlara (kartuş mermisi) doldurulmaya başlandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GROUND_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uçaklar, özellikle de ateş altındayken, karmaşık ve kırılgan makinelerdir. Daha Amerikan İç Savaşı'ndan itibaren askeri balonların, onu onarabilecek ve uçurmaya (ya da süzülmeye) devam ettirebilecek özel bir yer ekibi vardı. I. Dünya Savaşı'nda her hava üssünde, uçakları onarmak, bakımını yapmak, silahlandırmak ve hizmete hazır tutmak için çalışan bir grup yer ekibi personeli bulunurdu. Elbette, kendilerinin ve tesislerinin operasyonlar için vazgeçilmez olması, onları düşman için birincil hedef haline getiriyordu; bu nedenle hava alanlarını taramak ve bombalamak düzenli olarak yapılıyordu. Savaş uçakları daha da karmaşık hale geldikçe, yer ekipleri de öyle oldu... öyle ki, uzmanlaşmış eğitim artık aylar sürüyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HEATHEN_CONVERSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Örgütlü dinler için, insanların 'gönüllerini ve zihinlerini' ele geçirmeye çalışan diğer tüm inançlar varken, işler oldukça zorluydu. Japonya'daki Budistler, Roma'daki Hristiyanlar, Endonezya'daki Hindular... hepsi karşılaştıkları kâfirlere kutsal yazıları ulaştırmak için mücadele etti. Hristiyanlığın Roma İmparatorluğu'nu dönüştürmesi kesintilerle ilerlese de, çok geçmeden Kilise'nin her yerde misyonerleri oldu: Avrupa'da, ardından Afrika, Asya ve Amerika'da; gerekirse kılıçla, her yerde kâfirleri dönüştürdüler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHELLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Havan topları yüzyıllar boyunca kuşatmalarda savunma duvarlarını dövmüştür; bombalarının ve mermilerinin yüksek, kavisli yörüngesi, patlayıcıları engellerin üzerinden atmak için de kullanışlıdır, bu da duvarları, siperleri, tabyaları ve benzerlerini bir ölçüde işe yaramaz hale getirir. Çoğu tarihçi, havan toplarının ilk kullanımını Türklerin İstanbul Kuşatması olarak kabul eder; Türkler bunu 1456 yılındaki Belgrad Kuşatması'nda çok daha etkili bir şekilde kullanmıştır. Menno van Coehoorn, Grave Kuşatması'nda duvarları parçalamak için patlayıcı mermiler kullanan daha hafif havan topları icat edene kadar Avrupa havan topları neredeyse taşınamayacak kadar ağırdı. Havan topları, 1800'lerdeki manevra savaşları sırasında gözden düştü, ancak I. Dünya Savaşı'nda yüzlerce kilometrelik siper kazılmasıyla yeniden popülerlik kazandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HELMSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir gemiyi yönlendirmek göründüğü kadar kolay değildir; dümen yekesini çevirmekten çok daha fazlasıdır. Yelkenler açıldığında, yetenekli bir dümencinin değeri önemli ölçüde arttı; hem beceri hem de güç gerektiriyordu. Örneğin Yunan triremlerinde, dümen, kıç tarafının her iki yanındaki iki dümen küreğiyle sağlanırdı ve bunlar, genellikle yanında bağırarak tavsiyelerde bulunan trierark ('kaptan') bulunan tek bir kybernetes ('dümenci') tarafından kontrol edilirdi. İyi bir dümenci, gemisinin farklı koşullara (rüzgar, kabarma, akıntı ve fırtınalar) nasıl tepki vereceğine dair keskin bir anlayışa sahipti ve dümeni değiştirmekle geminin dümene tepki vermesi arasındaki gecikmeyi öngörebilirdi. Aynı durum bugün de geçerlidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SENTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yüksek zemini tutmanın önemi, Sun Tzu'nun zafer uman her generalin bunu ele geçirmesi gerektiğini – ya da en azından düşmanın bunu yapmadığından emin olmasını – tavsiye etmesinden bu yana bilinmektedir. Yokuş yukarı hücum etmek ya da yukarı doğru kaya, cirit ve benzeri şeyler fırlatmak zordu. Buna karşılık, yokuş aşağı hücum etmek veya bir şeyler fırlatmak daha kolaydı. Yüksek zemini tutmak ayrıca vadilerde oyalanmaktan daha uzun görüş hatları sağlar. Doğu Han Hanedanlığı'ndan General Ji Ling, yaklaşan barbarlara karşı erken uyarı sağlamak için gözcüleri yüksek yerlere gönderdi. Tepelere nöbetçi diken ilk ya da son kişi o değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOLD_THE_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>25 Ekim 1854'te, İngiliz 93. Highlander (Sutherland) Alayı, Balaklava Muharebesi sırasında İngiliz karargahının yakınında, küçük bir Kraliyet Deniz Piyade birliği ve bazı Türk piyadeleriyle birlikte mevzilenmişti. İki sıra derinliğinde bir hat halinde dizilmişlerdi. Yoğun Rus süvarisi hücuma kalktığında, Highlander'lar kare formasyonu almadı, aksine yerlerinde durdular. Yaklaşan hücuma hızla ateş ederek karşılık verdiler. Ruslar bozguna uğradı; bu, bir piyade hattının, yaklaşan bir süvari hücumunu ilk kez püskürtmesiydi. Onların direnişi, her iki yandaki birliklere cesaret verdi ve günü kurtardı. Bu olay, Londra 'Times' muhabiri William H. Russell tarafından ölümsüzleştirildi ve onun 'çelik bir çizgiyle uçları süslenmiş ince kırmızı şerit' tanımı, 'ince kırmızı çizgi' haline geldi... o zamandan beri yaklaşan tehlike karşısında cesur soğukkanlılığı temsil etmek için kullanılıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAPARISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanoğlu binlerce yıldır çatışmalarda hayvanları kullanmış ve kısa sürede savaşa yaptıkları bu değerli katkıları korumaya çalışmıştır. Hayvanlar için muhtemelen insan yapımı ilk 'zırh', MÖ 2600 civarında Ur'da ortaya çıktı; Sümer savaş arabalarını çeken yabani eşeklerin vücutlarını koruyan dolgulu deri göğüs zırhı giydikleri görülüyor. Avrupa at zırhına dair en eski kanıt, MÖ 8. yüzyıla tarihlenir; Yunan savaş atlarının kumaş ve deriden çapraz örtüler giydiği ve bu uygulamanın muhtemelen Doğu'dan alındığı düşünülmektedir. Orta Çağ'da dolgulu çapraz örtü, savunmadan çok dekoratif bir hal alsa da, törensel durumlarda kullanılmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INDULGENCE_VENDOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Katolik Kilisesi'ne göre endüljans, kişinin günahlarının cezasını azaltmanın bir yoluydu... tabii bir bedel karşılığında. Başlangıçta kefaret, bir hac ziyareti veya hayır işleri yapmak olabilirdi. Ancak Rönesans'ın başlangıcında, endüljanslar para karşılığı satılmaya başlandı. Quaestores – profesyonel 'bağış toplayıcıları' – endüljansların denetimsiz satışını gerçekleştiriyordu ve Gutenberg'in bir matbaacı olarak ilk siparişlerinden biri, Alman kardinal Nicolaus Cusanus için endüljansların toptan üretimiydi. Suistimaller o kadar kötüleşti ki, bu uygulama Kilise'yi paramparça eden Protestan Reformu'nun temel taşlarından biri haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERCEPTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. Dünya Savaşı'nın sonlarına doğru, uzun menzilli bombalama baskınları daha korkunç ve sık hale geldikçe, birçok tasarımcı bunları önlemek için özel olarak avcı uçakları inşa etmeye başladı; bunlara 'önleme uçakları' adını verdiler. İki savaş arası dönemde, herkesin birbirinin ana vatanındaki hedefleri bombalayacağı (İtalyan Giulio Douhet'nin teorilerini takiben) ortaya çıkınca, önleme uçakları tasarlamak için bir baskı oluştu; bu tasarımlar iki biçim aldı: bombardıman uçaklarını yükseklerde vurmak için nispeten hafif ve hızlı avcı uçakları ile olumsuz hava koşullarında ve gece görev yapmak için daha ağır ve uzun menzilli avcı uçakları. Soğuk Savaş sırasında hem Amerika Birleşik Devletleri hem de Sovyet Rusya, tam önleme filoları bulundurdu (her ne kadar nükleer silahlar serbest kaldığında pek bir işe yaramayacak olsalar da).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LINE_OF_BATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaş hattında, görkemli bir şekilde süzülürken birbirlerine borda ateşi açan devasa hat gemilerinin o heyecan verici görüntüleri aslında oldukça doğrudur... tıpkı diğer bazı film tasvirlerinden farklı olarak. Bir savaş gemisi filosunun kıçtan pruvaya bir hat oluşturması taktiği, MS 1555'ten önce, Portekizli yazar Fernão de Oliveira'nın bunu ideal savaş düzeni olarak önermesiyle bir noktada geliştirildi. Diğer düzenlerle karşılaştırıldığında, her gemi, tümü düşman gemilerine paralel veya ters yönde seyreden dost bir gemiye vurma korkusu olmadan borda ateşi açabiliyordu. I. Dünya Savaşı sırasında, savaş hattı hâlâ Büyük Güçlerin zırhlıları ve kruvazörleri tarafından kullanılıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LONG_RANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1943'ün sonuna gelindiğinde, Amerika Birleşik Devletleri'nin savaşı Japon ana adalarına ve Japon endüstrisinin kalbine götürmek için çok uzun menzilli, yüksek irtifada uçan bir stratejik bombardıman uçağına ihtiyacı olduğu açıkça ortaya çıkmıştı. Amerikalılar, 3250 mil (5230 km) operasyonel menzile sahip Boeing B-29 Superfortress'i, İngilizler ise 2530 mil (4073 km) menzile sahip Avro Lancaster'ı geliştirdi. Japonya'ya düzenlenen uzun menzilli baskınlar, Ağustos 1945'te B-29'ların Hiroşima ve Nagazaki'ye attığı bombalarla doruğa ulaştı. Ardından gelen Soğuk Savaş'ta, hem Sovyet Rusya hem de Amerika Birleşik Devletleri, birbirlerinin kalbine nükleer bomba atabilmek için giderek daha uzun menzilli bombardıman uçakları geliştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DROP_TANKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Atılabilir yakıt tankları ilk olarak İspanya İç Savaşı sırasında, avcı uçaklarının uzun menzilli görevlerde bombardıman uçaklarına eşlik etmesine izin vermek için kullanıldı. II. Dünya Savaşı başladığında, Luftwaffe, yer saldırıları için meşhur Stuka'ların uzun menzilli versiyonunun menzilini uzatmak için 80 galonluk atılabilir yakıt tankları kullandı. Savaş boyunca her hava kuvveti, hava devriyelerinden keşif uçuşlarına kadar her türlü avcı uçağı görevi için bu harici yakıt tanklarından yararlandı. Bu tanklar avcı uçağını daha az aerodinamik hale getirdiğinden, düşmanla çatışmaya girerken tanklar genellikle atılırdı (yani aşağıdaki şanssız bir yere düşürülürdü). Savaş sonrası jet avcı uçaklarının tanıtılması, menzil sorununu daha da acil hale getirdi, çünkü bu uçaklar yakıt tüketimleriyle meşhurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LOOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Efsanevi Deniz Kavimleri'nin MÖ 14. yüzyılda Ege Denizi'nde dolaşmasından bu yana, akıncılar kıyı kasabalarını yağmalamıştır. Klasik antik çağda İliryalılar ve Tirenliler korsan olarak biliniyordu ve MS 258 gibi erken bir tarihte Herul akıncıları Karadeniz ve Marmara Denizi kıyılarındaki kasabaları harap etti. Bir korsan filosu limana yanaşıp limanı yağmalayamayacağından (zaten topları olan kaleler bunun için vardı), kasabayı ele geçirmeye ve ardından yağmalamaya yardımcı olmak için kıyı birlikleri gerekliydi. Korsanlığın Altın Çağı'nda, l'Ollonnais (Maracaibo), Morgan (Panama Şehri) ve Drake (Santo Domingo ve Cartagena) gibi isimlerin liderliğindeki akıncı kıyı birlikleri büyük başarı... ve kâr elde etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARTYR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Görünüşe göre her dinin, inançları uğruna işkenceye ve ölüme katlanmaya istekli şehitlerden oluşan (uzun) bir listesi vardır. Çoğu – her ne kadar hepsi olmasa da – inançları üzerinde derin etkiler bırakmış, çoğu zaman birçok kişiyi tanrı ya da tanrılar için ölme konusunda onları takip etmeye sevk etmiştir. Çoğu – her ne kadar hepsi olmasa da – yalnızca kendi dinlerine mensup olanlar tarafından 'kutsal' kabul edilir. Ölümlerinden sonra, terlikler, tırnaklar, kemikler, kaplar ve diğer tuhaf parçalar da dahil olmak üzere her türlü eşyaları da kutsal kabul edilir. Ve tüm bu kutsal emanetler, müminlerin hac ziyareti yaparak görebileceği tapınaklarda, kiliselerde ve manastırlarda muhafaza edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHAPLAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her inancın şifacıları vardır. Antik çağda rahipler genellikle aynı zamanda hekimdi, müminleri hem bedenen hem de ruhen sağlıklı tutarlardı. Erken dönem Hristiyan şifacılarının birçoğu Katolik Kilisesi tarafından aziz olarak kabul edilir ve Orta Çağ'da hastaneler, cüzam kolonileri, revirler, bakımevleri ve yoksullar için ilkel tıbbi bakım sağlayan birkaç dini tarikat kuruldu... bazıları hâlâ bunu yapmaktadır. Katolikler yalnız değildi. Buda, 'Bodhisattvalar, başkalarına yardım etmek ve onları acıdan kurtarmak için şifa sanatını öğrenmelidir' dedi; İslam alimleri ise antik hekimlerin bilgisini Avrupa'nın karanlık çağları boyunca canlı tuttu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALPINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avcılar ve dağlılar her zaman tepelerde ve dağlarda zahmetle yürümede usta olsalar da, genel olarak İsviçre, Avusturya, İtalya, Almanya ve Hindistan'da engebeli arazide hareket edebilecek beceriye sahip resmi askeri birliklerin kurulması Rönesans'a kadar gerçekleşmedi. Savaş başladığından beri, yüksek zemini tutmak zafer için önemli olmuştur; bu alpin birlikler – genellikle küçük – yalnızca arazinin durumunu keşfetmekle kalmaz, aynı zamanda kendi taraflarınca tutulmasını sağlamaya da bakardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_OBSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Almanya, II. Dünya Savaşı sırasında iki dalga halinde yüzey ticaret akıncısı gönderdi; bunlar çoğunlukla sıradan ticaret gemilerinden daha hızlı ve daha fazla takviyeli olma eğilimindeki dönüştürülmüş soğutma gemileriydi. Toplarla ve birkaç torpido ile mayınla donanmış olarak, Pasifik'teki Müttefik gemileri arasında kaos yaratmaları planlanmıştı... ancak en büyük avantajları, bazılarının ufkun ötesindeki avı tespit edebilen deniz radarıyla donatılmış olması olabilir. Nitekim radar, Kormoran'a, Avustralya kruvazörü Sydney'i şaşırtarak batırdığı en kötü şöhretli olaylardan birinde hizmet etti. Hem Mihver hem de Müttefik denizaltıları, radar su altında pek iyi çalışmadığından, uzaktaki gemileri tespit etmek için sonara güvenmek zorundaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İster sessizce 'Kelam'ı öğreterek ister minberi gürültüyle döverek, bir inanca yeni kişiler kazandırmanın temel yöntemi, hitabet sanatının tüm tekniklerinden yararlanan topluluk önünde konuşmadır. Nitekim Roma Katolik Kilisesi'nde 'hatiplik', dini toplu dua için ayrılmış bir yerdir. Başlangıçta dini hitabet, bir peygamberin sesinin ulaştığı yere kadar gidiyordu, ancak kitle iletişim çağı, radyoda (örneğin Billy Sunday) ve televizyonda (Billy Graham) ona müjdecilik kanatları verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOUBLE_ENVELOPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çifte kuşatma (çift kanat sarma), savaş sanatının en yıkıcı manevralarından biridir; düşman oluşumunun her iki kanadına eş zamanlı olarak, genellikle hafif süvari gibi yüksek hareket kabiliyetine sahip unsurlarla gerçekleştirilen bir saldırıdır. Sun Tzu, "kıskaç" manevrasının incelikleri üzerine düşünmüş ancak bundan kaçınılmasını öğütlemiştir; zira düşman manevra tamamlanamadan kaçma eğilimi gösterirdi. Eğer süvariler tarafından gerçekten kıstırılırlarsa, zaten mahkûm oldukları için daha da şiddetli savaşacaklarını düşünmüştür. Yine de çifte kuşatma, Maraton'da Miltiades, Hydaspes'te Büyük İskender ve Cannae'de Hannibal gibi isimler tarafından başarıyla kullanılmıştır. Cengiz Han ise ilkel bir versiyonunu, Moğol "boynuzları" olarak bilinen taktiği kullanmıştır. Nihayetinde Almanlar bu taktiği zırhlı savaş için mükemmelleştirmiştir: yıldırım savaşı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PILGRIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nelson DeMille'in dediği gibi: "Hepimiz birer hacıyız... ancak bazı hacıların yol haritaları daha iyidir." Hacı, bir amacı olan, kutsal bir mekâna ulaşmak için yola çıkan yolcudur; bu, belirli bir inanç sistemindeki özel bir yere yapılan fiziksel ve ruhani bir yolculuktur. Bu yer kutsal bir şehir (Roma, Mekke vb.), anlam yüklenmiş bir doğa harikası (Sina Dağı, Naj Tunich Mağarası, Ganj Nehri vb.) ya da daha küçük ama aynı derecede önemli bir nokta olabilir. Böyle yerlere giden bazı hacılar, kaçınılmaz olarak, "nuru görmüş" bir halde geri döner ve aydınlanmalarını başkalarıyla paylaşmakta ısrar ederler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PREPARATORY_FIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Donanma topçu desteği (NGFS olarak bilinen bir tür kıyı bombardımanı), kıyı yakınlarında faaliyet gösteren kara birliklerine topçu desteği sağlamak amacıyla donanma toplarının (ilkel havanlardan modern roketlere kadar) kullanılmasıdır. Modern NGFS, amfibi saldırılar için genellikle hazırlık ateşinin (“yumuşatma”) bir parçasıdır. 17. yüzyılda bombalı gemiler, kıyıda veya yakınında bulunan düşman birliklerine patlayıcı mermiler atmak üzere iki veya daha fazla havana sahipti. Amerikan İç Savaşı ve Kırım Savaşı sırasında, “yüzer bataryalar” ile birlikte zırhlı monitörler ortaya çıktı. Ancak I. Dünya Savaşı'na gelindiğinde, savaş gemilerinin, kruvazörlerin ve muhriplerin büyük topları NGFS için daha uygun hale geldi. Sonraki iki büyük savaşın sayısız amfibi harekâtında da bu uygulama yaygın olarak kullanıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dinî yayıcılık (proselitizm), başkalarını kişinin kendi inancına döndürmeyi ya da en azından bu inancın bazı kurtarıcı yönleri olduğuna ikna etmeyi amaçlar. Bu süreçte dinî yayıcılar, diğer dinlerin etkisini yok etmeye veya sınırlamaya da çalışırlar. Çoğu inançta yeni müminler kazanmaya çalışanlar vardır; Bahai inancında bu durum güçlü bir şekilde vurgulanır ve her sadık Mormon kapı kapı dolaşarak dinî yayıcılık görevine çıkar. Ancak birçokları için bu tür faaliyetler saygısızlık, hakaret veya rahatsızlık verici olarak kabul edilir. Nitekim bazı ülkelerde bu tür dinî yayıcılık yasa dışıdır ve çoğunda okullarda, hükümet binalarında ve iş yerlerinde hoş karşılanmaz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tolkien'in hayallerinin aksine, gerçek korucular kuşlarla ve hayvanlarla konuşmazlar... ancak ormanların içinde sessizce süzülebilirler ve ölümcül nişancılardır. Geçmişte çeşitli uygarlıklara ait birçok seçkin birlik bu yeteneklere sahip olsa da, bu isimle anılan ilk birlikler, Fransız ve Kızılderili Savaşı sırasında Benjamin Church ve Robert Rogers tarafından oluşturulan sömürge korucu birlikleriydi. 1775'te Kıta Kongresi, Amerikan isyanı sırasında Kızıl Ceketlilere bela olmak üzere sekiz korucu bölüğünün kurulmasını onayladı; çoğu Avrupa ülkesi kısa süre sonra aynı yolu izledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REACTIVE_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Silahlar geliştikçe, savaşın kendisi kadar eski olan zırh ve zırh delici teknolojiler arasında bir "silah yarışı" evrildi. Geç Orta Çağ'da mucitler, tatar yayı okları ve kargıların etkilerini hafifletmek umuduyla levha zırhın içine ve dışına dolgu malzemeleri eklemeyi denediler (hiçbiri pek işe yaramadı). Dünya savaşlarında çözüm, basitçe daha fazla zırh katmanı eklemekti; yine pek işe yaramadı. İkinci Dünya Savaşı'ndan sonra çeşitli "reaktif zırh" türleri icat edildi. Patlayıcı reaktif zırh konsepti ilk kez 1949'da Rus Bogdan Voitsekhovsky tarafından önerildi ve ilk üretim modelleri 1960'larda ortaya çıktı. Günümüzde ana muharebe tanklarının çoğu bir tür reaktif zırh taşımaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REDEPLOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kolon, hat ve kare. Makineli tüfekler ve seri ateşli toplar gibi modern silahlar toplu halde bulunmayı katliama dönüştürene kadar temel piyade formasyonları bunlardı. Her formasyonun kendine göre avantajları ve dezavantajları vardı. Bir formasyondan diğerine hızla geçme yeteneği, bir piyade birliği için çoğu zaman zafer ile yenilgi arasındaki farktı ve yoğun eğitimin konusuydu. Bu nedenle, hareketli bir kol düzeninden tüm tüfek veya kargıların savaşta kullanılabileceği bir hat formasyonuna yeniden konuşlanmak bir zorunluluktu ve "büyük atlar üzerindeki büyük adamlar" olan zırhlı süvariler hücuma kalktığında hızla kare formasyonu alamayan hat için vay haline!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REINFORCED_HULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mahmuzların yaygın kullanımı, kaçınılmaz olarak, sık sık parçaladıkları gemilerin gövdelerini güçlendirme çabalarına yol açtı. Yunanlılar, gövdeleri ek kerestelerle destekleyerek güçlendirmeyi denediler ve hatta MÖ 200 civarında, bir dış gövdenin içine yerleştirilmiş çift gövdeli birkaç devasa gemi inşa ettiler: Tessarakonteres, Thalamegos, Syracusia ve Leontophoros gibi gemiler. Ne yazık ki bunların çoğu o kadar hantal ve ağırdı ki manevra kabiliyetleri zayıftı ve aniden batma eğilimindeydiler. Kartaca sadece gövdelerini desteklerle değil, aynı zamanda kendi kendine hasar vermeden düşman gemilerini paramparça edebilmek için baş taraflarını da güçlendirdi. Buhar savaşa girdiğinde, güçlendirilmiş gövde her zamankinden daha kalın çelik kaplama anlamına geliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREW_WEAPONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Topçu mürettebatı – mancınıkları ve topları kullananlar – düşman birlikleri onlara ulaştığında çabucak öldürülme eğilimindeydi. Onların uzmanlık alanı uzun mesafelerdi, yakın dövüş değil. Ancak çoğu topçu, işlerin umulmadık şekilde kötü gitmesi ihtimaline karşı hafif silahlarla donanmıştı; örneğin Roma topçu mürettebatının, kendilerine ulaşan düşman piyadelerine karşı savunmak için 'pilum'ları vardı, umurlarındaydı ki diğer lejyonerler yetişene kadar dayanabilsinlerdi. Barutun gelişi ve taktiklerdeki ilerlemelerle birlikte (süvarilerin sahra toplarının birincil karşıtı olarak görüldüğü), topçu mürettebatı tabancalar ve kılıçlarla silahlandırıldı ve tabii ki düşman askerlerinin istenmeyen ilgilerini savuşturmak için aletlerini (şiş, sivri uçlu demir, kürek vb.) kullanabiliyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARMOR_PIERCING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zırhlı süvarilerin savaş alanında göründüğü andan itibaren, ordunun geri kalanını ezmelerini engellemek için başka zırhlı süvariler kullanılıyordu. Yüksek Orta Çağ'da bu, plaka zırhı delebilen sivri demir veya çelik başlıklı mızraklarla donanmış karşıt şövalye kitleleri şeklindeydi (şövalyeler genellikle attan düştüklerinde savaşmak için bir kılıç veya hançer de taşırlardı). Savaş alanındaki zırhlı araçlar yeni bir zırh delici silah grubunu beraberinde getirdi: zırh delici yüksek patlayıcı (APHE), yüksek patlayıcı yangın çıkarıcı (HEI), yüksek patlayıcı tanksavar (HEAT), sabotlu zırh delici (APDS) ve daha birçok mermi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCHILTRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bağımsızlık savaşları sırasında İskoçlar, İngilizlerin sayı ve silah avantajlarına karşı koymak için şiltron formasyonunu geliştirdiler. 6 ila 8 metrelik kargılarını kullanarak hem piyadeyi hem de süvariyi caydırmayı amaçladılar; nitekim William Wallace, MS 1298'de Falkirk'te şiltronlarını bir daire şeklinde düzenlemişti. Şiltronlar dairesel veya daha yaygın olarak dikdörtgen olabilirdi; ikinci formasyonlar hem saldırı hem de savunma hareketleri yapabilme, İngiliz kılıç ustalarından oluşan kitleleri geri püskürtmede oldukça başarılıydı. Şiltronun saldırı amaçlı ilk kullanımı, İskoçlar için görkemli bir zafer olan Bannockburn'de Robert the Bruce'a atfedilir. Bundan sonra dikdörtgen şiltronlar hem zaferlerde (hem de yenilgilerde) rol oynamış ve formasyon Galliler ile Flamanlar tarafından da benimsenmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEPREDATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hafif süvariler, yağma ve talanla (ki bu eşyaları götürmeyi gerektirir) değil, daha ziyade tahrip etmekle ünlüydü. Erken dönem akıncıları arasında bu en yaygın ve etkili savaş biçimiydi, çünkü genellikle düzenli bir orduyla meydan muharebesine giremezlerdi. Bu tahribatlar, tüm bölgeleri harap edebiliyordu; Yüz Yıl Savaşları sırasında popüler olan "şöveş" (chevauchée, kelimenin tam anlamıyla "at hücumu") gibi ki Kara Prens bunu MS 1355'te Güney Fransa'da gerçekleştirmişti. Hz. Muhammed, İslam'ın ilk yayılış dönemlerinde tahribat stratejisinin kullanılmasını vaaz etmişti; bu strateji oldukça hareketli Arap kuvvetlerine mükemmel uyuyordu. Bir politika olarak tahribat, Napolyon Savaşları ve Amerikan İç Savaşı'na kadar sürdü ve bundan sonra gözden düştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCOUT_PLANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Keşif, balonların ve uçakların askeri işlere girmesiyle birlikte ilk görevlerden biriydi ve uçsuz bucaksız, açık okyanuslarda daha da önemliydi. Düşman bir donanmanın menzile gizlice girmesi oldukça utanç verici olabilirdi. Deniz keşif uçakları ilk kez I. Dünya Savaşı sırasında ortaya çıktı; genellikle deniz uçağı gemilerinden veya zırhlıların üzerindeki taretlerin bir kısmına kısa bir uçuş güvertesi yerleştirilmiş gemilerden fırlatılan tek kişilik araçlardı (ne yazık ki bunlar iniş yapamıyordu, bu yüzden pilotlar uçaklarını geminin yanındaki suya bırakıp kurtarılmayı beklemek zorundaydı). Savaşlar arası dönemde daha iyi çözüm arayışı mancınıklara ve durdurma düzeneklerine yol açtı ve her biri kendi uzun menzilli keşif uçağı filosunu taşıyan gerçek uçak gemileri ortaya çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SILENT_RUNNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir zamanlar su üstü savaş gemileri – özellikle muhripler, korvetler ve fırkateynler – sonar edindiğinde, denizaltı mürettebatı için işler hiç de kolay olmadı. Sonar, I. Dünya Savaşı'nın sonlarına doğru geliştirildi, U-bot "belasıyla" başa çıkmak için çok geçti. Ancak olağandışı bir öngörüyle, bir sonraki büyük savaşa gelindiğinde birçok küçük refakat gemisi pasif sonara sahipti ve pusuda bekleyen bir denizaltının sesini duymak için derinlikleri dinliyor, böylece derinlik hücumları bırakıp onu etkisiz hale getirebiliyorlardı. Denizaltının tüm bu pinglemelere karşı koymasının tek yolu, "sessiz seyir" yapmak, tüm gereksiz gürültüleri susturmaktı. Motorlar kesilir, havalandırma en aza indirilir ve mürettebat sessiz kalırdı... genellikle sessizce dua eder ve üstlerindeki düşmanın fark etmeden geçip gitmesini umarlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMBUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antropologlar ve arkeologlar, Neolitik dönem avcılarının tehlikeli avlar için, daha sonra da birbirlerine karşı pusu kullandıklarını öne sürmektedir. Bu nedenle, düşmanı şaşırtmak, birkaç darbe indirip ardından kaçmak için saklanma ve gizlilikten yararlanma sanatı, uzun süredir savaşın temel unsurlarından biri olmuştur. Pusu, daha güçlü düşmana sert vurmak, sürpriz unsuruyla orantısız kayıplar verdirmek ve ardından durup savaşmak yerine çalılıkların arasında kaybolmak için tasarlanmıştır. Bin yıldır akıncıların tercih ettiği taktik olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PURSUIT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hafif süvarilerin ağır süvarilere kıyasla en büyük avantajlarından biri, hafif olanların belirgin şekilde daha hızlı olmasıydı ve bu nedenle mağlup düşman birliklerini, geride kalanları ve orduyla birlikte gidenleri takip edip alt etmek için idealdi. Gerçekten de hareket kabiliyetleri ve hızları sayesinde hafif süvariler I. Dünya Savaşı'nın başlarında hâlâ kullanılıyordu, oysa daha ağır türler dağıtılmıştı. Zırhlı savaşın gelişmesiyle birlikte ayrım geri döndü; ana muharebe tankları "ağır süvari", zırhlı arabalar ve hafif tanklar ise hâlâ ağır akrabalarından belirgin şekilde daha hızlı olan "hafif süvari" olarak kabul edildi. Ve gerektiğinde mekanize hafif süvari, yavaşlamadan mağlup olanları ezip geçebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPYGLASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk teleskobu (dürbünü) kimin icat ettiği tam olarak bilinmemektedir; uzaktaki nesneleri büyütmek için mercek içeren tek bir optik tüp. Ancak Asya'da başlamış gibi görünmektedir, zira MS 1608'de Hollandalı Jacob Metius kendi teleskoplarını ticari olarak üretmeye başladığında Arap ve Çin imparatorluklarında teleskopların kullanıldığı biliniyordu. Metius'un aleti bir ucunda 15 mm'lik bir mercek ve yaklaşık 3 kat büyütme sağlayan çift içbükey bir göz merceğine sahipti. Sadece denizciler arasında popüler olmakla kalmadı, kısa sürede her generalin bir tane sahibi olması gerekti... keşif gözcüleri de öyle.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ACE_DRIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zaman zaman casuslar kaçmak zorunda kalır ve popüler imge – fazlasıyla fazla aksiyon filmi tarafından körüklenen – hain kötü adamlardan veya yetkililerden yüksek hızlı bir kovalamacanın nesnesi olmaktır. (Gerçekte, iş bu noktaya gelirse, ajan daha mantıklı bir şekilde kalabalığa karışıp toplu taşıma ile sıvışmayı deneyecektir.) Ancak II. Dünya Savaşı ve Soğuk Savaş sırasında birkaç istihbarat teşkilatı, ajanlarına J-dönüşü, güç kaydırma, balık kıçı yapma ve PIT ("hassas hareketsiz kılma tekniği") gibi manevraları öğreten kaçamak sürüş kursları düzenlemiştir. Bir casusun bir araçla yakalanmaktan kaçtığına dair tarihsel örnekler mevcut değildir, ama neden iyi bir hikâyeyi bozalım ki?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CAT_BURGLAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kötü şöhretli (kurgusal da olsa) Arthur J. Raffles veya (gerçek) Bill Mason gibi kedi hırsızları değerli eşyaları çalarlar. Casuslar da zaman zaman bir şeyleri aşırmaya çağrılır – planları, tasarımları, şifreleri... ve sanat eserlerini. İkincisi ya yabancı bir hükümeti utandırmak ya da daha önce yağmalanmış veya çalınmış ulusal kültürel eserleri geri almak içindir. Fark edilmeden girip çıkabilme, yetkilileri şaşkına çevirme becerisi, birden çok usta hırsızı bir istihbarat servisinde istihdam edilmesine yol açmıştır. En başarılı soygunlar, elbette, ne kurbanlar ne de ajanlar tarafından asla duyurulmaz veya itiraf edilmez.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CON_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bazı başarılı dolandırıcılara – Eyfel Kulesi'ni (iki kez) satan Victor Lustig, adı "köşeyi dönme" dolandırıcılığına verilen Charles Ponzi ve "Büyük Sahtekar" olarak bilinen Ferdinand Demara – göre büyük dolandırıcılık sanatı, "kurbanı okumak" ve ardından onun en büyük zayıflıklarına hitap etmektir. İster bir banka hesabını boşaltmak ister tüm bir ekonomiyi istikrarsızlaştırmak (II. Dünya Savaşı sırasındaki Alman "Bernhard Operasyonu" gibi) olsun, dolandırıcıların ve casusların hileleri sıklıkla örtüşür. Örneğin ikisi de düzenli olarak sahte kan şişesi numarası kullanarak, zavallı bir enayiye birinin öldürüldüğüne inandırır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DEMOLITIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Casuslar veya direniş hareketi üyeleri tarafından gerçekleştirilen sabotajın önlenmesi zordur ve oldukça etkilidir. Yaygın “basit sabotaj” (lastik kesme, yakıtı kirletme, makine parçalarını bozma, elektrik tellerini koparma vb.) hemen herkes tarafından yapılabilir; ancak gerçekten büyük işler için – Temmuz 1916'da Jersey City'deki mühimmat ve yakıt dolu depoları ve gemileri yok eden Kara Tom patlaması gibi – eğitim gerekir. II. Dünya Savaşı sırasında, Amerikan OSS'si (daha sonra CIA olarak yeniden adlandırıldı) yüzlerce Müttefik sabotajcısına makinelerdeki kilit parçaları tanımlama ve onları havaya uçurma püf noktalarını öğretti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DISGUISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Peruk, gözlük, yanaklara sıkıştırılmış pamuk, göbek üzerine eklenen dolgu veya sadece kıyafet değişimi gibi herhangi bir şey, kişinin görünümünü değiştirdiği sürece bir kılık değiştirmedir. Kılık değiştirme, aktörlerin, suçluların ve casusların temel işidir. Genel olarak casuslukta kılık değiştirme, bir yere girip çıkmak için kısa süreli kullanılır; genellikle oraya aitmiş gibi görünen biri kılığına girilir. Bazen derin örtülü ajanlar için kılık değiştirme biraz daha kalıcı olabilir ve hatta ameliyat gerektirebilir. Sahte görünüm, sahte kimlik belgeleriyle uyuştuğu sürece her şey yolundadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_GUERILLA_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Romantik, tarihi, kana bulanmış: Massoud, Che, Mao, Fidel, l'Ouverture, Avraham Stern, Michael Collins ve yüzlercesi daha. Yüzyıllar boyunca istihbarat servisleri, devrim veya direniş savaşları yürüten gerilla liderlerini maddi veya manevi olarak desteklemiştir. Bazı durumlarda bu destek açık, bazılarında ise gizlidir. Ancak amaç aynıdır: Çatışmanın diğer tarafındaki gücü rahatsız etmek. Bu liderler (genellikle) bir casusluk şebekesinin ajanları olmasalar da, yürüttükleri gayrinizami savaş yine de destekçiye fayda sağlar. Ve davalarına giderek daha fazla partizan çeker.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LINGUIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hem casusluk hem de karşı casusluk için birkaç dili akıcı şekilde konuşmak büyük bir nimettir. Gözetlemeden sızma operasyonlarına kadar her türlü görevde işe yarar. İlk casuslar genellikle sırf dil becerileri nedeniyle işe alınırken, II. Dünya Savaşı'nın ilk salvolarına gelindiğinde çoğu istihbarat teşkilatı, ajanlarını düşmanın dil(ler)inde eğitmek için kendi okullarını kurmuştu. Dilbilimsel karmaşıklıklar, Japonlar ve Çinlilerde olduğu gibi bazı ulusların casuslanmasını zorlaştırdı. Soğuk Savaş sırasında hem CIA hem de KGB, bu tür zorlukların üstesinden gelmek amacıyla dilbilim üzerine çalışan enstitüler bile kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_QUARTERMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Şık küçük aletlere kim karşı koyabilir? Kesinlikle casusluk alanındakiler değil. İlk casuslar “görünmez” mürekkep ve gizli silahlar kullandığından beri, dünyanın istihbarat teşkilatlarının levazımcıları, sırların çalınması veya korunması sanatında yardımcı olacak giderek artan bir icat envanterine sahip oldu. Cihazların listesi James Bond serisindeki kadar uzun olmasa da, Britanya Gizli İstihbarat Servisi – daha çok MI6 olarak bilinir – 85 Vauxhall Cross'taki merkezinde kapsamlı (ve ölümcül) bir koleksiyon bulundurduğu söylenir. Ancak elbette bunların ne olabileceğinden kimse tam olarak emin değildir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ROCKET_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“Operation Paperclip” (1949-1990) yılları arasında süren bir OSS/CIA programıydı; Nazi Almanyası ve diğer ülkelerden bilim insanlarını, mühendisleri ve teknisyenleri Amerika'ya getirerek (ağırlıklı olarak) roket ve nükleer projelerde çalıştırmayı amaçlıyordu. Durdurulduğu sırada 1500'den fazla “roket bilimcisi” Amerika Birleşik Devletleri'nde ve onun adına çalışmak üzere işe alınmış, şantaj yapılarak veya kandırılarak getirilmişti. Operasyonun amacı, Amerikan ilerlemesi kadar, bu kişileri aynı işi yapan kendi “Operation Osoaviakhim” operasyonuna sahip Sovyetler Birliği'ne kaptırmamaktı. Amerika'ya getirilen daha dikkate değer isimler arasında: Werner von Braun, Kurt Debus, Hubertus Strughold ve Arthur Rudolph vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SEDUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Baştan çıkarma, bir casusluk taktiği olarak günah kadar eskidir (derler); klasik bir bal küpü (honeypot) görevinde, yasadışı bir gönül ilişkisi şantaja yol açar ve bu sayede kurban, gizli bilgileri ifşa etmeye veya başka angaryaları yapmaya zorlanır – yani baştan çıkarıcının ajanı gibi hareket eder. Soğuk Savaş'ın zirvesinde, Sovyet KGB'si ve Doğu Alman Stasi'si, yabancıları tuzağa düşürmek için aktif olarak ajanlar (kadınsa “kırlangıç”, erkekse “kuzgun” olarak adlandırılır) eğitiyordu… en meşhur vaka Deniz Piyade Birliği'nden Clayton Lonetree'nin başına gelenlerdir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_TECHNOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Casusluk, Francis Walsingham'ın (I. Elizabeth'in “casus şefi”) günlerinden beri uygulanıyor olsa da, modern savaşın ortaya çıkışı teknoloji hakkında bilgi edinmeyi bir öncelik haline getirdi. Bu tür dalavereler en yüksek noktasına II. Dünya Savaşı ve ardından gelen Soğuk Savaş sırasında ulaştı. “LUSTY” (Alman havacılık teknolojisini ortaya çıkarmak ve değerlendirmek için) ve Teknik Hava İstihbarat Birimleri (Japon uçaklarını kurtarmak ve analiz etmek için) gibi Amerikan operasyonları bu casusluk türünü karakterize eder. Daha sonra, Sovyet ve Amerikan ajansları, araştırma kurumlarında, bakanlıklarda ve fabrikalarda ne sırlar çalabileceklerini görmek için kazıp durdu; bu iş artık devlet tarafından finanse edilen bilgisayar korsanları tarafından yapılıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SQUARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Piyade karesi, piyadelerin sıralarını sıklaştırarak her yöne dışa dönük şekilde durup süvari saldırısını caydırdığı bir düzendir. Romalılar, Plutarkhos'a göre, birçok kez atlı barbarlarla savaşmak zorunda kaldıkları için bu düzeni geliştirdi; örneğin Carrhae Muharebesi'nde lejyonlar, Partları etkisiz hale getirmek için kareyi başarıyla kullandı. Han hanedanının atlı piyadeleri, korkunç Xiongnu'ya karşı verdikleri sayısız savaşta atlarından inip kare oluşturdular. Orta Çağ'da gözden düşen kare düzeni, 14. yüzyılda yeniden canlandı ve Napolyon Savaşları sırasında önemli bir rol oynadı. Ne yazık ki, karede olduğu gibi sıkıca dizilmiş piyadeler topçu ateşine karşı savunmasız olma eğilimindeydi. Ancak süvari hücumlarına karşı en iyi caydırıcı olmaya devam ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_STRAFE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Makineli tüfekler çift kanatlı avcı uçaklarına takıldıktan kısa süre sonra, görevden dönen ve kullanılmamış mühimmatı olan pilotlar, dalışa geçip yer hedeflerine ateş ederek eğlenmeye başladı… genellikle Batı Cephesi'nin çamurunda mahsur kalmış zavallı piyadeler ve ikmal konvoyları. Kısa sürede generaller bunun değerini gördü ve tarama hava taktiklerinin bir parçası haline geldi (it dalaşından daha az tehlikeliydi). Havacılık tasarımcıları, aşağıya bakan iki makineli tüfeğe sahip Junkers J.1 gibi yer saldırısına adanmış uçaklar bile üretmeye başladı. II. Dünya Savaşı'na gelindiğinde, çoğu savaşan taraf, birden fazla makineli tüfek ve bazı küçük roketler taşıyan, taramaya adanmış savaş uçaklarına sahipti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPERFORTRESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Halı bombardımanı – alan bombardımanı, doygunluk bombardımanı ve tanımlayıcı adıyla imha bombardımanı olarak da bilinir – seçilmiş bir kara alanının her yerine azami hasar vermek için, hedef gözetmeksizin büyük miktarda patlayıcı bırakan bir bombardıman uçağı dalgasıdır. Tüm bir alanın bu ayrım gözetmeyen bombardımanı, mühimmat açısından pahalı olsa da tarlaları, çiftlikleri, sanayi bölgelerini, mahalleleri ve diğer her şeyi yerle bir etmede oldukça etkilidir. Halı bombardımanının ilk örneği, İspanya İç Savaşı sırasında Condor Lejyonu'nun El Mazuco Muharebesi'nde kayalık yamaçlara dağılmış düşman birliklerine karşı yaptığı bombardımandı. II. Dünya Savaşı boyunca tüm büyük savaşan taraflar halı bombardımanı tekniklerine başvurdu. Elbette sonunda, “sivil yoğunluğu” içeren alanlara yönelik bu tür bombardıman, 1977 Cenevre Sözleşmesi'nin I. Protokolü ile yasaklandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPER_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gazeteciler tarafından “süper uçak gemisi” olarak tanımlanan ilk gemi, 1938'deki HMS Ark Royal'di; 685 fit uzunluğundaydı ve 72 uçak taşıyabiliyordu (ancak 1941'de torpidolandığında bu ona pek yaramadı). Ardından Amerikalılar, 1943'te 45 bin tonluk Midway sınıfı gemilerini “süper” ilan etti; üç tane tamamlandı. Ancak süper uçak gemisi olarak adlandırılabilecek olanlar, Amerika Birleşik Devletleri ve Rusya'nın Soğuk Savaş nükleer enerjili gemileriydi. Neredeyse yüzen şehirler olan Amerikan Nimitz sınıfı gemiler, 20-25 yıl boyunca sınırsız menzile sahiptir; iki nükleer reaktörle çalışır, 5000'den fazla gemi ve uçuş personeli taşır, 85-90 arası uçak ve helikoptere sahiptir ve 100-104 bin ton arasında deplasmana sahiptir. Buna gemideki füzeler dahil değildir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPLY_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kömür, akaryakıt ve dizel çağındaki gemiler savaş sırasında çok fazla yakıt ve mühimmat kullanırdı. Bir gemi ikmal gemisi – ya da Kraliyet Donanması'nın bu gemilere verdiği adla depo gemisi – savaş gemilerinin limana gidip gelme zorunluluğuna bir cevaptı. Etkili bir şekilde, bunlar kirli işi yapan gemilere ikmal yapabilen veya onları onarabilen mobil bakım üsleriydi. Genellikle belirli bir gemi türüne adanmışlardı; örneğin dünya savaşlarındaki İngiliz muhrip ikmal gemileri gibi. Büyük kargo kapasitesine sahip hemen her şey ikmal gemisi olarak hizmet verebilirdi – ve verdi. Aslında II. Dünya Savaşı sırasında Almanlar, denizaltılara yakıt, motor yağı, torpido ve yiyecek ikmali yapmak için modifiye edilmiş Tip XIV denizaltılarını (takma adı 'Milchkuh') kullandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPRESSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>NATO'ya göre bastırma, “düşmanın hareketini yok etmek, etkisiz hale getirmek veya bastırmak için doğrudan veya dolaylı ateş kullanımıdır.” NATO bu terimi güzelce tanımlamadan önce, Kraliyet Ordusu bunu “bir hedefi geçici olarak etkisiz hale getirmek için yapılan ateş” olarak tanımlıyordu. Başka bir deyişle, birisine ateş etmek onu yavaşlatma eğilimindedir… NATO'dan çok önce askeri komutanların farkında olduğu dahiyane bir içgörü. Ancak bastırma ateşi, hızlı bir şekilde bol miktarda mühimmat gerektirir; bu nedenle endüstriyel çağ savaşının ortaya çıkışına, yaygın bir taktik haline gelene kadar sık kullanılmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COURSERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaş geliştikçe ve süvariler “hafif” ve “ağır” olarak evrildikçe, farklı yeteneklere sahip farklı at türleri yetiştirildi. Orta Çağ'da, şövalyeler ve soylular için devasa, yavaş ama güçlü binek olan destrier büyük değer görüyordu; ancak çok daha yaygın olanı, güçlü ve hızlı olan courser'dı. Genellikle silahlı askerler ve yaverler tarafından sürülen bu atlar, savaş eğitimi almış, hafif zırhlıydı ve savaşın kanatlarında faaliyet göstererek okçuları, topçuları ve diğerlerini alt ederdi. (Bu arada, ağır şövalyeler destrierleri üzerinde merkezde Tanrı, kral ve şan için dövüşüyordu.) Değerli olmakla birlikte bir destrierden çok daha ucuz olan courser, ortaçağ ordusunun beygiriydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SWIFT_KEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnşasından sonra tuzlu denizde geçen zamanla, bir geminin teknesi deniz canlılarıyla (özellikle midyeler ve gemi kurtları) kaplanır, çürüme ve korozyona uğrardı. Tüm bunlar gemiyi önemli ölçüde yavaşlatır, teknenin akıcılığını ve sağlamlığını azaltırdı. Yüzyıllar boyunca çeşitli çareler denenmiş olsa da, 18. yüzyılın ortalarında Kraliyet Donanması'nın öncülük edip geliştirdiği bakır kaplama kullanılana kadar bir “çare” bulunamadı (her ne kadar Amerikan Bağımsızlık Savaşı yeniden donatımı yavaşlattıysa da). Bu, teknelerini kazıyıp temizleyecek bir yer bulmayı zorlaştıran deniz akıncıları için bir nimet oldu. Böylece, bakır kaplı CSS Alabama, Florida ve Shenandoah gibi İngiliz yapımı akıncılar hem hızlıydı hem de denizde uzun süre kalabiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TACTICAL_MAINTENANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İngiliz Conrad Hal Waddington, biyolog olarak eğitim almıştı ve daha sonra “sistem biyolojisinin” temellerini atan etkili bir genetikçi ve filozof olacaktı. Ancak II. Dünya Savaşı patlak verdiğinde çağrıya cevap verdi ve derhal Kıyı Komutanlığı'na operasyonel araştırma için atandı. Komutanlığın B-24 Liberator bombardıman uçakları, bakım için aşırı miktarda yerde kalıyordu; Waddington'ın ekibi veri topladı ve bombardıman uçaklarını savaşa hazır durumda tutmak için gerekli onarımlar yerine önleyici bakıma çok fazla zaman harcandığı sonucuna vardı. Bu bulgular, onun "kuvvet hazırlığı" kavramına yol açtı; düzenli bakımdan feragat etmek bazı uçaklarda sorunlara yol açsa da, herhangi bir anda çok daha az uçak hizmet dışı kalıyordu. Aslında, Kıyı Komutanlığı'nın bombardıman uçaklarının etkin uçuş saatleri yaklaşık %60 arttı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TANK_BUSTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. Dünya Savaşı'nın son muharebeleri tankların ilk kez görülmesine sahne oldu ve generaller kısa süre sonra bunları yok etmenin bir yolunu aramaya başladı; onlara havadan saldırmak mantıklı bir yaklaşım gibi görünüyordu. Ancak o dönemin avcı uçaklarının çoğu zırhsızdı ve silahları nadiren tank zırhını delebildiğinden pek etkili değillerdi… aslında RAF, 1918'de yer saldırısı uçakları arasında %30'a varan kayıplar verdi. Ancak Avrupa 1939'da yeniden savaşa tutuştuğunda, tanklara saldırmaya adanmış avcı-bombardıman uçakları yaygınlaştı; Alman Stuka, İngiliz Hurricane Mk IID ve Rus Sturmovik gibi. Savaş ilerledikçe, standart avcı uçakları bile onları “tank avcısı” yapmak için toplar ve roketlerle donatıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_THRUST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mızraklar – hem fırlatmak hem de saplamak için olanlar – tarih öncesi çağlardan beri avcılık ve savaş için kullanılmıştır. Saplamaya yönelik olanlar daha ağır, daha sağlam olma eğilimindedir ve bir veya iki elle kullanılır. Tunç Çağı'na gelindiğinde, yuvalı metal başlıklı mızraklar en yaygın silahtı; MÖ 7. yüzyıl civarında Yunanlılar, sık saflarda dokuz fit uzunluğa kadar saplama mızraklarını kullanan bir düzen olan falanksı yarattı. Hantal Yunan mızrağı, zamanla mızrağın itişini baltanın kesici kenarıyla birleştiren çeşitli sırık silahlarına yol açtı: teber, glaive, savaş tırpanı ve kargı… 1500'ler ve 1600'lerde baskın silah olan kargı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOX_FORMATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. Dünya Savaşı sırasında ilkel bombardıman uçakları birer, ikişer ve üçer kişilik gruplar halinde görev yapıyordu; bu nedenle benimsedikleri düzen pek de önemli değildi, ancak arkaya doğru örtüşen ateş alanlarına sahip olmak faydalıydı. Ne var ki II. Dünya Savaşı'nın kitlesel bombardıman uçağı akınları bambaşka bir konuydu; bu düzenler, düşman avcı uçaklarına karşı savunmaya yardımcı oluyor, en fazla bombayı hedefe ulaştırıyor ve bombardıman uçaklarının birbirine çarpmasını engelliyordu. İşgal altındaki Avrupa'ya düzenlenen ilk USAAF gündüz görevlerindeki kayıplar akıl almaz rakamlara ulaşınca, Albay Curtis LeMay Ağustos 1942'de muharebe kutu düzenini geliştirdi. Aralık 1942'ye gelindiğinde kayıplar hâlâ yüksek olmakla birlikte önemli ölçüde azalmıştı. Kısa süre sonra "Mızrak Aşağı" muharebe kutu düzeni, tüm bombardıman operasyonları için hem Amerikalılar hem de İngilizler tarafından benimsendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avrupa'da tarih Karanlık Çağlar'dan Orta Çağ'a dönerken, şövalyelerin soylu atları için kapitone kumaş zırhın yerini plaka zırh at donanımı aldı. Kumaş zırhlar, artan etkinlikteki tatar yaylarına, uzun yaylara ve kargılara karşı dayanıksızdı ve atlar (iyi zırhlanmış biniciler yerine) birincil hedef haline geldi. Göğüs koruyuculardan tam plaka zırh takımına kadar at donanımı ilk olarak Lombardiya'nın silahhanelerinde geliştirildi. Tam at donanımı beş ana parçadan oluşuyordu: chanfron (yüz), crinière (boyun), croupier (arka kısım), flanchard (yanlar) ve peytral (göğüs). Bu şekilde donatılmış savaş atları, üç yüzyıl boyunca Avrupa savaş alanlarına hükmedecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORPEDO_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Haziran 1914'te Arthur Longmore, Calshot'taki Kraliyet Donanma Hava Üssü'nde ilk hava torpidosunu attı. I. Dünya Savaşı sırasında hava torpidoları pek kullanılmasa da (savaş başlıkları suya çarptığında patlama eğilimindeydi), birkaç ülke bunlarda potansiyel olduğunu düşünüyordu; özellikle Britanya, Amerika ve Japonya. Savaşlar arası yıllarda bu üç ülke de daha güvenilir torpidolar geliştirmek ve bunları atmak için özel uçaklar tasarlamak üzere önemli çabalar harcadı. Torpido bombardıman uçakları, ister kara üssünden kalkıp isterse uçak gemisinden havalansın, Taranto ve Pearl Harbor'da olduğu gibi yaklaşan savaşta oldukça etkili olacaktı. Hava torpidoları artık genel olarak modası geçmiş olsa da, deniz savaşları torpido bombardıman uçaklarının gölgesinde sonsuza dek değişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORTOISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Barbarların ısrarla üzerlerine ok atmasından bıkan Romalılar, bu aptallığa karşı koymak için "kaplumbağa" anlamına gelen testudo düzenini geliştirdi. Esasen sıkışık düzenin dış sıraları kalkanlarını birleştirerek dört bir yandan bir duvar oluştururken, içteki askerler kalkanlarını yukarı kaldırarak tepelerini koruyordu. Kaplumbağa bozulmadığı sürece, askerler kaval kemiğinden kafatasına kadar korunuyordu. Düşman fırlattığı şeyleri bıraktığında, lejyonerler düzeni hızla bozup vahşileri kılıçtan geçirmeye koyulabiliyordu. Testudo düzenini ilk kez tanımlayan Plutarkhos'tur; bu düzen Marcus Antonius tarafından MÖ 25'teki Part istilası sırasında kullanılmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İster bir rahip, ister misyoner, isterse bir peygamber olsun, sürünün dilini konuşmak her zaman faydalıdır. Misyonerleri yerel dilde eğitmek (örneğin Katolik Kilisesi'nin Norsemerlere gönderdiği misyonerler için yaptığı gibi) ve dinî metinleri çevirerek yerel halkın bu kutsal metinleri kendilerinin okuyabilmesini sağlamak, tüm bu vaazların başarısı üzerinde muazzam bir etki yaratmıştır. Nitekim çevirinin bir koruyucu azizi bile vardır (neredeyse her şey için azizler vardır); İbranice İncil'i Latinceye çeviren Stridonlu Hieronymus. Ancak Hint sutralarını Çinceye çeviren Budist rahiplerin yaptığı gibi, bazen kutsal sözler kültürel hassasiyetleri göz önünde bulundurmak için uyarlanmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARAUDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ağır süvariler şehir muharebesinde pek işe yaramazdı ve atlı askerler genellikle bir şehir düştükten sonra yağma, talan ve benzeri faaliyetlere katılmak için atlarından inerdi. Surları yararak şehri fiilen ele geçirmek ise zavallı piyade ve topçu birliklerine kalırdı. Ancak süvariler, sursuz mahalleleri terörize etmekte, sokaklarda yağma yapmakta ve yolundan çekilmeyen hem sivilleri hem de askerleri çiğneyip geçmekte son derece başarılıydı. Antik çağlardan modern zamanlara pek bir şey değişmedi; tanklar hâlâ sokak çatışmalarında pek iyi değildir ancak varoşları yıldırım hızıyla geçmekte üstündürler... Stalingrad, Berlin, Manila vb.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_URBAN_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yaklaşık 5500 yıl önce, yazının henüz icat edilmediği dönemlerde, zengin bakır madenlerinin yakınındaki Hamoukar şehri halkı, bilinen ilk şehir savaşına maruz kaldı. Uruk şehrinden gelen bir ordu saldırdı, sokaklarda savaşa savaşa ilerledi ve neredeyse herkesi öldürdü. Yerleşim bölgelerinde savaşmak taktiksel bir kâbustur, ancak Orta Çağ'a gelindiğinde bazı askerî birlikler bu konuda uzmanlaşmaya başladı. Bir kasabanın surları yarıldığında, bu piyadeler gedikten içeri dalar ve direnişi göğüs göğüse çarpışmayla sona erdirirdi (çünkü dar alanlarda ne atlı birlikler ne de menzilli birlikler pek işe yaramazdı); Haçlı Seferleri sırasında Kudüs ve Konstantinopolis'te olduğu gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kızıl Ceketlileri defalarca kurtaran yaylım ateşi, tüfeklerden çok daha öncesine dayanır; ilkel yayların isabetsizliğini, yavaş atış hızını ve sınırlı menzilini telafi etmek için antik uygarlıklardaki okçu birlikleri tarafından, komut üzerine aynı anda bir dizi ok atılmasıyla kullanılırdı. İlk salvo atıldıktan sonra ateş genellikle sıralar halinde yapılırdı - tıpkı İngiliz uzun yaylı okçularının Fransız şövalyelerini katlettiği Agincourt'ta olduğu gibi - ya da "isteğe bağlı" olarak. 1600'lü yıllara kadar milis ordularının çoğu eğitimsiz köylülerden oluştuğu için bu taktik, aynı derecede eğitimsiz hücum eden milislere karşı oldukça işe yarıyordu. Tüfek Avrupa savaş alanında göründüğünde, bu taktik benimsendi; muhtemelen ilk olarak 1594'te Nassau'lu Maurice tarafından.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ağır süvariler, özellikle kaotik ve düzensiz bir bozgun halindeki mağlup bir düşmanı çiğneyip geçebildiklerinde kendilerini gösterir. Düzenli bir geri çekilme, ağır süvariler daha önce önemli kayıplar vermiş birliklere saldırdığında hızla bozguna dönüşebilir; sonuç: hızlı hareket eden, mızrak ve pala taşıyan bu süvariler için ideal olan "her koyun kendi bacağından asılır" durumu. Aslında, genel olarak bir muharebede ölen askerlerden daha fazlası bozgun sırasında öldürülmüştür. Tanklar da geri çekilmeyi bozguna çevirme konusunda ağır süvariler kadar işe yarar; Almanların Avrupa'daki yıldırım savaşları sırasında defalarca kanıtladığı gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROXIMITY_FUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pasifik Savaşı'nın son umutsuz günlerinde yaklaşık 2800 kamikaze uçağı, 34 Müttefik savaş gemisini batırdı ve 368'ine hasar verdi... yani kamikaze pilotlarının yaklaşık yüzde 14'ü isabet sağlamayı başardı. Bu durumda, deniz topçularının dalışa geçen kamikazelerle başa çıkmak için kendi yöntemlerini geliştirmesine şaşmamalı. Bofors ve Oerlikon gibi hafif, hızlı ateş eden uçaksavar topları gelen uçağın yoluna oldukça fazla metal saçabilse de, bir uçağı vurduğunda gökten indirme gücüne sahip olan daha ağır uçaksavarlardı (38 kalibre gibi). Ancak 1945'in başlarında, öncekilere göre yedi kat daha etkili olan radyo frekanslı yakınlık tapaları nihayet kullanıma sunuldu ve savaşın seyrini değiştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOMING_TORPEDOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avusturya-Macaristanlıların 1864'te kendinden tahrikli bir deniz torpidosu prototipi geliştirmesi ve ardından İngiliz mühendis Robert Whitehead tarafından üretilmesiyle deniz savaşları bir kez daha evrim geçirdi. Almanların torpido teknolojisine derin bir ilgisi vardı ve II. Dünya Savaşı'nda konvoy sistemi U-botlar için işleri zorlaştırdıkça, Alman bilim insanları programlanabilir desen izleyen torpidolar geliştirdi. Bu torpidolar, yakıtları bitene veya bir şeye çarpana kadar önceden belirlenmiş bir deseni takip ederdi; gemi oluşumlarına karşı mükemmeldi. Ardından, akustik kullanarak bir dümen suyunun sesini alıp onu bir düşman gemisine kadar takip eden "hedef güdümlü" torpidolar geldi. Bu iki "ateşle ve unut" silah sistemi, savaşın geri kalanında Müttefik konvoyları için işleri zorlaştırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WOLFPACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Amiral Karl Dönitz, Atlantik'teki U-bot savaş stratejisini tanımlamak için Rudeltaktik (ya da "sürü taktiği") terimini ortaya attı; toplanan denizaltıların konvoylara karşı kitlesel saldırısını ifade etmek için "kurt sürüsü" terimini kullananlar ise Müttefiklerdi - daha az doğru ama daha metaforikti. Savaş ilerledikçe U-botlar, torpidoları için bir hedef bulana kadar rastgele dolaşmak yerine, ayrı ayrı devriye geziyor ancak konvoy yolları boyunca koordine hatlar halinde diziliyordu. Bir U-bot kaptanı bir konvoy gördüğünde, "sürünün" diğer üyelerine sinyal göndererek toplanmalarını ve aşırı gerilmiş eskortlarını atlatarak ticari gemilere bir dizi saldırı başlatmalarını sağlıyordu. Bu taktik, 1944'ün sonlarında Atlantik Savaşı'nı kazanan tespit ekipmanı ve denizaltı karşıtı silahlardaki ilerlemelere kadar oldukça etkiliydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ZWEIHANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zweihänder (Beidhänder olarak da bilinir), MS 16. yüzyılda yaygın olan ve Alman ile İsviçreli Landsknecht'ler tarafından çok tercih edilen bir tür iki elli uzun kılıçtır. Zamanla mızrak ve kargı taşıyan birliklere karşı o kadar ölümcül hale geldiler ki İsviçreliler bunları yasakladı, ancak Almanlar tüfekler yaygınlaşana kadar kullanmaya devam etti. Ağır, uzun ve çift ağızlı olan Zweihänder, nispeten kolaylıkla mızrakları ve kargıları kesip biçebiliyordu ve kılıç ustası mızrağa geçirilmeden önce bunu yapabilecek menzile sahipti... tıpkı 1495'teki Fornovo Muharebesi'nde olduğu gibi. Pek onurlu sayılmazdı ama oldukça etkiliydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Düşmanla cepheden çarpışmak varken neden yandan vurmakla yetinesin? Hele bir de iki kere vurma şansın varsa, ne âlâ değil mi?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MÖ 216'da Cannae Muharebesi'nde Roma ordusuna karşı Hannibal'ın hedefi tam da buydu: Düşmanın ilerlemesine ve ordusunu bölmüş gibi görünmesine izin vermek. Ancak Romalılar kısa süre sonra saflarının Hannibal'ın Afrikalı birlikleri tarafından her iki yandan da ezildiğini görecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Daha büyük bir düşmanla karşı karşıyayken, onları alt etmek için aldatma ve yanıltma araçlarını kullanmakta utanılacak bir şey yoktur. Belki biraz utanç olabilir, ama düşmanını yendikten sonra bu hikâyeyi anlatacak kim kalır ki?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Alacakaranlık Örtüsü, rakibin farkındalığını aşmak için gizlenmeyi kullanan bu tür bir tekniktir. Seni göremezlerse, vuramazlar. Ama dikkatli ol: gölgelerde kaybolmak çok kolaydır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir savaşçının muharebenin kızgınlığı içinde, savaşın kızıl sisine kapıldığı anlar vardır. Hatta avuçlarının doğaüstü bir güçle patladığını düşünebilir insan. Tarihin savaşçı keşişlerinin bu tür bir tekniği kullandığına, bu "gücü" bir veya daha fazla rakibi yere sermek için kullandığına inanılır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Elbette tüm bunlar sadece birer söylenti; galiplerin ya da belki de dehşete kapılmış kurtulanların sözleri.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>En büyük savaşçıların iki hamle sonrasını planladığı söylenir. Ya da becerebilirlerse daha fazlasını.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bir düşünün: Milattan Sonra On İkinci Yüzyılda yaşamış Budist savaşçı keşiş Benkei'yi. Yedi hamle ilerisini planlayacak, yedi silahla kuşanacak kadar ileri gitmişti. Benkei'nin azgınlığı, Kyoto'daki Gojō Köprüsü'nü geçmeye çalışan 999 kılıç ustasını silahsız bırakmasının ardından Japonya'nın dört bir yanında duyuldu. Onu ancak her yakın dövüşçünün en büyük düşmanı alt edebilirdi: bir ok yağmuru.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çin sözlü geleneğine göre Beyaz Turna dövüş sanatı, tekniğe adını veren hayvanın hareketlerini inceleyen Fang Qīniáng tarafından yaratıldı. Günümüzde daha çok yakın dövüş stili olarak bilinir, ancak bir zamanlar silahlı bir teknikti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hayvanın adı sizi yanıltmasın—Fang, gözlemlerini kullanarak iki rakip arasındaki mesafeyi azaltan çok yönlü bir stil geliştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uzun zamandır yasaklanmış bir dövüş stilinin, vahşeti rakipsiz olan gizemli bir sanatın varlığına dair söylentiler dolaşır. Bazıları der ki bu teknik, diğerlerinin hepsinin üzerinde bir hamleye, bir vuruşa sahipti; öyle ölümcüldü ki sıradan bir antrenman maçı bile rakiplerden birinin talihsiz sonuyla sonuçlanabilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Dövüş dünyasının genel kanısı Kobra Darbesi'nin tarihe karıştığı yönünde olsa da, insan ister istemez merak ediyor: Acaba bazı cesur (ya da pervasız) ruhlar onu hayatta tutmayı başarmış olabilir mi?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dövüş dünyasının bilinen bir gerçeğidir: Çırak hazır olduğunda usta ortaya çıkar. Bazen de çırak hiç hazır değildir ve usta öyle vahşi bir dayak atar ki çırak, bunu tüm arkadaşlarına anlatmak için ilham bulur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bazı bağlılar yalnızca ustanın tekniklerini değil, bu tekniklere bağlı ruhani ve dini sistemleri de benimserlerdi—köyden köye, ulustan ulusa seyahat ederek.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>