<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Kültür] Kültürden edinilen her Yönetim Bilimi, yeni sosyal politikaların, hükümetlerin, binaların, bölgelerin veya harikaların kilidini açar. Yönetim Bilimleri Ağacı'nda ilerlemek, uygarlığınızı zaman içinde ilerletmenin güçlü bir yoludur.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tarihin kara deliğinde (yani yazılı kayıtlardan önce) insanlar, emek, ticaret ve yatırım unsurlarını içeren çeşitli karmaşık ekonomiler kurmuşlardı. Ekonomik durumlar, 14. yüzyıla, Büyük Kıtlık (1315-1317) ve Kara Veba'nın (1348-1350) önce İngiltere'de, ardından tüm Avrupa'da işgücü kıtlığı nedeniyle malikâne sisteminin çöküşüne yol açtığı ana kadar oldukça ilkel kaldı. Feodal beyler, mülklerini işletmek için serflere ihtiyaç duyuyorlardı ve bu nedenle işçi kiralamaya başladılar; bu arada, loncalarının tamamen yok olduğu kasaba ve şehirlerde, ücretlerin ortaya çıkışı, zanaatkârları sadece geçimlik için değil, para karşılığında çalışmak üzere buralara taşınmaya teşvik etti. Tüm bunlar, kapitalizmin öncülleri olan sömürgecilik ve merkantilizmin temellerini attı. Merkantilizmin bir ekonomik ilerleme gücü olmadığını, aksine emeğin en önemli değişim para birimi olduğu bir uygarlıkta bir engel olduğunu ilk savunan Adam Smith oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Smith gibi kuramcıların fikirleri tam zamanında ortaya çıkmıştı, çünkü Sanayi Devrimi henüz başlıyor ve serbest piyasalar ile ücretli emekten oluşan yeni bir ekonomik düzen patlak veriyordu. Sömürgeciliğin yatırımcıların umduğu altın madeni olmadığı açıktı; bunun yerine, yeni bir altın madeni endüstrinin makineleşmesinde bulundu. Yeni üretim ve ulaşım biçimlerine yatırım yapan sanayi kapitalistleri, tek bir yaşam süresi içinde büyük bireysel servetler biriktirerek toprak sahibi soyluları ve uluslararası bankacılık ailelerini geride bıraktılar. Uygarlık tarihinde ilk kez, sıradan insanlar bu servetle doğmadan zengin olabiliyordu… ama bu imparatorluklar, emekleri karşılığında ücret almayı kabul eden binlerce diğer sıradan insanın terli sırtları üzerine inşa edilmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Modern kapitalizm, toplumun tüm kesimlerine fayda sağlayan ilk sistemdi; işçi sendikalarının kurulmasıyla desteklenen ücretler arttı ve fabrikalarda seri üretilen uygun fiyatlı ürünlerin bolluğu sayesinde sanayi uluslarındaki yaşam standartları katlanarak yükseldi. Büyük Buhran ve 1970'lerdeki Petrol Krizi gibi, bazı ekonomik girişimlere Keynesçi tarzda hükümet düzenlemesi getiren aksaklıklara rağmen kapitalizm, yeni dünya düzeni haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MÖ 2550 civarında Imhotep, Saqqara nekropolünde Djoser için basamaklı bir piramit inşa etti; böylece 'sivil' (askeri olmayan) mühendislik, yani halkın iyiliği için (geniş anlamda) bir şeyler inşa etme sanatı doğdu. Matematik, fizik ve yönetimin birleşimi henüz bu şekilde adlandırılmasa da, eskilerin inşaat mühendisliği projeleri efsaneviydi – Kanal su sistemi, Parthenon, Appia Yolu, Büyük Duvar, Jetavanaramaya stupaları. Meşgul Romalı inşaat mühendisleri, Roma'yı bir imparatorluk yapan fiziksel altyapıyı inşa etmede özellikle becerikliydi: yollar, su kemerleri (Nîmes'deki Pont du Gard gibi), köprüler (örneğin Roma'daki Pons Fabricius), barajlar, rıhtımlar ve sulama sistemleri. Marcus Vitruvius tarafından MÖ 15 civarında yazılan De Architectura libri decem adlı inceleme, inşaat mühendisliği üzerine ilk eserdi ve Orta Çağ boyunca kamu yapılarının inşası için standart olarak hizmet etti… Avrupa'da uzun yıllar boyunca pek fazla özgün düşünce olmamıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak işler Sanayi Devrimi ve yeni yapı malzemelerinin, araçların ve ihtiyaçların keşfiyle hız kazandı. 18. yüzyılın başlarında 'inşaat mühendisliği' terimi ilk kez kullanıldı. Ve 1747'de uygarlığın ilk inşaat mühendisliği okulu açıldı: École Nationale des Ponts et Chaussées ('Köprüler ve Yollar Ulusal Okulu'). Kısa süre sonra bu meşgul inşaat mühendisleri, şehir silüetlerini değiştirerek ve kırsal alanı doldurarak manzaranın her yerine yapılar dikiyorlardı. Kendini inşaat mühendisi olarak tanımlayan ilk kişi John Smeaton'du (Eddystone Deniz Feneri'ni inşa eden) ve 1818'de dünyanın ilk mühendislik topluluğu – İnşaat Mühendisleri Odası – Londra'da kuruldu, ki bu daha çok bir araya gelip içip tartışmak için bir bahaneydi. Amerika Birleşik Devletleri'ndeki ilk inşaat mühendisliği diploması 1835'te Rensselaer Politeknik Enstitüsü tarafından verildi. Ve 1905'te bir kadına verilen ilk inşaat mühendisliği diploması, Cornell Üniversitesi tarafından Nora Stanton Blatch Barney'e verildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İlerleme cininin artık şişeden çıktığı kesindi…</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“Kamu Hizmeti”, nispeten eski bir kavramı tanımlamak için kullanılan nispeten yeni bir terimdir – hükümeti “verimli” bir şekilde yönetmek için eğitimli memurlardan oluşan bir bürokrasi (çünkü çok çalışan hükümdarın bunu kendi başına yapması beklenemezdi elbette). Bu ifade ilk olarak Hindistan'daki İngiliz yönetimi tarafından kullanıldı ve bir asır önce Büyük Britanya'nın (askeri olanlar dışında) Kraliyet'e hizmet etmek isteyenler için bir sınav başlatmasıyla Sir Charles Trevelyan tarafından yaygınlaştırıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kamu hizmetinin kökenleri Çin'e kadar uzanabilir (sonuçta kağıdı onlar icat etmişti). Qin hanedanı, ilk merkezileşmiş Çin imparatorluğunu kurdu ve böylece bürokratik bir yönetime duyulan ihtiyaç doğdu. Kamu hizmetine alım, yerel yetkililerin tavsiyelerine dayanıyordu ve MÖ 124'te Han İmparatoru Wudi, aday memurları eğitmek ve sınamak için bir imparatorluk üniversitesi kurdu. Tang hanedanı döneminde atamalar giderek daha az tavsiyeye, daha çok sınava dayanmaya başladı. Sistem, Wu Zetian'ın hükümdarlığı sırasında genişledi ve Song hanedanı döneminde zirveye ulaştı. Sınav, adayın Konfüçyüsçülüğün Dokuz Klasiği'ni ezberlemesini, şiir yazma ve hat sanatını kullanma yeteneğini test ediyordu… bürokratların okuyup yazabilmesinin faydalı olduğu aşikardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Batı'da, ardı ardına gelen bürokrasilere standart oluşturan iyi örgütlenmiş Romalılardı. İmparator Augustus, eğitimli atlı sınıfından yararlanarak, onları yönetiminde sorumlu pozisyonlara atayarak imparatorluk kamu hizmetini kurdu. Ticari geçmişleri, onları uzak eyaletleri yönetmek ve Roma egemenliğinin sarsılmamasını sağlamak için özellikle uygun kılıyordu. Claudius döneminde, atlı sınıfı mensupları makul bir şekilde iyi bir kariyer bekleyebilirdi – sonunda bir procurator (“imparatorun temsilcisi”) ve ardından itfaiyeden tahıl tedarikine kadar her şeyden sorumlu olarak yurt dışında veya yurt içinde görev yapabilecek bir vali (prefect) olabilirlerdi. Yüzyıllar boyunca ayrıntılar değişse de, o zamandan beri kamu hizmetinde pek bir şey değişmedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Marx, 1848 tarihli Komünist Manifesto'nun açılışında, “Şimdiye kadarki tüm toplumların tarihi, sınıf mücadelelerinin tarihidir” diye yazmıştı. Marx ve Engels'in tarih yorumuna göre, uygar halklar, farklı sınıflar arasındaki rekabet halindeki sosyoekonomik çıkarlar nedeniyle bir gerginlik hali içinde yaşarlar. Aristokratik rejimler, mülkiyet ve sahipliğe dayalı rejimlere; bunlar da insanların kendi emeklerinin değeri için savaşmasıyla devrilir. Sınıf mücadelesinin radikal değişim için itici güç sağladığı görüşü, hem Marksistlerin hem de Mikhail Bakunin gibi anarşistlerin çalışmalarının merkezinde yer alır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Her şeyde olduğu gibi, “sınıf mücadelesi” terimini anlamanın en az iki yolu vardır – her biri rakip teorik gruplar arasında popülerdir. Bir yaklaşım, bunu, mücadele eden gruplardan birinin veya diğerinin kendisini bir “sınıf” olarak gördüğü (dolayısıyla bir sınıf bilincine sahip olduğu) ve bilinçli olarak çıkarlarının peşinden koştuğu bir siyasi hareket olarak anlar. Diğerinde ise, bir sınıfın diğeri tarafından sömürüldüğü her yerde sınıf mücadelesi kaçınılmaz olarak patlak verir. Bu nedenle, adaletsiz koşullardan şikayet eden işçi ile onu cezalandıran patron, hiçbiri kendini bir sınıfa ait olarak görmese bile, her ikisi de bir sınıf mücadelesinin içindedir. İkinci yaklaşımda, sınıf mücadelesi herhangi bir endüstriyel toplumda kalıcı, günlük bir olgudur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu teori, insanların her şeyden önce ekonomik çıkarlarının peşinden gittiği fikrinden doğdu. Bu, Sanayi Devrimi'nin ardından, farklı sınıflardan insanları kaçınılmaz bir çarpışma rotasına soktu. 19. yüzyılda Marx, üretim araçlarına sahip olan bir yönetici sınıf görüyordu – toprak ve kaynakları, atölyeler ve fabrikalar, bankalar ve okullar. Spektrumun diğer ucunda ise asıl zenginlik üreticileri, asgari ücret karşılığında sıkı çalışma yeteneklerinden başka pek bir şeye sahip olmayanlar vardı. 20. yüzyılın büyük ideolojik bölünmesini körükleyen ve modern uygarlığı bu şekilde şekillendiren şey, kapitalist sınıf ile işçi sınıfı arasındaki eşitsizliklerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kanunlar – bir toplumda neyin kabul edilebilir olup olmadığını (az çok) kapsamlı bir şekilde ele aldığını iddia eden, (az çok) sistematik bir beyanlar derlemesi – Ortadoğu'nun kadim krallıklarından bu yana uygarlığın bir özelliği olmuştur. Sümerli Ur-Nammu Kanunları (MÖ 2100 civarı) ve Babil'li Hammurabi Kanunları (MÖ 1760 civarı) bilinen en eski kanunlardır ve vatandaşlara hükümdarlarının yanlış davranış hakkında ne düşündüğünü bildirmiştir. Eski İbrani Yazılı ve Sözlü Tevrat (MÖ 1330 civarı), Tanrı'nın Seçilmiş Halkı için dini ve medeni kanunu ortaya koymuştur. Ancak kavramı gerçekten resmileştirenler, İmparator Justinianus'un Corpus Juris Civilis'i (MS 529-534 arasında hazırlanmıştır) ile her anlaşmazlıkla veya… şey, her şeyle nasıl başa çıkılacağını belirleyen o örgütlenme örnekleri olmuştur. Çin'deki son münhasır imparatorluk kanunları, 1907 tüzükleriyle Büyük Qing Hukuk Kanunu'ydu; yaklaşık 30 revizyona rağmen, 1644'ten 1912'ye kadar uygarlık üzerinde hüküm sürmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kanunlar doğal olarak otokrasi fikriyle – tek bir bireyin yargısına dayalı yönetim – çatışır. Bu, örneğin, erken Çin tartışmalarını şekillendirmiştir. Konfüçyüs'ün savunduğu gibi yöneticiler genel bir kanunla bağlı mı olmalı, yoksa Hukukçu (Legalist) alimlerin savunduğu gibi yönetici bu tür yüklerden bağımsız mı olmalı? Tartışma zamanla Çin'de çözüme kavuştu, ancak Avrupa'da ortaçağ ilahi yönetim anlayışları bu tür kanunların benimsenmesini nadir hale getirdi. Ancak feodalizm zayıflayıp eşitlik ve milliyetçilik gibi tuhaf fikirler yayıldıkça, Prusya Kanunu (1794), Napolyon Kanunu (1804) ve Alman Medeni Kanunu (1896) ile örneklenen yeni bir kanun nesli doğdu. Son ikisi, halen kullanımda olan modern kanunların çoğunluğu için model teşkil etmiştir. Ayrıca, çoğu kanunun artık iki ayırt edici unsuru vardır: vatandaşlar arasındaki anlaşmazlıkları çözmek için bir medeni kanun ve uslu durmayanlarla ilgilenmek için bir ceza kanunu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“Büyük Savaş” biter bitmez, uygarlığın iki süper gücü arasında ekonomik, siyasi, ideolojik, sosyal ve kültürel çatışmayla damgalanmış… uydurma kıyamet tehdidiyle körüklenmiş… bir “soğuk” savaş patlak verdi. Sovyetler Birliği ile Batılı demokrasiler arasındaki ittifak, Hitler'i yenmek için çıkar birliğiydi… Winston Churchill'in ünlü sözünde dediği gibi: “Hitler Cehennem'i işgal etseydi, Avam Kamarası'nda en azından Şeytan hakkında olumlu bir atıfta bulunurdum.” Ancak bu başarıldıktan ve Sovyetler Birliği, Doğu Avrupa'nın mümkün olduğunca büyük bir kısmını ele geçirdikten sonra, komünizm ile demokrasi arasında (hiçbiri saf haliyle olmasa da) bir hesaplaşma kaçınılmazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tehdidi sona erdirmek için sıcak bir savaş çağrılarına rağmen – örneğin, II. Dünya Savaşı'nın sonunda Churchill'in emriyle İngiliz Ortak Planlama Kurmayı tarafından geliştirilen, Sovyetler Birliği'ne saldırı planının kod adı olan “Düşünülemez Operasyonu” – yeni Amerikan başkanı Truman, Averill Harriman ve James Forrestal gibi danışmanların teşvikiyle Moskova'ya karşı sert bir çizgi izlemeye karar verdi… ya da en azından Roosevelt'in yaptığından daha sert. Şubat 1946'da Büyükelçi George Kennan'ın Moskova'dan gönderdiği “Uzun Telgraf”, süper gücün “Rus yayılmacı eğilimlerine” karşı kendini savunacağı Amerikan “çevreleme” politikasını dile getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bitmek bilmeyen krizlere rağmen – Berlin Ablukası, Macar Ayaklanması, Çin iç savaşı, Küba Füze Krizi, Kore, Vietnam ve Afganistan'daki kanlı savaşlar – hiçbir güç son adımı atmaya pek istekli değildi… çünkü her ikisinin de cephaneliğinde atom bombası vardı. Rusya, 1949'da kendi atom bombasını denemişti; Truman, Amerika Birleşik Devletleri'nin bir “süper bomba” (hidrojen bombası) inşa edeceğini duyurdu; Stalin de derhal aynı şeyi yaptı. Dünya, 1991'de Sovyetler Birliği'nin dağılıp çökmesine kadar KAÇ (Karşılıklı Anlaşmalı Çöküş / Mutually Assured Destruction - MAD) eşiğinde sendeleyerek ilerledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sömürgecilik, bin yılları ve dünyayı kapsayan tarihsel bir olgudur. Hem Fenikeliler hem de Yunanlılar Akdeniz çevresine koloniler yerleştirmişlerdir ve Roma İmparatorluğu'nun bir parçası olmanın ilk adımı çoğu zaman bir toprağın fetih yoluyla kolonileştirilmesiydi. Ancak Avrupalı güçlerin – hızlı nüfus artışı, teknolojik ilerleme, kısıtlı ekonomiler, askeri rekabet, dini fanatizm ve küresel ticaretin kârlarını güvence altına alma arzusuyla hareket ederek – yeni toprakları keşfetmek ve kolonileştirmek için ortak bir çaba başlattığı dönem, MS 16. yüzyılın ortaları ve sonlarıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sömürgecilik çağını başlatan, 1385'ten beri birleşik bir krallık olan ve (daha büyük ulusların aksine) iç çekişmelerden nispeten uzak olan küçük Portekiz'di. İpek Yolu'nu ve onun Orta veya Güney Asyalı, Arap, Osmanlı ve Venedikli aracılardan oluşan ağlarını baypas etmek için Afrika çevresini dolaşarak zenginlik bulmayı uman Portekiz, Afrika kıyıları boyunca sömürge yerleşimleri ve kaleler kurdu. Ancak ilk büyük toprak kapmayı gerçekleştirecek olan İspanya'ydı. Yeni bir Haçlı Seferi'ni finanse etmek için kâr elde etmeyi amaçlayan Kolomb, Dünya'nın çevresini yaklaşık dörtte bir oranında küçümsemeyi başarmış ve bu nedenle 2400 mil batıya giderek Uzak Doğu'ya ulaşabileceğini düşünmüştü. Bunun yerine, birkaç büyük, zengin ve nispeten ıssız kıtaya rastladı – her ne kadar ölümüne kadar Asya'ya ulaştığında ısrar etmiş olsa da. Bir yüzyıldan fazla bir süre boyunca Yeni Dünya kolonilerine sahip olanlar yalnızca Portekizliler ve İspanyollardı, ancak zamanla Hollandalılar, Fransızlar ve İngilizler de toprak kapmaya başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Amerika kıtasının fethi o denli kârlıydı ki 'büyük' güçler burada durmadı. Her biri dikkatini bilinen dünyaya da çevirdi; ticaret karakolları, devasa şirketler ve nihayetinde Afrika, Hindistan, Güneydoğu Asya ile Pasifik'teki adalar üzerinde doğrudan denetim tesis ettiler. Kraliyet Donanması ve bol miktarda silah sayesinde Britanyalılar bu işte bilhassa mahirdi. Nihayetinde eski sömürgeler (Amerika Birleşik Devletleri) ve sonradan gelenler (Almanya ve Japonya) da sömürge imparatorlukları kurmakla meşgul oldu. Gerekçe ne olursa olsun – mali, dinî, ırkçı, siyasi – gücü yeten her ulus, sömürgeleştirme yoluyla 'medenileştirecek' zavallı yerliler bulmayı başardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Doğal kaynakların korunması fikrinin izi, John Evelyn'in 1662 yılında Kraliyet Cemiyeti'ne sunduğu Sylva yahut Orman Ağaçları Üzerine Bir Söylem adlı esere kadar sürülebilir. İngiltere'deki kereste kaynakları - o kadar gemi, bina ve köprü yüzünden - ciddi biçimde tükenmişti ve Evelyn kesimin idareli yapılması, kesilen alanlara yeniden ağaç dikilmesi gerektiğini savundu. İlerici Çağ'a kadar, çevreyi sömürmek dışında kimse ona fazla aldırış etmedi; ta ki bazı kimseler diğer Amerikalıları, gelecek nesiller için toprağı, suyu ve yaban hayatını bozulmamış olarak korumanın bir yurttaşlık görevi olduğuna ikna etmeye çalışana dek. Henry David Thoreau gibi romantikler doğayı yüceltirken, Gifford Pinchot (ABD Orman Hizmetleri'nin ilk başkanı) gibi pragmatistler yenilenebilir kaynakların yenilenebilir kalmasını - Amerika'nın güçlü kalması ve ekonominin genişlemesi için - sağlamanın yollarını aradılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Amerikan şehirleri kalabalıklaşırken, Batı sınırı ortadan kalkarken, 'doğa' ticarileştirilirken ve çalışan adamın harcanabilir geliri artarken, boş zaman ile koruma bir araya geldi; giderek daha fazla insan doğa yürüyüşü, kampçılık, kuş gözlemciliği ve diğer açık hava etkinliklerine yöneldi. Vatandaşların genel desteğiyle ABD Kongresi, 1872'de Yellowstone Parkı'nı, 1890'da Yosemite Ulusal Parkı'nı kuran ve nihayet 1916'da Milli Park Servisi'ni oluşturan çığır açıcı yasalar çıkardı - bunların birçoğunun, yerli ulusların haklarından mahrum bırakılmasının hemen ardından kurulması bir tesadüf değildi. Kısa süre sonra tek tek eyaletler her yerde parklar ve koruma alanları oluşturmaya başladı; balıkları ve av hayvanlarını toplu katliamdan korumak için politikalar geliştirdiler (zavallı yolcu güvercini için çok geç olmasına rağmen).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Çevreyi koruma çabaları bazen daha fazla soruna yol açsa da (parklardaki yırtıcıların yok edilmesinin kitlesel ölümlere yol açması gibi), diğer gelişmiş uluslar da kısa sürede koruma trendine atladı. Gelişmekte olan ülkelerin harekete katılması ise birkaç on yıl alacaktı… zira onlar sanayileşme, kıtlıktan kaçınma ve vatandaşlarının yaşam standardını yükseltme gibi daha pragmatik meselelerle ilgileniyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zanaatkârlık, ister işlevsel ister yalnızca dekoratif ama yararsız bir ıvır zıvır olsun, bir şeyin yapımında becerinin uygulanmasından ibarettir. O kadar çok vasıfsız işçi varken, antik çağın zanaatkârları ister köle ister özgür olsun, son derece değerliydi. Atina'da zanaatkârlık, sanat ve kültürle ilginç biçimlerde etkileşime girdi; örneğin Sokrates zanaatkârlıkla ilgili benzetmelerden hoşlanırdı ve söylentiye göre kendisi de usta bir taş ustasının oğluydu. Birçok Yunan, Demosthenes'in sahip olduğu gibi zanaatkâr kölelerden zengin oldu: yaklaşık 120 tabakçı, flüt yapımcısı ve bıçakçı. Kölelerin becerileri o kadar değerliydi ki, Roma'da zanaatkârların kendileri pahalı bir meta haline geldi; dokumacılar ve terziler, metal işçileri ve oymacılar, deri tabakçılar ve ayakkabıcılar ile diğer çiftler kentsel atölyelerde bir araya getirilerek yüksek kaliteli mallar üretilebiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Orta Çağ'da zanaatkârlar, becerilerini ve standartlarını geliştirmek için loncalar halinde örgütlenmeye başladı. Loncalarda, usta zanaatkâr olmaya çalışanlar önce çıraklık ve kalfalık aşamalarından geçerek zanaatlarında belirli bir mükemmeliyet seviyesini garanti altına alırdı. Ancak sanayileşme – tüm o şeylerin seri üretimi – zanaatkârlığa olan ihtiyacı sona erdirdi ve Fransız Devrimi'nden sonraki on yıllarda loncaların çoğu çöktü. Şirketler, standardizasyonu zanaatkârlığın yerine koyarak malları daha hızlı ve daha ucuza üretebiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Günümüzde, yaygın zihniyette zanaatkârlık, 'becerili üretim'den ziyade 'el yapımı' anlamına gelmeye başladı… ve bunlar kesinlikle aynı şey değil.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Küresel 'insan kardeşliği' çağrıları çoğu zaman sömürgeci veya ırkçı varsayımları gizliyordu. Hangi 'insan' bu kardeşlik için model oluyor? Kimin ilkeleri 'doğal', kiminki ise özel kabul ediliyor? Âlimler bunu fark etmeye başladıkça, 20. yüzyıl her türden insanın kendine özgü ve ayırt edici kültürel miras(lar)ını koruma kaygısında bir patlama yaşadı. Dekolonizasyon ve göç, 'nereden geldik' sorusuna ilişkin çağdaş endişelerin arka planını oluşturdu. İster algılanan haksızlıkları gidermek ister bir grubu eşsiz kılan şeyi kutlamak olsun, 'kültürel miras' gelişmiş uluslardaki milyonlar için yeni bir dava haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İkinci Dünya Savaşı'nı izleyen yirmi yıl içinde anlaşıldığı üzere – tesadüf değildir ki bu dönem, Sivil Haklar Hareketi, Kuzey İrlanda'daki 'Sorunlar', yerli Amerikalıların eşitliği ve Asya ile Afrika'daki bağımsızlık hareketleri (1945 ile 1960 arasında yaklaşık üç düzine yeni devlet özerklik kazandı) çağıydı – kültürel miras, etnik köken, konum, din ve/veya ortak inançlar tarafından belirlenen bir tür topluluğa ait olma, paylaşılan bir bağ anlamına geliyordu. Hem politik hem de kişisel bir kimlik aracı haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Fiziksel eserler, kültürel mirasın dikkat çeken ilk unsurlarıydı: resimler, çizimler, mozaikler, heykeller, fotoğraflar, edebi eserler, binalar, anıtlar ve arkeolojik buluntular. Bu tür eserlerin pazarı patlama yaşarken, tanımlı bir grup için özel öneme sahip parçaları korumak amacıyla kültürel objelerin tasarrufunu koruyan ve düzenleyen ulusal ve uluslararası kültürel mülkiyet yasaları çıkarıldı. Buna paralel olarak, genellikle yağmalanmış veya antik olan sanat eserleri ve eserlerin menşe ülkeye veya eski sahiplerine iadesi için düzenlemeler geliştirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Somut olmayan miras da bir meseledir; müzik, giyim, tiyatro, mutfak, kutlamalar, bayramlar ve kutsal alaylar gibi baş döndürücü bir kültürel gelenek yelpazesini kapsar. Bu 'otantikliği' yeniden kazanmak için kültür turizmi endüstrisi doğdu; insanları uzak diyarlardaki kültürel cazibe merkezlerine götürerek 'kültürel ihtiyaçlarını' tatmin edecek bilgi ve deneyimler toplamalarını sağlıyor… ister kişinin kendi kültürel kimliğinin pekiştirilmesi isterse egzotik 'ötekilerin' gözlemlenmesi olsun. Küreselleşme ve sosyal medya çağında, kültürel miras nakaratı dengeleyici bir unsur olarak karşımıza çıkıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Barbarlar geldiğinde surların arkasına sinmenin yanı sıra, ilk savunma taktikleri zırhlı adamları olabildiğince sıkı bir şekilde dizmek ve saldırganları caydırmak için dışarı doğru bir sürü keskin mızrak tutmaktan ibaretti. Böyle bir falanks düzenini benimseyen ilk uygarlık, MÖ üçüncü binyıl civarında Sümerlerdi. Yoğun biçimde dizilmiş piyadeleri zırhlıydı (miğfer, göğüslük ve baldırlık) ve silahlıydı (üst üste bindirilebilen yuvarlak kalkanlar ve dokuz ayak uzunluğunda mızraklar). Sonraki birkaç bin yıl boyunca savunma taktikleri pek değişmedi; okçuluğun daha iyi zırhı giderek daha önemli hale getirmesi dışında.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Askeri alandaki pek çok şeyde olduğu gibi, Roma da rakiplerinin çoğunun kullandığı savunma taktiklerini geliştirdi. Romalılar, MÖ 300 civarında manipüler lejyon konseptine öncülük ederek birliklerine daha fazla esneklik ve destek kazandırdı; manipleler arasında boşluklar olacak şekilde üç hat halinde düzenlenen lejyon, herhangi bir tehdide hızla tepki verebiliyordu. Savaş öncesinde önde, seçkin avcı birlikleri (velites) lejyonun konuşlanmasını korurdu; savaş sırasında ise süvariler ve yardımcı birlikler kanatları muhafaza ederdi. Düşünceli Romalılar, akla gelebilecek her tehdide karşı savunma taktikleri geliştirdiler: oklardan korunmak için testudo (kaplumbağa düzeni), hattaki boşlukları hızla kapatmak için testere düzeni, kuşatılmış birlikler için küre düzeni ve dezavantajlı durumda savaştan kaçınmak için Fabius taktikleri.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Orta Çağ'da bu tür bir zekâ, büyük ölçüde, sadece düşmana saldırma ve bir taraf pes edene kadar doğrama yöntemine terk edildi. Viking berzerkerleri ile Avrupalı şövalyeler arasındaki taktik farkı asgari düzeydedir; zira askeri düşünce saldırıya odaklanmış ve savunmayı büyük ölçüde unutmuştu (yükselen kale duvarları ve okçu kitleleri hariç). Ta ki barut, tepeden turnağa hücumları yeniden riskli bir önerme haline getirene kadar. Ateşli silahlar ucuzladıkça ve daha etkili hale geldikçe, savunmada kullanılmak üzere çok az eğitim gerektirdi ve barut savaş alanına hâkim oldu. Geriye kalan tek gerçek savunma taktiği ise birlikleri dağıtmak, kamuflaj kullanmak ve siper kazmaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Diplomasiyi 'icra etmek' bir ulusun tanımlayıcı eylemlerinden biridir ve diplomasi ilk şehir devletlerinden beri 'icra edilmektedir'. Başlangıçta diplomasi, bir hükümdarın elçisi tarafından, genellikle belirli bir görev için yürütülür, müzakereler tamamlandığında eve dönerdi (şanslıysa; birçok elçinin kafası bunun yerine geri gönderilirdi). Bu nedenle 'diplomatik hizmet', yönetici ailenin üyelerinden veya yüksek rütbeli soylulardan oluşurdu… meseleleri çözemeyen biri için şüpheli bir onur. Rönesans'a kadar, 8. yüzyıla kadar Papa ile Bizans İmparatoru arasındaki ilişki dışında kalıcı ilişkiler yoktu. Uzak Doğu'da Song hanedanı, komşu uluslarda ikamet eden Çinli elçiler uygulamasını başlatacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>'Modern diplomasinin' kökenleri, erken Rönesans'ta Kuzey İtalya şehirlerine kadar izlenebilir. 1400'lerde Milano – Francesco Sforza tarafından teşvik edilerek – diğer şehir devletlerinde ticaret kurmak, savunma paktları yapmak ve papalığa karşı birleşik bir cephe oluşturmak amacıyla kalıcı büyükelçiliklerin kurulmasında öncü bir rol oynadı. Diplomatik hizmetin geleneklerinin çoğu – bir büyükelçinin itimatnamesini bir devlet başkanına sunması gibi – burada başladı. 1455'te Milano, büyük bir gücün sarayına – bu örnekte Fransa – kalıcı bir temsilci yerleştiren ilk şehir oldu. Uygulama yayıldı; İspanya, başka bir egemen devletle (İngiltere) büyükelçi 'değiş tokuşu' yapan ilk ulus oldu. 16. yüzyılın sonlarına gelindiğinde kalıcı büyükelçilikler uluslararası ilişkilerde standart haline geldi… tabii ülkeler savaş halinde değilse.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Büyükelçiler genellikle müzakerede (veya başka pek bir şeyde) deneyimi az olan soylulardı; avukatlardan dilbilimcilere, askerlerden casuslara kadar geniş bir uzman kadrosu tarafından destekleniyorlardı. Avrupalı güçler dünyaya yayılıp uzak diyarlardaki tuhaf uygarlıklarla temas kurarken ve imparatorluklar kurarken, diplomasi amatörlerin eline bırakılamayacak kadar önemli hale geldi. 1600'lerin sonlarına doğru, yetenekli profesyonellere duyulan ihtiyaç, uluslararası hukuk, diller, kültürel tarih, ekonomi ve benzeri alanlarda üniversite mezunları tarafından giderek daha fazla karşılanır oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlahi hak kavramı, imparatorluk hukukunun küresel dinlerle kaynaşmasıyla ortaya çıktı. Bizanslılar yönetme haklarını İncil'e dayandırdılar; Romalılar 13. bölüm şöyle başlar: 'Çünkü Tanrı'dan olmayan hiçbir otorite yoktur; var olanlar Tanrı tarafından kurulmuştur. Bu nedenle, otoriteye karşı direnen, Tanrı'nın atadığına direnmiş olur ve direnenler yargılanacaktır…' Ayrıca Arap hükümdarlar ilahi yetki iddiasında bulundu ve Hint kralları 'çakkavatin' - ilahi hükümdar - olarak görülmek için yarıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Başka yerlerde ve başka zamanlarda bazı krallar ilahi varlıklardan geldiklerini (ya da bizzat tanrı olduklarını) iddia ederken, erken Hristiyan Avrupa'sında Merovenjlerin, bunu yapmanın Tanrı'nın iradesi olduğu için güce sahip oldukları ve bu nedenle kutsandıkları fikri hâkim oldu. Bu nedenle, Şarlman 800 yılı Noel Günü'nde papa tarafından taç giydirildiğinde, bu bir yetki devri değil, zaten var olanın – onun ilahi yönetme hakkının – sadece bir teyidiydi. Kraliyet otoritesinin nihai kökü maneviydi (her ne kadar büyük, iyi eğitimli bir orduya sahip olmak yardımcı olsa da).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu felsefe (ya da teoloji) yüzyıllar boyunca krallar arasında oldukça popülerdi. Örneğin 1597'de İskoçya Kralı VI. James, İngiliz tahtına çıkışına hazırlık olarak kralların gücü üzerine bir el kitabı olan Basilikon Doron'u kaleme aldı ve şöyle dedi: 'Monarşi yeryüzündeki en yüce şeydir; çünkü krallar yalnızca Tanrı'nın yeryüzündeki vekilleri değildir, aynı zamanda Tanrı'nın tahtında otururlar.' Ancak 18. yüzyıla gelindiğinde hükümdarlar, mutlakiyetçiliğe yönelerek gücü daha laik yollarla pekiştirmeye başladı. Protestanlığın yayılması, Katoliklerin ilahi hak onayının sorgulanmaya başlamasıyla işleri hızlandırdı. Amerikan ve Fransız devrimleri ile Napolyon'un her türden kralı bir kenara atması, bu doktrinin son inandırıcılık kırıntılarını da yok etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Herhangi bir insan uygarlığının (en azından o asık suratlı Püritenlerin ortaya çıkışına dek) tiyatronun heyecanından ya da şiirin zevkinden kendini mahrum ettiği pek söylenemez. Tiyatro – bir bakıma – çoğu ilkel kültürün ritüellerinde mevcuttur. Bu tür törenler şüphesiz ki dramatiktir, ancak doğrudan tiyatroyu çağrıştırmazlar. Sahne sanatı, sözlü ya da şarkılı bir metin – yani şiir – gerektirir ki bu gelişme antik Yunan'da yaşanmıştır. Şiirin kendisi ise yazının icadından önceye, en azından Homeros çağına ve Mezopotamya'nın sözlü destanlarına kadar uzanır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tiyatronun bir “sanat” biçimine dönüşmesi, MÖ 6. yüzyıl civarında Atina'da gerçekleşmiştir. Dionysos şenliklerinde bir koro, Yunan mitlerinin öykülerini söylerken, Thespis adlı bir Dionysos rahibi koroyla diyaloğa girmeye başlamıştır. Efsaneye göre Thespis, MÖ 534'te Atina'da düzenlenen bir tiyatro yarışmasının ilk galibidir. Bu tür yarışmalar, Yunanistan'ın dört bir yanındaki festivallerin düzenli bir parçası hâline gelmiş ve hem trajedi hem de komedide yeniliklerin – ki bunlar artık gelenek hâlini almıştır – ortaya çıkmasını sağlamıştır. Aiskhylos ikinci bir oyuncu eklemiş, Sophokles üçüncüyü katarak dramatik olanakları daha da genişletmiştir. Euripides ise daha karmaşık olay örgüleri ve daha merkezî karakter tasvirleri sunmuş, karakterler arasındaki etkileşimleri dramanın özü hâline getirmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu arada şiir, tarihi, mitolojiyi, yasaları, soyağaçlarını, ahlak kurallarını ve uygarlık için önemli daha pek çok şeyi – sözlü olarak – hatırlama yöntemi olarak gelişmiştir. (Yazının icadıyla birlikte bu yük insanlığın omuzlarından kalkmıştır.) Daha sonra kayda geçirilen antik eserlerin çoğu, Vedalar (MÖ 1700 civarı) ve Odysseia (MÖ 800 civarı) gibi metinler, ezberi ve sözlü aktarımı kolaylaştırmak için şiirsel biçimde yazılmıştır. Günümüze ulaşan en eski “şiir”, Hiyeratik yazıyla kaleme alınmış ve yaklaşık MÖ 4500'e tarihlenen “Gemi Kazazedesi Denizcinin Öyküsü”dür… ne var ki kimi uzmanlar en eski şiirin çivi yazısıyla yazılan Gılgamış Destanı olduğunu savunur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İlk çağlardan bu yana hem tiyatro hem de şiir, gerek Batı gerek Doğu uygarlıklarında pek çok dönüşüm geçirmiştir. Ancak her ikisi de tüm uygarlıklarda vazgeçilmez kültürel göstergeler olarak kalmayı sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ulusların doğal eğilimi, bir devletin herhangi bir nedenle komşularından ekonomik ve/veya askerî açıdan daha güçlü hâle gelip onları fethetmesi… ve böylece bir “imparatorluk” yaratmasıdır. Ne kadar çok fethederse o kadar güçlenir ve giderek daha fazla komşusunu fetheder. Nihayetinde bir atalet baş gösterir ve imparatorluğun genişlemesi durur – bazen daha güçlü komşularla karşılaştığı için, ama çoğunlukla yönetimin verimsiz ve yozlaşmış hâle gelmesi ve merkeze bu kadar uzaktan fetih savaşları yürütmenin elverişsiz olması yüzünden. Erken imparatorlukların yayılma alanı çoğu zaman iletişim ve ulaşım teknolojisinin durumu tarafından belirlenir. Bir noktada imparatorluk zayıflar ve daha küçük devletlere bölünür… ve döngü yeniden başlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İmparatorluk, çok etnikli, çok uluslu ve hiyerarşik bir siyasi yapıdır. Merkezî bir otoriteden – bir imparatordan – aşağıya doğru uzanan bir hâkimiyet sistemi söz konusudur. Bilinen ilk “imparatorluk”, MÖ 24. yüzyılda Mezopotamya’da Sargon tarafından kurulan Akad İmparatorluğu’dur; bu başarı daha sonra MÖ 17. yüzyılda Babil Kralı Hammurabi tarafından tekrarlanmıştır. MÖ 15. yüzyılda III. Thutmose tarafından yönetilen Mısır’ın Yeni Krallığı imparatorluk standardını belirlemiştir. MÖ 1500 civarında uzak Çin’de Shang İmparatorluğu yükselmiş, ardından 400 yıl sonra Chou İmparatorluğu gelmiştir; onun çöküşünü 550 yıl sonra MÖ 221’de Qin takip etmiştir. Roma İmparatorluğu ile kıyaslanabilecek ilk uygarlık imparatorluğu Yeni Asur İmparatorluğu olmuş; onu Med, tekrar Babil, Pers, Makedon (kısa süreli) ve diğerleri izlemiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İmparatorluklar çoğu zaman bir “medenileştirme misyonu” fikriyle, yani dışarıdakileri içine katan bir anlayışla temellenir. Bu dışarıdakiler, imparatorluğun uygarlıktan yoksun saydığı “barbarlardır”. Yunanca ve Sanskritçe’deki “barbar” sözcüğü aslen o dilleri konuşamayan kişi anlamına gelirken, Çin kayıtlarında imparatorluğun hâkimiyeti altına giren “pişmiş” ve henüz girmemiş “ham” barbarlardan söz edilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanoğlu ilk kez bir yere yerleştiğinden beri, içlerinden kimileri her zaman ufkun ötesinde ne olduğunu görme tutkusuyla yanıp tutuşmuştur. İster kâr, ister macera, din, zorunluluk ya da sırf merak olsun, kâşifler dünyaya ve harikalarına dair bilgimizi genişletmiştir. Keşfetme sürecinde, iyi ya da kötü, uzak ve farklı kültürleri de birbirine bağlamışlardır. Ve bu yolda ölmenin pek çok yeni yolunu bulmuşlardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Fenikeliler, yeni ticaret malları arayışıyla antik Akdeniz’in dört bir yanına yelken açmış; eserlerinde bulunan kalay, uzaktaki Britanya’ya kadar ulaşmış olabileceklerini göstermektedir. Kartacalı Hanno “Denizci”, MÖ 500 civarında Herkül Sütunları’nın ötesinde Afrika kıyılarını keşfetmiştir. Yerinde duramayan Yunanlar kuzey Avrupa’ya, hatta belki de uzak Thule’ye doğru yol almıştır. MÖ 2. yüzyılda Han Hanedanı, at üstündeki göçebelerin saldırılarının ötesinde, sınırlarının batısında ne olduğunu görmek için keşif heyetlerini Orta Asya’ya göndermiştir. Çok daha sonra, Çinli amiral Zheng He, Güneydoğu Asya, Endonezya, Hindistan çevresi ve Afrika’nın doğu kıyıları boyunca, barbarlarla ve ticarete konu yeni şeylerle dolu topraklara yelken açmıştır. Aynı dönemlerde Vikingler, Kuzey Atlantik’i aşarak İzlanda, Grönland, Vinland ve başka yerleri keşfedip buralara yerleşmeye başlamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sözde “Keşif Çağı”, kalabalık ve çalkantılı Avrupa’nın, yeni ticaret yolları ve yeni fetih alanları arayan kâşifleri adeta kusmasına tanıklık etmiştir. 15. yüzyılda başlayan bu süreçte önce ticaret imparatorlukları, ardından daha “zorlayıcı” olanlar kurulmuştur. Portekizli Diego Cao gibi daha sonraki kâşifler Kongo Nehri’nde, İspanyol Francisco de Orellana Amazon’da, Lewis ve Clark seferi ise Missouri ve Columbia nehirlerinde ilerlemiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>1900 yılına gelindiğinde, kutup bölgeleri dışında keşfedilecek pek bir şey kalmamıştı. Cook ve Peary, sırasıyla 1908 ve 1909'da Kuzey Kutbu'na ulaştıklarını iddia ederken, Amundsen'in ekibi Aralık 1911'de Güney Kutbu'na varmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Her ne kadar itici güç Karolenj İmparatorluğu'nun adem-i merkeziyete kayması olsa da, feodal sistem MS 8. yüzyılda belirginleşmeye başlamıştır. (“Feodalizm”, tarihçilerin 17. yüzyıl civarında, aksi takdirde tek kelimeyle tanımlayamadıkları bir toplumsal yapıyı etiketlemek için uydurdukları bir terimdir.) Charlemagne, topraklarının genişlemesini teşvik etmek amacıyla soylularına belirli topraklar üzerinde haklar vermeye başlamış, böylece onların maceraları için asker sağlamalarına yetecek geliri elde etmelerini sağlamıştır. Bu cömertliğe karşılık her soylu, taç adına bir bağlılık yemini etmiştir. Zamanla, tahsis edilen topraklar üzerindeki toplumsal, ekonomik, siyasi ve adli kontrol kalıtsal hâle gelmiş; bu lordlar da kendilerine bağlılık yemini eden alt kademelerdeki adamlara tımarlar vermeye başlamış… işte feodalizm böyle ortaya çıkmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Feodalizmin klasik biçimi, savaşçı soylular arasındaki karşılıklı yasal ve askerî yükümlülüklerin bir karmasıydı ve temelinde lord, vasal ve tımar kavramları vardı. (Elbette toprağa bağlı köylüler de vardı, ancak lordlar ve vasallar kendilerini pek bunlarla ilgili görmezlerdi.) Sonraki 500 yıl boyunca, güç ve servis, dev bir oyun misali ayrıcalıklı azınlık arasında el değiştirdi; kurallar karmaşık, çoğu zaman gizemliydi ve Katolik Papa, Tanrı'nın yeryüzündeki temsilcisi olarak özel ayrıcalıklara ve yetkilere sahipti. Feodalizmden yalnızca aristokratlar değil, piskoposlar ve başrahipler de payını almıştı (piskoposlar zaman zaman savaş alanlarında, dünyevi lordların en iyileriyle birlikte kılıç sallarken bulunabilirdi).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Feodalizm, milliyetçiliğin ve mutlak monarşinin yükselişiyle birlikte çürümüş ve yaklaşık 1500'e gelindiğinde Avrupa'nın büyük bölümünde fiilen ortadan kalkmıştır. Orta ve Doğu Avrupa'da 1850'lere kadar varlığını sürdürmüş; Japonya'da ise bir benzeri krallık Batı'ya zorla açılana kadar yaşamıştır. Rusya ise nihayet 1861'de serfliği kaldırmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Arkeolojik bulgulara göre, MÖ 19. yüzyıl civarında Kapadokya’daki Kaniş’te bir Asur tüccar kolonisi bulunuyordu – bu, bilinen ilk dış ticaret örneğidir. Dünya, şehir devletleri, cumhuriyetler, krallıklar ve imparatorluklar arasında paylaşıldıkça, insanlar sınırların hemen ötesinde arzuladıkları bazı şeyler olduğunu öğrendi. Savaş belirsizlik ve riskle dolu olduğu için, akıllı kişiler bu şeyleri elde etmenin daha barışçıl bir yolunu buldu: ellerinde bolca bulunanı (ister mal, ister hizmet, ister köle olsun) komşularının sahip olduklarıyla takas etmek. Zamanla ticaret yolları kuruldu; kimileri kıtaları aşıyordu: İpek Yolu, Kehribar Yolu, Via Maris. İhracat ve ithalat, uygarlığın yükselişini tetikledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zamanla, kaçınılmaz olarak hükümetler, tüm bu dış ticaretin bir nimet olabileceğini anladılar; çünkü ithalat ve ihracattan alınan vergiler (gümrük vergileri, resimler ya da diğer masumane terimler) devlet hazinesini doldurabilirdi. Ve bir malın kıtlığı değerini artırabildiğinden… dolayısıyla da vergileri… hükümetler üretimi, çıkarmayı, nakliyeyi ve dış ticaretin tüm yönlerini düzenlemeye başladı. Dış ticarete ilişkin düzenlemeler, Mezopotamya ve Akdeniz bölgeleri merkezli antik toplumlarda mevcuttu. Bunlar da tüccarların hile yapmaması için standart ağırlık ve ölçü birimlerine ve uluslararası bir para biriminin kaba bir biçimi olarak kıymetli madenlerin kullanımına yol açtı. Çin'de, dış ticaretin medeni bir şekilde yürütülebilmesi için kâğıt para (tuhaf bir kavram) icat edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ekonomistler, dış ticareti anlamak ve açıklamak için türlü türlü model ve teori geliştirmiştir: Adam Smith modeli, Ricardo modeli, Heckscher-Ohlin modeli, Çekim modeli, Yeni Ticaret teorisi, Ricardo-Sraffa ticaret teorisi ve benzerleri. Ancak çoğu, itici gücü hesaba katmaz… o da açgözlülüktür. Uygarlık işte bu temel ilke üzerine inşa edilmiştir.</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FUTURE_CIVIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kültürün ilerleyişi yavaşça açılan bir yaydır ve bir kültürü tanımlayan değerler zamanla evrilir, yükselir ve alçalır. Filozoflar antik çağın büyük sorularını bugün hâlâ tartışmaktadır: İyi bir hayat nedir? İnsanlar ahlaklı bir hayatı nasıl yaşamalıdır? Haklarımız ve özgürlüklerimiz nelerdir? Bireyin devletle ilişkisi nedir? Teknolojinin evrimi, müzakere edilmesi gereken yeni ahlaki ikilemlerin yanı sıra hem iyilik hem de kötülük yaratma fırsatları sunmaktadır. Gelecek, kendi sorunlarına bakmak zorundayken, geçmiş çağların bilgeliğinden de yararlanmalıdır. Geleceğin kültürünün ne sunacağını kesin olarak bilemesek de, bu “gelecek sosyal politikası”nın, bizi ortak bir insanlıkta birleştiren şeylerin ve insanlığa dokusunu veren farklılıkların bir kutlaması olacağını umuyoruz.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Boş zaman etkinlikleri insanlık durumunun temel bir unsurudur; nitekim, MS Aralık 1948'de Birleşmiş Milletler Genel Kurulu tarafından kabul edilen İnsan Hakları Evrensel Bildirgesi'ne göre boş zaman bir gereklilik olarak kabul edilir. Boş zaman “uğraşları” toplu ya da bireysel, aktif ya da pasif, yapılandırılmış ya da serbest, sağlıklı ya da zararlı, özel ya da kamusal olabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Her erken uygarlığın kendine özgü boş zaman etkinlikleri vardı. Oyunlar ve spor biçimindeki boş zaman etkinlikleri, çoğu zaman savaş, avcılık, dini uygulamalar ya da diğer faydasız faaliyetlerin kalıntılarıydı. Platon ve başkaları, boş zaman etkinliklerinin hem birey hem de toplum için hayati olduğunu, çünkü insanın “güvenli” bir ortamda öğrenebileceğini, keşfedebileceğini ve deneyimleyebileceğini savunuyordu. Ancak Orta Çağ'da çoğu kişi için boş zaman bir lüks hâline geldi; herkes sıkı çalışıyordu… ve Kilise, boş zamanın çoğu biçimini kınadı (her ne kadar halk yine de tüm bunları yapmaya devam etse de). Rönesans pek farklı değildi, ancak zenginler oyun oynayacak ve kitap okuyacak zaman bulabiliyor ve çeşitli sorumsuz kişiler “sanatsal hobiler” ediniyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Boş vakit, oyun ve eğlenceyi yeniden ana akıma taşıyan asıl etken, Sanayi Devrimi oldu. Sanayileşmiş Batı'da yıllık “çalışma” saatleri 1840'tan günümüze 3000'den 1800 saate geriledi. İşçiler ve sendikaları daha kısa çalışma haftaları, ücretli tatiller, hafta sonu izinleri ve bunun gibi pek çok avantaj talep etti ve elde etti… Ta ki fazladan kazandıklarını ve boş zamanlarını eğlenceye ve oyunlara harcayabilsinler diye.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 20. yüzyılda küreselleşme itkisi, giderek genişleyen bir homojenleşme dalgası olarak görülebilir… yerelden ulusala, bölgeselden küresele… bunun mantıksal sonucu ise birleşik bir ekonomi, birleşik bir kültür, birleşik bir dil, birleşik bir devlet ve belki de birleşik bir uygarlıktır. Bilgi teknolojilerindeki hızlı gelişmeler, kültürel entropiye yol açan yeni, sanal ilişkiler doğurmuştur. Uluslararası sanayileşme, her yerdeki her pazara sokulabilecek standartlaştırılmış malların seri üretimini getirmiştir. Tarifelerin düşürülmesi ve serbest ticaret bölgelerinin oluşturulması, ulusal sermaye kontrollerinin kaldırılması ve yeni sübvansiyonların yasalaşması, devasa ve çeşitlenmiş küresel şirketlerin ortaya çıkmasına yol açmıştır. Uluslarüstü düzeyde tanınan uluslararası mülkiyet yasaları (telif hakkı ve patent kısıtlamaları), kabul görmüş sanat biçimlerinin küresel egemenliğini garanti altına almakta, ancak bu bazen yerel çeşitlilik, gelenekler ve bireysellik pahasına olmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1840'lar, uluslararası ekonomilerin genişlemesiyle küreselleşmede bir dönüm noktası (türünden bir şey) oluşturur. Britanya'nın Çin'in iç kesimlerini zorla açması (Afyon Savaşları'nda) ve Amerika Birleşik Devletleri'nin Japonya'yı limanlarını Batı ticaretine açması için gözdağı vermesiyle… Ayrı, son derece uzmanlaşmış tarımsal üretimin entegrasyonu, ilk “dünya ekonomisini” yarattı: Fransız şarapları, Avustralya sığır eti, Hint çayları, Japon pirinci, Güney Amerika biberleri, Afrika baharatları. Fabrika, demiryolu, telgraf, Gatling silahı ve buharlı gemi gibi endüstriyel teknolojiler, benzer kural ve düzenlemelerin ulustan ulusa yayılmasını kolaylaştırdı. İki dünya savaşı ve aradaki büyük buhran tarafından kısa süreliğine kesintiye uğratılsa da kitle iletişim ve reklamcılığın motorları demir ve bambu perdelerin ötesine kollarını uzattıkça küreselleşme muzaffer yürüyüşüne devam etti… kültürün ihracat dinamikleri her köye ulaştı. Sosyologlar, dünyanın gelişmiş ve gelişmekte olan ulusların yatırımda eşit ortaklar haline geldiği ve kişi başına düşen gelirlerinin hızla yakınlaştığı çılgın bir dördüncü küreselleşme evresine girdiğini ileri sürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Cesur – belki de sıradan – yeni bir dünya.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>En iyi dönemlerini 12. ve 15. yüzyıllar arasında yaşayan ortaçağ tüccar ve zanaat loncaları, istikrarlı ve üretken bir ekonomi geliştirdi, hayır kurumlarını ve sosyal reformları destekledi, yolların, okulların ve kiliselerin finansmanına yardımcı oldu. Ve feodalizmden kapitalizme geçişi mümkün kıldı. Ancak loncaların muhafazakârlığı, dışlayıcılığı, tekelci uygulamaları ve siyasi müdahaleleri nihayetinde faydalarını aşındırarak onları önemsizleşmeye ve dağılmaya mahkûm etti. Fransa'da (1791), İspanya'da (1840), Almanya'da (1859) ve İtalya'da (1864) zanaat birliklerini kaldıran kararnameler çıkarıldığında, loncaların otoritesi çoktan zayıflamıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ticaret loncalarının öncülleri, MÖ 3. yüzyıl gibi erken bir tarihte Roma'da ve Han Hanedanı Çin'inde bulunuyordu. Ancak erken Orta Çağ'a gelindiğinde, çoğu Roma zanaat örgütü (collegia) – sık sık Hristiyan kardeşliklerine dönüşmüş olsalar da – ortadan kalkmıştı; yalnızca tüm o kiliseleri inşa etmekte kullanılan taş yontucular ve camcılar istisnaydı. Collegia, Bizans İmparatorluğu'nda varlığını sürdürdü ve başkentin sosyal düzeninde önemli bir rol oynadı; MS 900 civarına ait ünlü Prefect'in Kitabı, birincil amacı Bizans'taki her zanaat ve ticaret üzerinde katı kontroller uygulamak olan ayrıntılı bir lonca yapısına dair fikir vermektedir. Kalite, miktar ve fiyat üzerindeki bu kontrol anlayışı muhtemelen 10. yüzyılda İtalya'ya ve ardından 11. yüzyılda tüm Avrupa'ya yayıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ortaçağ loncaları genellikle bir şehir veya kasabanın yönetim organı tarafından çıkarılan tüzükler veya ayrıcalık mektupları ile kurulur ve orada bir mal veya hizmetin üretimi veya ticareti üzerinde tekel sağlardı. Hükümdara bir onda bir vergi ödenir, lonca da standartları ve fiyatları belirleme hakkını elde ederdi… böylece herkes memnun olurdu (belki tüketiciler hariç). 12. yüzyılın sonlarına ait kayıtlar, Londra ve Paris şehirlerinin her birinde tüzük alan 100'den fazla lonca olduğunu göstermektedir. Kimi yerlerde bazı loncalar o kadar güçlüydü ki şehirlerin yönetim organı haline geldiler; Almanya, İsviçre ve Hollanda'da bulunan lonca binaları bunun göstergesidir. Ancak yolsuzluk, yeni teknolojilerle birleşince onların çöküşüne neden oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Britanya Hümanist Derneği'ne göre seküler hümanizm şudur: “1) İnsanları ve diğer canlıları ahlaki bakış açınızın merkezine koymak; 2) dünyayı doğal bir yer olarak görmek ve onu anlamlandırmak için bilime ve akla başvurmak; ve 3) tüm sınırlar ötesinde insani gelişimi teşvik etmek ve desteklemek ve herkes için insan haklarını savunmak.”</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu hümanist kavramlar, en azından MÖ 1500'den beri çeşitli Hint ve Asya felsefelerinde mevcuttur. MÖ 6. yüzyılda Gautama Buddha, doğaüstüne ve “ruha” karşı şüpheci bir tutum sergilemiştir; Zerdüşt, insanların seçim ve iradeyle onurlandırılmış düşünen varlıklar olduğunu savunmuştur. Ksenophanes'ten Platon'a kadar Yunan filozofları dünyayı insan aklıyla açıklamaya çalışmış ve Epikuros, mutluluğa ulaşmanın insan merkezli yollarını özlü bir şekilde özetlemiştir. Orta Çağ'da çoğu Müslüman âlim, bireycilik, sekülerlik, şüphecilik ve liberalizm… tümü hümanist kavramlar olan yazılarında varoluşun rasyonel ve bilimsel yorumlarını aramıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak Avrupa'da hümanizm uygarlığa geç geldi. Katoliklik Rönesans'a kadar güçlü bir varlığa sahipti ve hümanizmi geri getiren, İtalyan şairlerin “klasikleri” yeniden keşfetmesi oldu. 1300'lerde Francessco Petrarca (çoğunlukla Petrarch olarak bilinir) sıklıkla “Hümanizmin Babası” olarak anılır; Cicero'nun kayıp mektuplarını bulup halk diline çevirmesi, Rönesans'ı başlatma konusunda da itibar görür. Yeni üniversitelerdeki âlimler tarafından klasik çalışmalara verilen artan destek – dilbilgisi, şiir, retorik, tarih ve ahlak felsefesinden oluşan studia humanitatis programları – seküler bir anlayış yaklaşımı kavramını sınırlar ötesine yaydı. Aristoteles, Cicero ve Livy gibi isimler tarafından yeniden keşfedilen veya yeni çevrilen Yunan ve Roma el yazmalarının akınıyla desteklenen bu eserler, taze, radikal, hatta avangart fikirlerle doluydu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Modern uygarlığın seyri, her şeyden çok modern “izmler” tarafından belirlenmiştir: kapitalizm, sosyalizm, komünizm, faşizm, muhafazakârlık, liberalizm, çoğulculuk, ırkçılık, feminizm, terörizm, bilimcilik ve toplumun “nasıl işlemesi gerektiğini” dikte eden sonsuz sayıda başka ideoloji.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Fransız Devrimi sırasında filozof Destutt de Tracy, kendi deyimiyle “fikirler bilimi” için idéologie sözcüğünü kullandı. Burada Francis Bacon'ın bilimin kaderinin insanlığın yaşamını iyileştirmek olduğu görüşünü benimsemişti; ideoloji, zihinleri önyargılardan arındırarak ve onları aklın üstünlüğüne hazırlayarak insanlara hizmet etmeyi – hatta onları kendilerinden kurtarmayı – amaçlayan bir misyona sahip bilimdi. Ancak Napolyon, “ideoloji” sözcüğünü Devrimci düşüncenin daha iğrenç unsurları olarak gördükleriyle ilişkilendirdiğinde, ona rasyonalizmden (daha fazla “izm”) ziyade onaylamama ve fanatizm yükledi. Karl Marx, etkili Alman sosyologlar Max Weber ve Karl Mannheim ile birlikte, terimi inanç sistemlerinin yol açtığı yanlış bilinç anlamında aşağılayıcı bir şekilde kullandı. Bu perspektiften bakıldığında, siyasi bir ideoloji, doğruluğu, tutarlılığı veya açıklığı açısından değil, daha ziyade bir grubun özel çıkarlarının bir ifadesi olarak yargılanması gereken entelektüel bir kurgudur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kitle iletişim araçlarının ortaya çıkışına kadar ideolojiler büyük ölçüde teorik kaldı, yalnızca anlaşılmaz akademik tartışmaların konusuydu. Ancak “davaları” matbuat, radyo, haber filmleri ve ardından televizyon aracılığıyla teşvik etme yeteneği, tüm “izmleri” çok daha acil hale getirdi ve her türden haçlı, kimliklerini bir veya diğerine yatırdı. 20. yüzyıl uygarlığının tüm savaşları, hareketleri ve soykırımları, bölücü ideolojilere atfedilebilir. Joycelyn Elders'ın belirttiği gibi, “hepimiz kendi izmlerimizle yüzleşmek zorundayız.” Aksi takdirde gelecek kasvetli görünüyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>“Kitle iletişim araçları” (bir bütün olarak) esas itibarıyla bir Sanayi çağı olgusudur, ancak bazı tarihçiler inatla bunun Gutenberg'in matbaasını çalıştırmasıyla başladığını iddia eder. 18. yüzyıl Londra'sında ticari matbaacılık endüstrisinin büyümesi – Grub Sokağı'ndaki yayıncılar etrafında yoğunlaşan – daha makul bir başlangıçtır, çünkü burada korku romanlarının, erotik romanların ve tabloid haftalık gazetelerin ucuz kopyaları buharlı matbaalarda binlerce adet çoğaltılıyordu. Bunlar, yeni bir kamu eğitim sistemi tarafından yaratılan ve çok az eğlence kaçamağı olan bir kentsel çevreye sıkıştırılmış, temel düzeyde okuyucu kitlesinden oluşan büyüyen bir izleyiciye satılıyordu; bu kitleler tarafından desteklenen yayıncılık, artık kâr için aristokrasinin, zenginlerin ve din adamlarının ince zevklerine bağımlı değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sanayi Çağı Modern Çağ'a dönüşürken, bir dizi devrim niteliğindeki teknoloji, medya tüketicilerine hitap etmenin yeni yollarını getirdi. Fotoğrafçılık 1820'lerde geliştirildi ve görüntüleri baskıda çoğaltma yöntemleri yüzyıl boyunca gelişerek dergi ve gazeteleri neredeyse okuma yazma bilmeyen bir halk için daha da çekici hale getirdi. 1830'larda icat edilen ve 1850'lere gelindiğinde yaygın olarak kullanılan telgraf, hem kişisel iletişimde hem de gazete ticaretinde devrim yarattı, çünkü haberler artık gerçekten “yeni”ydi. Penny basını, sürekli bir telgraf kablosu akışı sayesinde bölgenin, ulusun ve – 1863 transatlantik kablosunun tamamlanmasından sonra – dünyanın olaylarını (ve reklamlarını) kişinin kapısına kadar getirebiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Fotoğrafçılık sinemaya yol açtı ve film endüstrisi, cebinde bir meteliği ve öldürecek birkaç saati olan herkese kaçışçı içerik sağlamak için büyüdü. 1927'ye gelindiğinde titreşen görüntülere ses eklenmişti ve dünya bir eğlence patlaması yaşadı. Kişisel iletişim için Bell'in telgrafın yerini alması amaçlanan küçük aleti, “telefon”u, herkesi her yerde, her zaman birbiriyle temasa geçirdi. Kablosuz telgraf da nihayetinde radyoya yol açtı ve “ticari” radyo, müzik, haber ve reklamı doğrudan eve ışınlayan ilk yayın kitle iletişim aracı oldu. Kısa süre sonra, 1950'lerde inanılmaz bir hızla yayılan televizyon, tüm zamanların en büyük zaman yutucusuna dönüştü… ta ki video oyunları ve İnternet kitle iletişim araçlarının saflarına katılana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dış ticaret genişleyip zanaatkârlar geliştikçe, geç Orta Çağ'da yeni bir pazar yeri türü ortaya çıktı. Avrupa feodalizminin bir yönü olan “pazar kasabası”, bir lord tarafından kendisine verilen kalıcı bir pazara sahip olma yasal hakkına sahip olan kasabaydı; diğer kasabalar, köyler ve hatta şehir mahalleleri için bir pazar panayırı düzenleme uygulaması ortaya çıktı. Panayır sırasında gezgin tüccarlar ve zanaatkârlar belirlenmiş bir noktada toplanır ve mallarını satışa sunardı. Zamanla etkinliğe her türden insan katıldı – eğlendiriciler, avukatlar, doktorlar, vergi tahsildarları ve diğer ayak takımı. Yalnızca bir veya üç gün süren (ve genellikle bir azizin yortu günüyle ilişkilendirilen) panayırlar, genellikle bir kilisenin veya manastırın arazisinde kurulurdu. Ancak bu tür bir açgözlülüğün – “İsa'nın tefecileri tapınaktan kovması” meselesi – saygısızlık olarak görüldüğü ve bu nedenle I. Edward'ın hükümdarlığı sırasında (MS 1300 civarı) çıkarılan Winton Kanunu ile yasaklandığı İngiltere hariç.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yerel soylular bu tür panayırların kurulmasını teşvik ediyordu çünkü tüccarlar çadırlarını ve tezgâhlarını kurmak için para ödemek zorundaydı. Ardından genellikle krala da bir vergi ödemeleri gerekiyordu. Herkes istediğini aldı: kral ve soylular para (lüks mallar satın almak için); tüccarlar kâr; köylüler ve kasaba halkı ise yeni mallar, yeni fikirler ve yeni haberler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>On yıllar boyunca, bu pazar panayırlarının büyük bir kısmı kraliyet tüzüğüyle kuruldu; günümüze ulaşan en eskisi 1199 tarihlidir. Ayrıca kilise ve hükümet kayıtlarında tüzüğü olmadığı anlaşılan birçok panayıra atıf bulunmaktadır; bunlar “geleneksel” olarak tanımlanır… yani gelenek yoluyla düzenlenirlerdi. En eski panayırların çoğu, özellikle kentsel merkezlerdekiler, gelenekseldi ve bir yüzyıl veya daha uzun süredir faaliyet gösteriyordu… örneğin Maldon'daki (Essex) çayırda düzenlenen, yazılı olarak ilk kez 1287'de bahsedilen ancak 916 gibi erken bir tarihte var olmuş olabilecek pazar panayırı gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>1600'lere gelindiğinde İspanyol, İngiliz, Portekiz, Fransız, Rus ve diğer çeşitli Avrupa güçlerinin yönetecek imparatorlukları vardı ve imparatorluklar maliyetli süs eşyalarıydı. Ana vatan ekonomisini sağlıklı tutmanın yolu, merkantilizm olarak bilinen bir sistemi kurmaktı; etkili bir biçimde, koloniler ana ülke için “para kaynağı”ydı. Mutlakiyetçi hükümdarlar ve onların tebaası – en azından anavatandakiler – arasında bariz nedenlerle son derece popüler olan ve 16. yüzyıldan 18. yüzyıla kadar baskın ekonomik uygulama olan bu sistemdi. Basitçe söylemek gerekirse, Taç, kolonilerin hangi mamul malları üretebileceğine, kimin gemilerini kullanabileceklerine, kiminle ticaret yapabileceklerine sınırlamalar getirdi… ve sonra her şeyi vergilendirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Merkantilizmi İngilizlerin mükemmelleştirmesi kaçınılmazdı. Dünyanın dört bir yanına yayılmış sömürgelerini savunmak ve egemenlik altında tutmak için asker ve gemi göndermek oldukça masraflıydı. Onlarca yıl boyunca İngiliz hükümetinin tutumu 'hayırlı ihmal' şeklindeydi; sömürge ticaretini düzenleyen yasalar çıkarıyor ancak bunları uygulamıyordu. Sömürgeler, Fransa, Hollanda, İspanya ve bunların Kuzey ile Güney Amerika'daki yakın sömürgelerinden kaçak yollarla giren mallardan faydalanıyordu. Ancak Yedi Yıl Savaşı ve diğer talihsiz maceralar yüzünden nakde sıkışan İngiliz Parlamentosu, MS 1763'te birçok kısıtlama ve vergiyi uygulamaya koydu, hatta yenilerini de ekledi: Seyrüsefer Yasaları ve Şeker Yasası. Ancak bu, hiç de iyi bir fikir değildi; nitekim Amerika'da bir devrimin fitilini ateşledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Diğer Avrupa ulusları da merkantilizmi değişen derecelerde benimsedi ve yine değişen derecelerde başarı elde etti. Hollanda, uluslararası ticareti sınırlamaya pek ilgi duymadığından çok az merkantilist politika benimsedi. Ancak Otuz Yıl Savaşları sırasında İsveç ve Danimarka, savaşa katılımlarını finanse etmek için kısıtlayıcı ticaret yasaları ve vergiler çıkardı. Kutsal Roma İmparatorluğu ise böyle bir ekonomi politikası arzulamakla birlikte, bunu verimli bir şekilde uygulayamayacak kadar ademimerkeziyetçi ve çeşitliydi. Fransa, merkantilizmi 1539 gibi erken bir tarihte, İspanya ve Flandre'den yünlü kumaş ithalatını ve külçe ihracatını (merkantilist ekonominin bir diğer evrensel yönü) yasaklayan bir kraliyet fermanıyla benimsedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak Sanayi Devrimi geldiğinde merkantilizm pek işe yaramadı ve 1860'a gelindiğinde İngiltere, ticari çağın son kalıntılarına da son vermişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uygarlığın şafağından bu yana insanlar para uğruna öldürmüş ve ölmüştür (ki bu, şeref, inanç, aşk ya da diğer saçmalıklardan daha mantıklıdır). Bir kabile reisinin, kötü eğitimli (ve muhtemelen gönülsüz) milislerini güçlendirmek ya da şahsını korumak için ilk kez ne zaman paralı asker kiraladığı tam olarak bilinmemektedir; ancak Qin'in diğer savaşan devletleri fethetmesinden sonra Qin ve Han hanedanları, güvenliği sağlamak için bozkırlardan göçebe atlı okçular istihdam etti. Ksenofon, Genç Kiros'un MÖ 401'de Pers tahtını ele geçirmek için 'On Bin' Yunan paralı asker kiraladığını anlatır. Makedonya, Kartaca ve Roma da savaşlarında 'barbar' paralı askerler kullandılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak paralı askerler savaşta asıl ön plana Orta Çağ'da çıktı. Bizans imparatorları, eski Roma geleneğini sürdürerek yabancıları kişisel muhafız olarak kiraladı; özellikle de korkunç Norslardan oluşan Vareg Muhafızları bu şekilde kuruldu. İngiltere'de Fatih William, önce ülkeyi fethetmek, sonra da yönetmek için Flaman okçuları kullandı. İtalya'da kondottieri birlikleri, 12. ve 15. yüzyıllar arasına damgasını vuran birbirini kıran savaşlarda, profesyonelliklerinin karşılığını ödemeye razı herhangi bir şehir devletinin hizmetine girdi... ancak bir madeni paranın öbür yüzü gibi taraf değiştirirlerdi. Ve El Cid, bir Müslüman hükümdar için savaşan tek Hristiyan da değildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sözde 'serbest bölükler', 1360'taki Brétigny Barışı'nın (dokuz yıl süren) Yüz Yıl Savaşı'nı sona erdirmesinin ardından, yüzlerce deneyimli askerin alıştıkları hayatı (ve yağmayı) sürdürmeyi seçmesiyle ortaya çıktı. O dönemde çoğu ulusun daimi ordu beslemeye gücü yetmediğinden, iş sıkıntısı çekilmiyordu. Sir John Hawkwood, Arnaud de Cervole, Rodrigo de Villandrando ve Werner von Urslingen gibi renkli ve acımasız komutanların izinden giden bu bölükler, 1600'lere kadar Avrupa'da savaşlara egemen oldu. Britanya Adaları ve Fransa'da kana susamış İskoç gallóglaigh'leri (kelime anlamıyla 'yabancı genç savaşçılar'), her türden İngiliz'i katlederek iz bıraktı. Bir de ünlü İsviçreli paralı askerler vardı ki bunların bir kısmı Vatikan'ın Papalık Muhafızları'nı oluşturuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Gelenek devam ediyor...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanoğlu hiçbir zaman uzun süre anlaşamadığı için, savaşın evrilmesi kaderdi. Bu nedenle pek çok yerde, kafa kafaya çarpışmayı daha verimli hale getirmek için askeri gelenekler ortaya çıktı. Başlangıçta bu gelenek, yalnızca çatışma çıktığında hükümdarın emirlerini yerine getiren 'gönüllü' milislerin eğitilmesi anlamına geliyordu. Hindistan bu tür milislere sahip en eski uygarlıklardan biriydi; MÖ 2000 civarındaki Arya istilalarından sonra İndus Vadisi şehir devletleri, eğitimli savaşçı kadroları bulundurmaya başladı. Aynı dönemde Mısır'ın Eski Krallığı, Libyalılar, Nubyalılar, Kenanlılar ve diğer baş belalarıyla savaşmak için eğitimli bir milis gücü oluşturdu. Çin'de ise Savaşan Beylikler Dönemi, bu uygarlıkta askeri geleneği sağlam bir şekilde yerleştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ancak ilk 'profesyonel' orduya beşiklik eden yer Yunanistan, daha doğrusu Sparta oldu. Sparta'da yedi yaşındaki erkek çocuklar kışlaya gönderilir ve anavatanlarının askeri gelenekleri doğrultusunda eğitilirlerdi. (33 yaşında kışla hayatından kurtulup evlenmelerine ve aile kurmalarına izin verilirdi, ancak 60 yaşına kadar 'göreve hazır' durumda kalırlardı.) Roma işin içine girdiğinde askeri gelenek, bir dizi uygulamayı kapsamaya başlamıştı: taktiklerden üniformalara, düzenden selamlaşmaya kadar her şey. Roma'nın Avrupa'daki ardılları kitlesel şiddet uygulamasını daha da resmileştirirken, Uzak Doğu'da Japonya'nın buşido kodu o kültüre işledi. Barut ve benzinin savaşı şanlı bir maceradan ziyade bir kasap işine dönüştürdüğü zamana gelindiğinde, her ulusun nesiller boyu süregelen kendi askeri gelenekleri vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Askeri eğitim, yalnızca gençlerin birbirine takılıp düşmemek için adım atmalarını ya da birbirlerini bıçaklamamak için mızraklarını aynı yöne çevirmelerini sağlamak değildir. Askeri eğitim, onlara emirleri (anlamsız olanları bile) dinlemeyi, formda kalmayı ve öldürmeyi (tercihen öldürülmeden, ama bu ikinci plandadır) öğretmeyi içerir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sparta ve Zulu gibi militer uygarlıklarda, devlet destekli zorunlu askeri eğitim erken çocuklukta başlardı. Sparta'da eğitim sistemi olan Agoge; itaat, dayanıklılık, cesaret ve özdenetim ile devlete bağlılığın her şeyin önünde gelmesi gerektiğini vurgulardı. Buna karşılık Atina eğitim sisteminin amacı, savaşa hazır olmakla birlikte sanat ve bilimlerde eğitilmiş düşünürler yetiştirmekti. Küçük erkek çocuklar jimnastik ve top oyunları öğrenirken, daha büyük çocuklar koşu, boks ve güreş gibi giderek daha askeri faaliyetlerde bulunurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Vegetius, Romalıların silahlarla eğitime başlamadan önce önce yürüyüş ve kondisyon için eğitim aldıklarını belirtir. Yeni askerler başlangıçta hasır kalkanlar ve tahta silahlar kullanır, ardından gladiusa geçer ve son olarak da pilum kullanmayı öğrenirlerdi. İmparatorluk ordusu için eğitim o kadar önemliydi ki, talim ve idmanın kışın bile devam edebilmesi için üstü kapalı salonlar inşa edilirdi. Çok daha doğuda, Çin'de ordu -birkaç profesyonel dışında- halktan toplanan askerlerden oluşurdu. Hanedandan hanedana değişmekle birlikte, genel olarak Xianzu'daki (yedekler) kişiler 20 yaşında kısa bir askeri eğitim için zorla kaydedilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Feodal Japonya'da samuray sınıfından olanlar, acımasız eğitim ve koşullandırmanın hüküm sürdüğü sade bir hayata doğarlardı. Eğitim rejimleri samurayların kendileri kadar farklılık gösterse de, Japon tarihi boyunca bazı ilkeler sabit kalmıştır: zihinsel hazırlık, fiziksel eğitim, kişisel metanet ile silahsız ve silahlı dövüş teknikleri. Bu, hâlâ dünyanın dört bir yanında örnek alınan bir askeri eğitim idealidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İlk kabile reisinin, gücü kuvveti yerindeki tüm tebaasını sopalarını kapıp peşinden gelmeye çağırmasından bu yana seferberlik, hükümetlerin ayrıcalığı olmuştur. Ancak 'seferberlik' terimi, nispeten yakın zamanda, Direktuvar'ın Fransız Devrimi'ni savunmak için kitlesel asker toplamasıyla ortaya çıkmıştır. Amerikan İç Savaşı döneminde telgraf ve demiryolu gibi yeni teknolojiler, ulusları asker toplama ve bir araya getirme konusunda daha verimli yöntemlere yöneltmiştir. Amerika Konfedere Devletleri'nin savaş için (özgür) nüfusunun yaklaşık %11'ini seferber ettiği tahmin edilmektedir. Prusya ise yedeklerinin %75'ini hızla seferber edebiliyordu ki bunu İkinci Schleswig Savaşı, Avusturya-Prusya Savaşı ve Fransa-Prusya Savaşı'nda büyük bir etkiyle yapmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hızla sanayileşen iki ulus olan Büyük Britanya ve Amerika Birleşik Devletleri, seferberlik planlamasında dünyaya öncülük etti. Britanya, imparatorluğunu sürdürmek için çok sayıda Kızıl Ceketli'yi uzak diyarlara göndermenin bir yolunu bulmak zorundaydı. Amerika Birleşik Devletleri'nin de kendi imparatorluğunu kurmak için çok sayıda Mavi Ceketli'yi uzak bölgelere göndermenin bir yoluna ihtiyacı vardı. Afrika'da Burlarla karşı karşıya kalan Büyük Britanya, birliklerini hızla seferber edip onları boyun eğmeye zorlayabildi. Bir Küba bağımsızlık hareketinin teşvikiyle harekete geçen Amerika da, Karayipler ve Filipinler'deki talihsiz İspanyollara karşı gücünü aynı başarıyla kullandı. Avrupa'nın geri kalanı bunu not etti ve 1914 Temmuz'unda Arşidük Franz Ferdinand'a düzenlenen suikastin ardından önce Avusturya, ardından Rusya seferberliğe başladığında, tüm büyük güçler de aynı şeyi yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Yirmi yıl sonra, Polonya'nın 24 Ağustos'ta Alman sınırlarındaki yığınağa karşı kısmi seferberlik ilan etmesiyle hepsi yeniden aynı noktaya geldi. Günler içinde Britanya ve Fransa da seferber oldu... Almanya, İtalya ve Sovyetler Birliği zaten yarı kalıcı bir seferberlik halindeydi. Sonrasında, 'Özgür Dünya' güçlerinin çoğu, Amerika'nın 1947'de çıkardığı Ulusal Güvenlik Yasası'nı örnek aldı. Bu yasa, hızlı seferberlik ve konuşlandırmayı uygulamaya koymak için kapsamlı bir plandı. Ancak Soğuk Savaş ilerledikçe, bu tür ayrıntılı planlar mantar bulutunun gölgesinde anlamsız hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Mistisizm' terimi, 'gizlemek' anlamına gelen Yunanca bir kelimeden türetilmiştir. Helen uygarlığında bu terim, 'gizli' ritüelleri ifade ediyordu; mutlaka dini değildi, çünkü aşkınlık veya ilahi olanla ilgili herhangi bir çağrışım taşımıyordu. Ancak daha sonra Hristiyanlar bu kelimeyi sahiplendi ve Kutsal Yazılar'ın 'gizli' alegorik yorumlarına ya da Efkaristiya'da Mesih'in varlığı gibi 'gizli' varlıklara atıfta bulunmaya başladı. Ardından Hristiyanlar kelimeyi bir kez daha bükerek, ilahi olanın iç içe geçmiş üç 'teolojik' yönünü belirtmek için kullandı: Kutsal Kitap'a dair, ayinlere dair ve ruhaniyete dair (Hristiyan olmayanlar için tefekküri). Tipik olarak mistikler -ister tanrıtanır ister tanrıtanımaz olsunlar- mistik deneyimlerini insanın dönüşümünde bir aşama olarak görürler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bu nedenle, mistisizmin bolca görüldüğü Rönesans döneminde, bunu en iyi şekilde aşkınlığı hedefleyen bir pratikler, söylemler, metinler, kurumlar, gelenekler ve deneyimler takımyıldızı olarak düşünmek mümkündür. İronik bir şekilde, mistisizm Kilise tarafından da mahkûm edildi ve okült ile özdeşleştirilen birçok mistik, başka bir varoluş durumuna dönüşme arayışlarında işkence gördü ve yakıldı. Daha sonra, Aydınlanma ile birlikte insanın ufku genişledikçe, her türden mistisizmin iplikçikleri birbirine dolandı: Hristiyan, Yahudi, İslam, Budist, Taocu, Hindu, Tantrik ve benzerleri. Modernitenin gelişi bu mistik ateşleri söndürmedi, tam tersine üzerine benzin döktü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Carl Jung gibi psikologlar, insanı 'gerçek doğasını fark etmeye ve gerçek hedefine ulaşmaya' yönlendirebilecek 'bilinçdışı benliğe giden keşfedilmemiş yollar' arayışında, bilimin 'özgünlüğünü' ruhani mistisizmle birleştirmeye çalıştı. Elbette mistikler, bu hedefin ne olması gerektiğini hiçbir zaman tam olarak tanımlamadı. İster apofatik (tarif edilemez) ister katafatik (paylaşılabilir), ister teurjik (Yahudi kabalası gibi) ister teolojik olsun; ister mistik daha yüksek bir zekâyla 'birlik' ya da 'özdeşlik' arasın, mistisizm 21. yüzyılda da varlığını sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Siyaset bilimcilere göre milliyetçilik, 'toplumun kendi kendine yeterliliğini sağlayabilen bir sanayi ekonomisine, otoriteyi ve birliği sürdürebilecek merkezi bir üst otoriteye ve topluluk tarafından anlaşılan merkezi bir dile veya küçük bir grup merkezi dile sahip olarak tanımlanan modern toplumlarda ortaya çıkar ve gelişir.' Basitçe söylemek gerekirse milliyetçilik, aşırı vatanseverliktir; kişinin kendini önce kasabasına, bölgesine veya geniş ailesine değil, ülkesine ait hissetmesidir. Bunun kökleri İbranilere kadar sürülebilir, ancak yalnız değillerdi; sonraki yüzyıllarda bu milliyetçi gurur Yunanlar, Romalılar, Çinliler ve Katolik Avrupa arasında da görüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Orta sınıfların büyümesi, siyasi güce olan artan arzuları ve ardından gelişen demokratik düşünce, milliyetçiliğin yükselişini körükledi. Ancak milliyetçi ifadeye hayat veren asıl olay Fransız Devrimi oldu. Terör Dönemi'ni başlatan devrimci düşünürlere göre 'ulus', 'halk'tan ayrı düşünülemezdi ve ilk kez bir halk, ortak iradesi doğrultusunda bir hükümet kurarak ulusu özgürlük, eşitlik ve kardeşlik ilkeleriyle yüceltecekti. Böylece uygarlığın siyasi dönüşümü başladı. Bu sırada Hegel ve Herder gibi Alman filozoflar, ulusal bilincin kültürel ifadeleri aracılığıyla ulus duygusunun modern toplumları bir arada tuttuğunu savunuyordu. Ardından Napolyon savaşları, çeşitli halkları ırksal, etnik, dilsel veya dinî kimlik temelinde yabancı egemenliğine (ister imparatorlar ister devrimciler tarafından olsun) direnmeye teşvik etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kutsal Roma İmparatorluğu dağılırken, Avusturya-Macaristan ve Osmanlı imparatorlukları sendelemeye başladı; Polonyalılar, Yunanlar, Macarlar ve daha birçok halk milliyetçi sesini duyurmaya başladı. Çeperlerde ise İrlanda, Norveç ve Bulgaristan'da azgın milliyetçiliğin körüklediği bağımsızlık mücadeleleri ilerleme kaydetti. Almanya ve İtalya'daki başına buyruk küçük krallıklar, ortak bir kimlik ve kader duygusu etrafında birleşerek yeni uluslar haline geldi. Ve Sırbistan'da tüm bunlar, milliyetçiliğin güdümünde bir dünya savaşını ateşlemeyi başardı...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Güzel, eski moda bir terim ama kafa karıştırıcı... Herkes 'doğal'ın ne demek olduğunu ve 'tarih'in ne olduğunu bildiğine göre, 'doğa tarihi' Dünya'daki insan dışı yaşamın geçmişteki incelemesi değil midir? Hayır, değildir. Doğa tarihi, hayvanların, bitkilerin, mantarların ve benzerlerinin kendi ortamlarındaki incelenmesidir. Deneysel araştırmadan çok gözlemsel araştırmaya dayanan doğa tarihçileri, tozlu topraklı yerlerde dolaşıp ara sıra yayın yapma eğilimindedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Doğanın çeşitliliği konusunda gözlemlerine akıl yürütmeyi ilk uygulayan Aristoteles oldu, ancak doğa tarihini farmakolojide pratik uygulamalara ilk kavuşturan Pedanius Dioscorides'ti. Doğanın tıbbi kullanımları, MS 18. yüzyıla kadar alanın ana odağı olarak kaldı. Bu süre boyunca doğa tarihinin temel ilkesi, Tanrı tarafından buyrulan scala naturae (ya da 'Varlık Zinciri') idi; bu, tüm varlıkların – mineraller, bitkiler, ilkel hayvanlar ve daha karmaşık hayvanlar – artan mükemmellikte doğrusal bir düzene dizilmesi ve insanlıkla doruğa ulaşmasıydı. Bu, Katolik Kilisesi için oldukça kabul edilebilir bir kavramdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ta ki Rönesans döneminde geniş dünyanın keşfi, her türden yeni organizmayı gün ışığına çıkarana kadar. Bilinen türlerin sayısındaki hızlı artış, bunların taksonomik gruplara sistematik olarak sınıflandırılması girişimlerini teşvik etti ve bu, İsveçli bilim insanı Carl Linnaeus'un 1735'te yayımladığı devrim niteliğindeki sistemle doruğa ulaştı. Kilisenin ağır elinden bir kez kurtulduktan sonra doğa tarihi çalışmaları olağanüstü bir genişleme gösterdi. 1749'da başlayıp 1804'e kadar devam eden 'Histoire Naturelle, générale et particuliere', Comte de Buffon tarafından 36 ciltte derlenen, doğa tarihi hakkında bilinen her şeyin ansiklopedik bir koleksiyonuydu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sanayi çağına gelindiğinde doğa tarihi büyük bir moda haline gelmişti. Her bahçeden amatör doğa bilimciler çıkıyor, kâşifler uzak diyarlardan tuhaf yaratıklar getiriyordu. Avrupa ve Amerika kıtalarında doğa tarihi dernekleri türemeye başladı ve Londra ile Washington'dakiler gibi devasa kamu müzeleri, okul çocuklarının sonsuza dek eğitilmesi için kemikleri, postları ve iğnelere dizilmiş böcekleri sergilemek üzere inşa edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanoğlu üç bin yılı aşkın süredir su üzerinde savaşmaktadır; kaydedilen ilk deniz savaşı, MÖ yaklaşık 1210 yılında, Hitit kralı Şuppiluliuma'nın Kıbrıs'tan gelen bir donanmayı yenip ardından ticaret filosunu yakmasıyla gerçekleşmiş olmalıdır. Bu, çatışmayı denize taşıma ve komşunun deniz ticaretini yağmalama geleneğinin başlangıcıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Açıkçası, geniş kıyı şeritlerine veya çok sayıda adaya sahip uygarlıklar (her zaman olmasa da) genellikle denizi komşularından daha hızlı kızıla boyama geleneği geliştirirler. Böylece, antik Yunanistan ve Kartaca'nın kürekli gemileri Akdeniz'e hükmetti; bu gemiler karşıt gemileri batırmaya veya bordalamaya çalışırdı (aslında, orduların karada yaptığı gibi vahşice dövmekten ibaretti). Antik Çin'de savaş junku geliştirildi, ancak ilk düzenli Çin donanması MS 12. yüzyıldaki Song hanedanına kadar ortaya çıkmadı; bu sırada ortaçağ Hindistanı'ndaki Chola hanedanı, dönemin bölgedeki en büyük deniz gücüydü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Orta Çağ Avrupa'da boy gösterdiğinde, birçok krallığın köklü denizcilik gelenekleri vardı: Vikingler, İngilizler, Hollandalılar, İspanyollar ve Portekizliler. Bu gelenekler, onların uzak diyarları 'keşfetmelerine' ve Avrupalıların buralara yerleşebilmesi için yerli halkları katletmelerine yardımcı oldu. Cog, karavel ve karak gemileri yalnızca kürekli gemileri geçersiz kılmakla kalmadı, aynı zamanda uçsuz bucaksız açık okyanusları aşabilecek kapasiteye de sahipti. Şaşırtıcı olmayan bir şekilde, bu okyanus aşan krallıklar, Orta Çağ Rönesans'a dönüşürken büyük deniz ticareti imparatorlukları da kurmayı başardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ardından barut geldi ve deniz savaşı sonsuza dek değişti. Bir geminin pruvasını diğerinin bordasına çarparak piyadelerin küpeştelere hücum ettiği manevraların yerini, bir geminin talihsiz düşmana bordasını boşaltmasına olanak tanıyan manevralar aldı. Bu gelişme, halihazırda güçlü bir denizcilik geleneğine sahip olan ulusları kayırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Trinity'nin Temmuz 1945'te New Mexico'da patlatılması, yüzyıllar süren bir bilim projesinin doruk noktasıydı. Uranyum 1789'da Alman kimyager Martin Klaproth tarafından keşfedilmişti. Wilhelm Röntgen, 1895'te iyonlaştırıcı radyasyonu keşfiyle Nobel Ödülü'nü aldı; ardından 1898'de Pierre ve Marie Curie, uranyum ziftinden radyumu izole etti; aynı yıl Samuel Prescott, radyasyonun bakterileri (ve diğer canlıları) yok ettiğini gösterdi. 1898 ile 1938 arasında daha birçok keşif yapıldı... ta ki Hahn ve Strassmann deneylerinde nükleer fisyonun gerçekleştiğini nihayet kanıtlayana kadar. Lise Meitner, Otto Frisch ve Niels Bohr, nükleer fisyondan salınan enerjinin yaklaşık 200 milyon volt olduğunu hesapladı; Frisch bu rakamı Ocak 1939'da deneysel olarak doğruladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Dünya savaşı, uygarlığa Manhattan Projesi'ni getirdi; Amerika Birleşik Devletleri ilk 'atom' bombasını yapacak ulus olmak için yarışıyordu. Tüm bu bilimin korkunç sonucu, 'Küçük Oğlan' adı verilen ve 6 Ağustos 1945'te Hiroşima'ya atılan bir cihazdı; 12 kilometrekarelik alanı yok etti ve yaklaşık 75 bin kişiyi öldürdü (kesin tahminler yapmak zordur, çünkü şehirdeki doktorların %90'ı ve hemşirelerin %93'ü patlamada ölmüştü). Aralık 1945'e gelindiğinde, 75 bin kurtulan daha radyasyon zehirlenmesinden ölmüştü. Japonya hemen kayıtsız şartsız teslim olmayınca Truman, Nagazaki şehrine benzer sonuçlarla ikinci bir bomba atılmasını emretti. Japonya teslim oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak artık herkes 'bombayı' istiyordu. 1950'ler ve 1960'lar boyunca ABD ve SSCB, MAD ('karşılıklı kesin imha') noktasına ulaşılana kadar nükleer üstünlük için yarıştı. Aynı on yıllar içinde, Anglo-Amerikan işbirliği İngilizlere bombayı getirdi; Çin ise 1964'te sonradan pişman olan bir Rusya tarafından nükleer güç haline getirildi. Fransa kendi başına nükleer silah geliştirdi. O zamandan beri bu beş güç, kıyamet cinini tekrar şişeye sokmaya çalıştı – ancak pek çok ülke nükleer programlara girişti: Hindistan, Pakistan, İsrail, Libya, İran ve Kuzey Kore.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avrupa uygarlığı, ellerinde fazla zaman olan ve kendilerini zevksiz sıradan insanlardan ayıracak bir şey arayan eğitimli, varlıklı bir seçkinler sınıfına sahip olduğunda, dünya opera ve baleye hazırdı. Jacopo Peri, MS 1597 civarında, bir grup Floransalı hümanist (Florentine Camerata) için ilk opera olarak kabul edilen eseri besteledi. Bu arada, aynı yüzyılda bale, Rönesans İtalya'sındaki saray danslarının bir uzantısı olarak evrildi ve ikonik formlarını Fransa'da geliştirdi. Barok dönemde, her ikisi de Napoli, Viyana, Paris ve diğer kültür merkezlerinde giderek daha rafine hale geldi (yani, kaba sıradan halkın müzik ve dansından uzaklaştı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Barok dönemin başlangıcında, opera seria baskın stildi; hikayeler klasik mitolojiden alınır ve başroller ünlü kastratolar tarafından söylenirdi. Ancak bu operalar sözlerin şiirselliğine odaklanırken, dönemin sonunda bu, vokal virtüözlüğünün önceliğine, bel canto yaklaşımına yerini bıraktı. 'Operanın altın çağı' olarak adlandırılan dönemde Verdi ve Wagner gibi besteciler kendine özgü ulusal gelenekler geliştirdi. Fransız Devrimi'ni izleyen yıllarda, 'kültürlü' olma arzusuyla tiyatroya gitmeye paraları yeten yeni bir sanayici orta sınıf ortaya çıktı. Avrupa'yı bir Romantizm dalgası sardı ve opera, sonradan görme sıradan insanlar için daha erişilebilir hale geldi; birkaç on yıl içinde alt sınıflar bile operanın keyfini çıkarabiliyordu, çünkü fonograf ve ardından radyo, o feryat figanı doğrudan onların kulübelerine taşıdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>16. yüzyılda, Fransa Kralı II. Henry'nin eşi ve (diğer şeylerin yanı sıra) sanat hamisi Catherine de Medici, görkemli saray etkinliklerinde soylu kadın ve erkeklerin eğitimi için rafine dans gösterileri olan bale de cour'u destekledi. Bir yüzyıl sonra, tutkulu bir dans hayranı olan XIV. Louis, baleyi popülerleştirmeye ve standartlaştırmaya çalıştı; 1661'de Paris'te Académie Royale de Danse'nin kurulmasına yardımcı oldu. 1681'e gelindiğinde bale performansları saraydan sahneye taşınmıştı ve Giselle ile La Sylphide gibi Romantik dönemin ilk baleleri Fransa'nın çok ötesinde, özellikle Çarlık Rusya'sında büyük beğeni topladı. Rus besteciler ve koreograflar, Fındıkkıran, Kuğu Gölü ve Uyuyan Güzel gibi savaşlar ve devrimler boyunca sıradan insanın bile takdir edebileceği yükselen eserler üretti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birinci Dünya ülkelerinin çoğu artık kısa sürede sahaya hızlıca konuşlandırılabilen askeri birliklere sahiptir; 'Hızlı Konuşlandırma Kuvvetleri' (yerel nitelikte olanlar – Amerikan Ulusal Muhafızları gibi) aksine, 'Süratli Konuşlandırma Kuvvetleri' (RDF) ana ülke sınırlarının dışında görev yapmak üzere tasarlanmıştır. Genel olarak, bu RDF'ler Amerikan 82. Hava İndirme Tümeni, 75. ABD Korucu Alayı veya İngiliz Kraliyet Deniz Piyadeleri gibi seçkin birliklerden oluşur. Hepsinin görevi, bildirimden sonraki 18 saat içinde muharebe birliklerinin 'tekerlekleri dönmüş' ve savaşa hazır olmasını sağlamaktır ve hepsi, takip birlikleri için kilit yerleri (hava alanları veya sahiller gibi) ele geçirip güvence altına almak amacıyla düşman topraklarına 'zorla giriş' konusunda eğitilmiştir.</Text>   
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hızlı konuşlandırma kuvvetlerinin tarihi, çoğu seçkin askeri birlik gibi zengin ve çeşitlidir. Deniz piyadeleri belki de bu tür birliklerin en eskisidir ve kökenleri Büyük Petro'nun deniz çıkarma kıyı ekiplerine kadar uzanır; ABD Deniz Piyade Kolordusu ise aslen 1775'te Kıta Kongresi tarafından kurulmuştur. İkincisi, 'hızlı' ününü Birinci Berberi Savaşı, Meksika-Amerika Savaşı, Boxer Ayaklanması ve ABD'nin dünya çapındaki çıkarlarını korumak için düzinelerce görev sırasında kazanmıştır. Bu arada Avrupa'da, sınırlara hızla seferber edilip nakledilebilen grenz, chasseur ve jäger (ulusal tercihlere bağlı olarak) gibi hafif piyade birlikleri kuruldu. Zamanla, havadan ve hava mobil birlikleri de karışıma eklendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Soğuk Savaş'ın başlamasıyla her iki taraf da çeşitli hizmet kollarından birlikleri içeren RDF savaş düzenleri geliştirdi. Büyük Britanya'da, Ortak Hızlı Müdahale Gücü, üç silahlı kuvvetten oluşan ve NATO, Avrupa Birliği veya Birleşmiş Milletler himayesinde operasyonlar düzenleyebilen uzmanlaşmış birlikler havuzundan oluşuyordu. Amerika Birleşik Devletleri, Mart 1980'de 'bölgesel istikrarı ve Körfez petrol akışının batıya doğru devam etmesini sağlama' özel misyonuyla kendi Hızlı Konuşlandırma Müşterek Görev Gücü'nü oluşturdu. Rusya'da 2009'da kurulan Kollektif Hızlı Müdahale Gücü, bu amaçlar için kullanılan Sovyet VDV (hava indirme) birliklerinin yerini büyük ölçüde almıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>En temel düzeyde siyaset felsefesi, hükümetin oluşturulması kavramına odaklanır; hangi biçimi alması gerektiğine; özgürlük, adalet, hukuk ve diğer uygar kurgular gibi kavramlarla ne kastedildiğine; ve vatandaşların hakları ile görevlerine odaklanır. Tahmin edilebileceği gibi, siyaset filozofları pek çok konuda hemfikir değildir. Aslında 'siyasi' teriminin anlamı bile en tartışmalı konulardan biridir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Siyaset felsefesi, aslen “iyi bir yaşam”ın ne olduğuna dair etik tartışmalarla başlamıştır. İnsanlar doğası gereği sosyal varlıklar olduğundan – gerçek münzevilere pek rastlanmaz – kişinin başkalarının yanında nasıl davranması gerektiği sorusu gündeme gelir. Örneğin Çin siyaset felsefesinin kökenleri, MÖ 6. yüzyılda Konfüçyüs'ün yazılarına kadar uzanır. Batı siyaset felsefesinin ilk eseri ise, adaletsizlik ve eşitsizlik olarak gördüğü sorunlara çözüm arayan Platon'un *Devlet*'idir; bu eserde, birçoğu ütopik (yani “ahlaki”) olacak siyasi sistemlerin ilkini önermiştir. Roma siyaset felsefesi, Stoacılardan yoğun biçimde etkilenmiş ve bu nedenle biraz daha pragmatik bir eğilim göstermiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Birkaç yüzyıl boyunca daha teolojik bir yaklaşım sergilendikten sonra, Rönesans siyaset felsefesi, Niccolò Machiavelli'nin eserlerinde somutlaşan pragmatizme geri döndü. Ardından bir grup entelektüel… Rousseau, Hobbes, Locke, Montesquieu ve benzerleri… “toplumsal sözleşme”, insan hakları, eşitlik ve benzeri kavramlar hakkında nutuk çekmeye başladı; bu da başta uygarlığı altüst eden Fransız Devrimi olmak üzere bir dizi devrime yol açtı. İşleri daha da karmaşık hale getirmek için, sanayileşmenin hâkim olmasıyla birlikte Marksist siyaset felsefecileri (Marx, Engels, Lenin vb.), tek “doğru” yönetim biçimi olarak bambaşka bir siyasi yapı – radikal sosyalizm – öne sürdüler… bu da bir başka kanlı devrime yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ve siyaset felsefecileri, kimin haklı olduğu konusunda henüz bir uzlaşıya varamadı…</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İnsanlık tarihinin büyük bölümünde insanlar “eğlenmek” ve boş zamanlarının tadını çıkarmak için çok çalışmıştır. Boş zaman, öncelikle varlıklı kesimin ayrıcalığıydı; diğer herkes yiyecek, barınak, giyecek ve güvenlik için bitmek bilmeyen bir mücadeleyle karşı karşıyaydı. İnsanlar her zaman spor yapmaktan ve izlemekten, özellikle de takım sporlarından keyif almış olsa da, bunlar genellikle amatör müsabakalardı – Roma'daki o kanlı araba yarışlarını, Mezoamerika'daki top oyunlarını ve İran'daki polo maçlarını saymazsak. Ancak Sanayi Devrimi sırasında boş zaman “endüstrisi” patlama yapınca ve insanlar ücretli atletlerin yarışmasını izlemek için para ödemeye istekli olunca, işçi sınıfının dolduracağı o kadar boş saat varken, işte… profesyonel spor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İngiltere'de devlet okulları ve kulüp sporları 1660'lardan beri modaydı ve 1700'lerin ortalarında krikette ilk “birinci sınıf” (yarı profesyonel) takımlar kuruldu. Bu sırada Sanayi Devrimi tüm hızıyla sürüyordu. Kitleler şehirlere akın ederken kırsal sporlarını da beraberlerinde getirdiler; ulaşım ve iletişimdeki ilerlemeler üniversite takımlarının birbirleriyle rekabet etmesi için fırsatlar yarattı. Tüm bunlar, standart kurallar dayatma çabalarını ateşledi ve MS 1848'de Cambridge Kuralları, (bazı geri kalmış yerlerde “soccer” olarak bilinen) futbolun oynanışını kodifiye etti. Bu da, 1863'te Londra'da, bir seyirci sporunun ilk yönetim organı olan Futbol Birliği'nin kurulmasına yol açtı; bir yıl önce Notts County Futbol Kulübü, bazı oyuncularına maaş ödüyordu ve bu da onu dünyanın en eski profesyonel kulübü yapıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu arada okyanusun ötesinde, İç Savaş'ın ardından beyzbol sporu, Amerika'nın kuzeydoğusunda kitlelerin ilgisini çekti. Para, sıkı oynamak için büyük bir teşvik gibi göründüğünden, ilk beyzbol takımlarından bazıları oyuncularına maaş bağladı; bunların ilki, 1869'da başlayan Cincinnati Red Stockings'ti. 1871'de ilk profesyonel beyzbol ligi kuruldu ve 1900'lerin başına gelindiğinde Amerika Birleşik Devletleri'nin doğusundaki büyük şehirlerin çoğunda, Ulusal ve Amerikan liglerine bölünmüş bir veya daha fazla profesyonel takım vardı. Ve spor, o zamandan beri “eğlenceli” olmaktan çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geçmişi anlamak, insanın bir başka temel ihtiyacı gibi görünmektedir ve tarih yazımı, antik çağ boyunca uygarlıklarda bağımsız olarak ortaya çıkmıştır. En eski basit kronolojiler, antik Mezopotamya ve Mısır'a kadar uzanır. Ancak yalnızca mezarlara ve tapınaklara kazınmış olmayan ilk gerçek (aşağı yukarı) tarih, Çin'in “Yirmi Dört Tarih”idir; bunlar, MÖ 3000 civarından MS 17. yüzyıl Ming Hanedanı'na kadar olan hanedanların resmî kayıtlarıdır. Tang Hanedanı'ndan başlayarak her hanedan, saray kayıtlarını kullanarak bir önceki hanedanın tarihini yazmak için resmî bir makam oluşturmuştur; sonuçta bu, (bazen şüpheli değerde) 3213 cilt tutmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Akdeniz'de, Halikarnaslı Herodot (MÖ 450 civarı) genel olarak “Tarihin Babası” olarak kabul edilir; ancak aslında tarihe gerçek olayların yöntemli bir anlatımı olarak yaklaşan, onun çağdaşı Thukydides'ti. Herodot'un (ve daha sonra bir sürü Hristiyan bilginin) yaptığı gibi olayları ilahi müdahale olarak gören Thukydides'in aksine, tarihi insanların seçimlerinin bir ürünü, neden-sonuç meselesi olarak ele almıştır. Orta Çağ ve Rönesans boyunca olaylar, din merceğinden görülmüş (ve kaydedilmiştir). Tarihe seküler bir yaklaşıma dönüş, Alman Georg Friedrich Hegel'e kalmıştı; Hegel de aslında, geçmişin tuhaf bir manzara olduğunu ve yoruma ihtiyaç duyduğunu savunan Arap tarihçi İbn Haldun'un yaklaşımını geliştiriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Aydınlanma tarihçiliğinin zirvesine, Edward Gibbon'un 1776'da yayımlanan, Roma İmparatorluğu'nun gerileyiş ve çöküşüne dair anıtsal altı ciltlik eseriyle ulaşıldı. Nesnellik ve birincil kaynak kullanımına verdiği önem, Gibbon'u ilk “modern tarihçi” yaptı. Aynı iddia, arşiv araştırmasına ve anlatı tarihi vurgusuyla tarihsel belgelerin analizine odaklanan Leopold von Ranke (1795-1886) için de öne sürülmüştür. Fransız Annales Okulu ve Marksist-Leninist yaklaşımlar tarihi yeni yollarla yorumlamaya başladığında, tarih artık yalnızca olgusal bir anlatım değil, uygarlığın nasıl… ve neden… bugünkü haline geldiğine dair içgörüler sunuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Arada sırada küçük bir isyanın iyi bir şey olduğu söylenir, ancak pek azı 16. yüzyılın Protestan Reformu kadar derin bir değişime yol açar. Martin Luther adında bir Alman ilahiyatçı, Katolik Kilisesi'nin, zenginlerin kelimenin tam anlamıyla Cehennem'den kaçış satın almasına olanak tanıyan “tam hoşgörü” uygulamasını protesto ederek kibriti çaktı. Bu fikirler, Avrupa genelinde hızla büyüyen protestocu safları arasında tutundu ve sonunda Kilise'den dini bir ayrılmaya yol açtı. Kısa süre içinde Luthercilik Kutsal Roma İmparatorluğu'na yayıldı, İsviçre ve Hollanda'da Reform kiliseleri türedi ve İskoçya'da Presbiteryen cemaatleri oluştu. (Bu arada, İngiltere Kralı VIII. Henry, karısından boşanıp daha genç olan Anne Boleyn ile evlenmek için Anglikan Kilisesi'ni kurdu.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Katoliklikte zaten bir zayıflama baş göstermişti; hümanizm ve Bilimsel Devrim, kabul edilmiş “kutsal” yazılara meydan okuyordu. Üstelik gelişen kentlerde ve ortaya çıkan (ve kararlı) orta sınıf arasında özgür düşünce yaygındı. Sık sık olduğu gibi, bu Reform da bolca kanla geldi; Otuz Yıl Savaşları, Kutsal Roma İmparatorluğu'nun Katolikliği yeniden tesis etmeye çalışması sırasında Almanya'yı harap etti ve nüfusunun tahminen %25 ila %40'ını öldürdü. MS 1648'deki Westphalia Barışı nihayet savaşı sona erdirdi; her hükümdarın devletinin dinini belirleme hakkına sahip olduğunu ve her yerde yaşayan Hristiyanların inançlarını (belirli saatlerde) kamuya açık şekilde uygulama hakkına sahip olduğunu garanti altına aldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Dinde reform elbette yalnızca Hristiyanlıkla sınırlı değildir. İslam ve Yahudilik içindeki reform hareketleri, ana inancın yeni kollarını doğurmuştur. Bunlarda reformcular, geleneksel “kilise”yi liberal, insan hakları odaklı değerlere uyarlamaya çalışmışlardır. Bu hareketler, temel değerlerin yorumlanmasındaki farklılıklardan doğmuş, yükümlülüklerinin ve uygulamalarının gelişen doğasını vurgulamıştır. Benzer hareketler, bu kadim dinler modern uygarlıkta geçerlilik arayışına girerken Budizm ve Hinduizm'de de evrilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaş, yalnızca düşman ordularını yenmekle ilgili değildir. Kazanmak için, düşmanın savaşı sürdürme araçlarını ve moralini yok etmek gerekir. Bu tür bir yıkım, antik çağlardan geç Rönesans'a kadar siviller için fazlasıyla tanıdıktı, ancak Sanayi Devrimi'nin birçok ilerlemesi, hızlı ve topyekûn imhayı meşru bir askerî stratejiye dönüştürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yakıp yıkma politikası, düşmanın savaşma kapasitesini ortadan kaldırır veya yok eder: yiyecek, malzeme, altyapı veya düşmanın işine yarayabilecek her şey. Rus Çarı I. Aleksandr, 1812'de Napolyon Bonapart'ın işgalini, Rus kırsalının yakılmasını emrederek durdurmuş ve onu aç bırakmıştır. Bu savunma amaçlı yakıp yıkma stratejisi, Aleksandr'ın Büyük Ordu'nun topraktan beslenmesine izin vermek yerine kendi ülkesinin tarım arazilerini yok etmesine olanak tanımıştır. Amerikan İç Savaşı'nda General William T. Sherman, yakıp yıkmayı düşman topraklarına taşımıştır. Sherman'ın “Denize Yürüyüşü” yüzlerce mil demiryolunu tahrip etmiş, milyonlarca kilo yiyeceği yağmalamış ve hem askerî hedefleri hem de sivil mülkleri yakmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Birçok ulus bir dereceye kadar yakıp yıkma savaşı uygulamış olsa da, II. Dünya Savaşı bunun büyük ölçekte gerçekleştiğine tanıklık etti – trajik bir şekilde Almanların Sovyetler Birliği'ni işgali sırasında belirgindi. Alman ilerleyişi sırasında Sovyet güçlerinin yok etmediği ne varsa, üç yıl sonra geri çekilen Alman güçleri yok etti. Sivil nüfus üzerindeki korkunç, büyük ölçekli etkiler, Kore ve Vietnam çatışmalarında da görüldü ve stratejinin 1977 Cenevre Sözleşmesi ile yasaklanmasına yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>KAÇIRDIYSAN (ICYMI), sosyal medya, insan uygarlığı hakkında bilinmesi gereken her şeyi içerir… ya da en azından bağlantılı insanların bildiği kısımlarını. Belki sosyal medyanın 21. yüzyılın nimeti mi yoksa laneti mi olduğu hariç. Neyse (BTAIM), tam olarak nasıl başladığından bile emin değiller. Çok güldüm (LMAO).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Six Degrees, weblog'lar veya My Space'ten ÖNCE (B4), her şey, Ward Christensen ve Randy Suess tarafından Şubat MS 1978'de Chicago'da başlatılan ilk çevirmeli BBS ile başladı. Bu ilkel çevrimiçi buluşma yerleri, kullanıcıların bir merkezi sunucu aracılığıyla iletişim kurmasına, dosya indirmesine ve herkese açık mesajlar yayınlamasına olanak tanıyan, bağımsız olarak üretilmiş kod parçalarıydı. Bu yalnızca metin tabanlı hizmetler, arkadaşlar arasında (BFFs) ağızdan ağza (WOM) yayılarak hızla popüler oldu ve 1980'ler ile 1990'ların başında FidoNet gibi çeşitli hizmetler, bu BBS'leri birbirine bağlayarak dünya çapında mesajlaşma panoları oluşturdu. Bu arada CompuServe gibi ticari hizmetler, her tür konuda tartışma forumları… ve “e-posta” adı verilen yeni moda bir hizmet sunarak kamusal alana yayıldı. FOMO (Kaçırma Korkusu), binlerce X kuşağı üyesini bu ağa kattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>1997'de herkesin bir sosyal medya platformu (SMP) olduğu konusunda hemfikir olabileceği ilk site yayına girdi: SixDegrees.com. SPAM'ın çoğalması nedeniyle yalnızca 2001'e kadar süren site, abonelerin kendileri için güncellenebilir bir profil oluşturmasına ve ardından diğer kullanıcıları “arkadaş” olarak eklemesine olanak tanıyordu. Bilginize (FYI), 2000 yılına gelindiğinde yaklaşık 100 milyon kişinin İnternet'e erişimi vardı; her türden kullanıcı, tartışma, flört ve paylaşım için sohbet odalarını kullanıyordu. İlk sosyal medya dalgası, kısa bir süre sonra LinkedIn (2002) ve MySpace'in (2003) piyasaya sürülmesiyle geldi. Ancak bence (IMHO), sosyal medyanın “bağlantılı” dünyasını kuran şey, 2004'te Mark Zuckerberg tarafından Facebook'un ve 2006'da Jack Dorsey tarafından Twitter'ın piyasaya sürülmesiydi. Bugün, bunlarda ve düzinelerce başka hizmette (Flickr, Tumblr, Habbo, Sina Weibo, vb.) neredeyse her tür metin, video, ses veya görüntü dosyası, mobil olanlar da dahil her türlü cihazda paylaşılabiliyor… gerçi açıkçası (TBH), samanı samandan ayırmak giderek zorlaşıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>DFTBA (Unutma, Harika Olmak Zorundasın) … GİR (Gerçek İlişkilerde).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Savaştan sonra Amerika Birleşik Devletleri ve Sovyetler Birliği, hayatta kalan yüzlerce Alman bilim insanını işe aldı, zorladı veya doğrudan kaçırdı… en çok da Nazi roket programlarında çalışmış olanları. Soğuk Savaş kızıştıkça, uzay iki süper güç için başka bir rekabet alanı haline geldi; her iki taraf da teknolojisinin (ve dolayısıyla siyasi-askerî-ekonomik sisteminin) üstünlüğünü kanıtlamaya çalışıyordu. Başlangıçta amaç, Alman V-2 roketlerinin daha büyük versiyonlarını fırlatabilmekti; bunlar uzak şehirlere savaş başlığı taşıyabilecek kapasitedeydi. Ancak kısa süre sonra, biraz çılgın vizyonerler bu balistik füzeler için “daha iyi” bir kullanım alanı gördüler; MS 1955'te, yalnızca dört gün arayla, her iki ulus da ayrı ayrı ve alenen, 1957 veya '58'e kadar yapay bir uyduyu yörüngeye yerleştireceklerini duyurdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Sovyetler, 1957 yılının Ekim ayında Sputnik I'i yörüngeye fırlatarak uzay yarışının ilk ayağını kazandı. Dört ay sonra, Alman von Braun'un (Amerikan çabalarının başındaki isim) liderliğindeki ekip, Explorer I'i dört kademeli bir Juno I roketinin tepesine yerleştirerek Cape Canaveral'dan fırlattı. Sonraki birkaç yıl boyunca, sayısız zavallı köpek ve maymun, tek yönlü yolculuklarla yörüngeye gönderildi; tüm bunlar, Nisan 1961'de Sovyetlerin Yuri Gagarin'i yörüngeye fırlatmasıyla sonuçlandı... ki kendisi gidiş-dönüş yolculuğunun tadını çıkardı. Amerikalılar bir kez daha yarışı sadece aylarla kaçırmıştı; John Glenn, Şubat 1962'de Friendship 7 ile Dünya yörüngesinde döndü. ABD Başkanı Kennedy, Amerika'nın on yıl bitmeden Ay'a bir insan indireceği yönündeki cesur iddiasını ortaya attığında işler yeniden kızıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sonraki yıllar, hem Sovyetler hem de Amerikalılar için bazı muhteşem başarısızlıklarla (patlayan roketler muhteşem görüntüler yaratır) geçti, ancak tüm bunlar 1968'de Ay'ın yörüngesinde dönen ilk insanlı görev olan Apollo 8'in fırlatılmasıyla doruğa ulaştı. 20 Temmuz 1969'da Amerikalı astronot Neil Armstrong, "İnsan için küçük bir adım, insanlık için dev bir sıçrama" sözlerini söyledi. Temmuz 1975'te Rusya ile Amerika arasındaki ilişkilerin yumuşamasıyla, ilk ortak görev olan Apollo-Soyuz kenetlenmesi, uzay yarışının sona erdiği anlamına geliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İş, Homo sapiens ile başladı; alet yapımı, karmaşık bir beyin yapısı ve sözlü bir dilin yanı sıra, işgücünün örgütlenmesi, insanlığın doğayı fethetmesinden sorumluydu ve kesinlikle insanları diğer hayvanlardan ayıran şeydi. Tarihçi Karl Wittfogel, antik Mezopotamya ve Mısır'da devlet tarafından zorla çalıştırılan işçiler tarafından inşa edilen büyük ölçekli sulama projelerinin uygarlığı getirdiğini öne sürer: iş uzmanlaşması, sosyal sınıfların ortaya çıkışı, örgütlü yönetim ve kültürel hiyerarşi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>(Milis ordusu bir yana) anıtsal kamu işleri projeleri için bir devlet işgücünü "askere alma" yeteneği, antik hükümdarın gücünün ve tebaasına "ilgisinin" başlıca göstergesiydi. Zamanla bu kamu projeleri her türlü biçimi aldı; Giza'daki Büyük Piramit, 20 yıl boyunca yaklaşık 100 bin işçi kullandı ve Çin Seddi, nesiller boyunca daha da fazla zorunlu işçi istihdam etti. Bu ve diğer projelerde işçiler çoğunlukla köylülerdi (binlercesini bu tür harikaları inşa etmek için harcayamayacak kadar değerli olan köleler değil), devlete bir tür hizmet vergisi olarak hizmet ediyorlardı. Romalılar, Roma'yı bin yıllık bir imparatorluk yapan altyapıyı inşa etmek için yetenekli devlet işgüçleri için ileri düzey organizasyon tekniklerine öncülük ettiler: yollar, su kemerleri, hamamlar, limanlar, rıhtımlar, deniz fenerleri ve Kolezyum ile Circus Maximus gibi eğlence mekanları.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Devlete işgücü hizmeti çeşitli biçimler aldı, ancak hepsi bir tür ücretsiz, özgür olmayan çalışmayı içeriyordu. Batı uygarlığında yaygın olan angarya idi; doğası gereği kesintili ve sınırlı süreli bir çalışma biçimiydi; antik çağlarda tek bir devasa proje için yapılırken, Uzak Doğu'da her yıl lordun emrinde belirli sayıda gün olarak evrildi. Serflik, feodalizm altında standarttı; köylülerin "Malikânenin Efendisi"nin gerekli gördüğü her türlü kapasitede (efendi veya hanım) çalışması gerekiyordu... buna hükümdarın veya Katolik Kilisesi'nin en son inşaat çılgınlığına yardım etmek de dahildi. Ardından Sanayi Devrimi'nin borç esareti ve ücret köleliği geldi... ancak toplu pazarlık, asgari ücret, çocuk işçi yasaları, mahkum hakları ve 40 saatlik çalışma haftası, devlet işgücünü büyük ölçüde ortadan kaldırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oy hakkı – bir demokraside herkesin oy kullanmayı hak ettiği gibi tuhaf bir kavram. Birleşik Krallık'ta MS 1832'deki reform serilerinden ilkinden önce, yetişkin erkek nüfusunun sadece %3'ü oy kullanmaya "nitelikli"ydi. Genel olarak, hem Amerika'da hem de Avrupa'da oy hakkı, kişinin kazancına ve mülkünün değerine bağlıydı. Bu nedenle, oy kullanabilenlerin çoğunluğu hem zengin hem de erkekti. 1800'lerin başlarında idealistler, oy hakkını kadınlara, zengin olmayanlara, göçmenlere ve çeşitli azınlıklara genişletmek için savaştı ve bazı tavizler kazanıldı (örneğin Amerika Birleşik Devletleri'nde 1870 tarihli 15. Değişiklik). Ancak, oy kullanmak büyük ölçüde hâlâ beyaz, orta sınıf, erkek ayrıcalığıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Genel oy hakkının tarihi, reform hareketleri, sivil protestolar ve editoryal eleştirilerden oluşan bir karmaşa olsa da, en görünür (ve gürültülü) olanı, Amerika Birleşik Devletleri ve Büyük Britanya'daki kadınların oy kullanma çabalarıydı. Kadınlara tam oy hakkı çoğu yerde hâlâ on yıllar uzakta olmasına rağmen, kadınların oy kullandığı bazı kısa süreli örnekler vardı: 1718'den 1772'ye kadar İsveç-Finlandiya, 1755'ten 1769'a kadar Korsika ve hatta 1776'da New Jersey (1807'de geri alındı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri'nde kadınların oy hakkı kampanyası, 1848'de, çoğunluğu kadın bir grup kölelik karşıtının Seneca Falls'da bir araya gelerek bir demokraside kadın haklarını tartışmasıyla ciddi anlamda başladı. Sonuç, oy hakkını elde etmek için önemli – ve bazen şiddetli – bir çaba oldu. Bu arada Birleşik Krallık'ta, kusurlu 1832 Reform Yasası'nın ardından oy hakkı siyasi bir konu haline geldi ve 1867'de Ulusal Kadınların Oy Hakkı Derneği'nin ve 1903'te daha da militan Kadınların Sosyal ve Siyasi Birliği'nin kurulmasına yol açtı. Süreç Birinci Dünya Savaşı'nın dikkat dağıtıcı etkisiyle gecikmiş olsa da, 1920'de Amerika Birleşik Devletleri'nde ve 1928'de Birleşik Krallık'ta kadınlara nihayet tam oy hakkı verildi... Yeni Zelanda'dan (1893) ve Finlandiya'dan (1906) epey sonra.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Uygarlık örgütlü dini yarattığında, ilahiyatçıların da onu takip etmesi kaçınılmazdı. Teoloji, "ilahi ve kutsal, insanlık ve 'tanrı', kurtuluş ve eskatoloji üzerine odaklanan dini spekülasyon ve savunuculukla ilgilenen felsefi bir disiplindir." Herhangi bir bilim kadar uygulanabilir ve sistematik olma çabalarında teoloji, bir dizi "izm" doğurmuştur: agnostisizm, ateizm, deizm, dualizm, monoteizm, panteizm, politeizm, animizm, totemizm ve benzerleri. Her ne kadar tüm dinlere uygulanabilir olsa da, teoloji öncelikle İbrahimî inançlarda – Yahudilik, Hristiyanlık, İslam ve bunların kollarında – önemli bir akım olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Filozof Platon, "teoloji" terimini mitsel olanla özdeşleştirdi; bu, geçici bir pedagojik öneme sahip olabilir ancak sonunda akılcı devletten arındırılacaktı. Teolojinin mitolojiyle bu özdeşleştirilmesi, Hristiyanların gücenip teolojinin ilahi olanı ilan etme, ona itiraf etme ve bu itirafı vaaz etme aracı olduğunu ilan edene kadar Akdeniz uygarlıklarında yaygın kaldı. Böylece, erken Orta Çağ'da teoloji, taraftarların mantıklı ve makul bir inanç beyanı yapma, bu beyanı akılcılık terimleriyle açıklama ve onu hem "gerçek" dünyanın hem de ruhani dünyanın bağlamına yerleştirme girişimiydi. Rönesans'a gelindiğinde, ilahiyatçılar mistisizmden uzaklaşmak ve diğer akademik disiplinler tarafından ciddiye alınmak için büyük çaba sarf ediyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Geç Orta Çağ ve erken Rönesans boyunca teoloji, çoğu üniversitede en üst düzey konuydu; "Bilimlerin Kraliçesi" olarak adlandırılıyordu ve öğrenim görmüş genç erkeklerin ustalaşması beklenen Trivium ve Quadrivium'un zirvesi olarak hizmet ediyordu. Teolojinin üniversite müfredatındaki bu seçkin yeri nihayet Aydınlanma Çağı'nda, özellikle Almanya'da sorgulanmaya başlandı. O zamandan beri süregelen çözümlenmemiş tartışmaların çoğu, teolojinin yöntemlerinin uygun şekilde teorik ve bilimsel olup olmadığına odaklanmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aydınlanma, ampirizm, bilimsel akılcılık ve indirgemecilikle belirginleşen, dini ve siyasi ortodoksinin sorgulanmasında kendini gösteren geniş kapsamlı bir entelektüel, felsefi, kültürel ve toplumsal hareketti. Farklı yerlerde farklı konular üzerine yazan – siyaset, bilim, din, estetik – birkaç etkili düşünürün düşüncelerinden doğdu ve Avrupa'ya yayıldı, çeşitli akımlar birbirine karışıp dönüştü. Kısacası, bu bir akılcılık gelgit dalgasıydı... ve uygarlığı yeni bir kanala sürükledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Akıl gücü ilk olarak antik Yunan filozofları, Platon, Aristoteles, Zenon, Sokrates ve Miletli Thales gibi düşünürler tarafından keşfedildi. Romalılar, Yunan düşüncesini benimseyip uyarlayarak akılcı bir doğal düzen ve doğal yasalar üzerine kendi düşüncelerini de eklediler, ancak bunların çoğu sonraki yüzyıllarda Kilise tarafından reddedildi; ta ki Thomas Aquinas aklı bir anlama aracı olarak diriltinceye kadar... ancak o da bunu Kilise'nin vahyedilmiş gerçeklerinin ruhani vahyine tabi kıldı. Kısa süre sonra antik klasiklerin yeniden keşfi, hümanizm, deneysel bilim, Rönesans ve Protestan Reformu yeni bir düşünce biçimini getirdi. Bacon, Galileo ve Copernicus gibi düşünürler, Kilise'nin evrenin işleyişi hakkındaki dogmalarına meydan okudu; Voltaire, Diderot, Rousseau, Hume ve Smith gibileri ise insanlık durumu hakkında yeni düşünceler sundu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bazı tarihçiler Aydınlanma'yı 1715'ten (XIV. Louis'nin öldüğü yıl) MS 1789'a (Fransız Devrimi'nin başlangıcı) kadar tarihlendirir; çünkü bu dönemde büyük düşünürler, bilim akademileri ve derneklerindeki toplantılar, edebiyat salonları, Mason locaları ve özellikle basılı kitaplar ve broşürler aracılığıyla düşüncelerini yaydılar. Özellikle etkili olan, John Locke, Thomas Hobbes ve Thomas Paine gibi düşünürlerin bireysel hakları, toplumsal sözleşmeyi ve temsili hükümeti savunduğu akılcı siyaset kavramlarıydı. Bu düşünceler hükümdarlar ve kilise için dehşet vericiydi. Ve bu tür düşünceler çeşitli devrimlere, Napolyon savaşlarına, Sanayi Devrimi'ne ve o günden bugüne her şeye yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Totalitarismo" terimi ilk kez, dünya çapındaki büyük buhranın ortasında "faşizmin filozofu" Giovanni Gentile tarafından, vatandaşların özgürlüklerinin bir kısmından feragat etmeleri halinde onlara güvenlik ve refah sağlayabilecek "her şeyi kapsayan, bütüncül bir devlet"in rahatlatıcı duygusunu aktarmak için kullanıldı. Totalitarizmin bin yıllardır var olan kadim bir kavram olduğu ileri sürülebilir. Li Si Bakanı altında, Legalizm Qin hanedanının baskın felsefesiydi: siyasi faaliyetler kısıtlandı, liberal edebiyat yok edildi ve uymayanlar derhal idam edildi. Platon'un 'Devlet'inde tasavvur edilen katı kast temelli toplum birçok totaliter özellik taşır ve Machiavelli'nin 'Prens'i daha da fazla totaliter ideal sunar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bir dizi siyaset felsefecisi ve tarihçisi totalitarizm konusunu ele almıştır. Başka pek çok konuda (ne kadar etkili olabileceği, hangi koşullar altında ve hangi sonuçlarla gibi) aynı fikirde olmasalar da, bir totaliter devleti bir arada ayırt eden beş temel özellik olduğu konusunda hemfikirdirler: genel bağlılığın zorunlu olduğu resmi bir ideoloji; hiyerarşik olarak örgütlenmiş, devlet bürokrasisiyle iç içe geçmiş tek bir parti; silahlı kuvvetler üzerinde tekelci kontrol; kitle iletişim araçları üzerinde tekelci kontrol; terörist bir polis kontrol sistemi; devletin kapitalist ekonomisinin merkezi yönlendirmesi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Herhangi bir akılcı insanın gönüllü olarak siyasi çoğulculuktan ve bireysel özgürlükten vazgeçmesi akıl almaz gibi görünse de, gerçek liberalizm bir çelişki içerir: Sınırsız kişisel özgürlük arayışı başkaları ve dolayısıyla toplum için bir tehdittir. Ve çoğulculuk felce yol açabilir. Bireyden çok toplumsala vurgu yapmaları ve Birinci Dünya Savaşı'nı izleyen siyasi ve ekonomik kaos tarafından hırpalanmış olmaları nedeniyle, bir dizi siyasi lider totalitarizmi teşvik etti (aslında çoğu ülkede totaliter hareketler vardı) ve bazıları iktidara geldi: İtalya'da Benito Mussolini (1922), Portekiz'de António Salazar (1932), Almanya'da Adolf Hitler (1933) ve İspanya'da Francisco Franco (1936). Ve o zamandan beri epeyce... Arjantin, Paraguay, Haiti, Arnavutluk, Angola, Irak, Uganda vb., vb., vb.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 2050 yılına kadar dünya nüfusunun yaklaşık %70'inin kentsel alanlarda yaşayacağı, kıt kaynakları tüketeceği ve insan uygarlığında eşi benzeri görülmemiş bir ölçekte atık yaratacağı tahmin ediliyor. Bu, insanlığın nihayet geçimlik tarımın ötesine geçmesi ve ilkel toplumların "işe yaramaz" ağızları – rahipler, filozoflar, bürokratlar ve benzerlerini – beslemeyi göze alabilmesiyle antik Mısır, Mezopotamya, Hindistan ve Çin'de ilk kasabaların ortaya çıkmasından bu yana ilerleyen bir eğilimdir. Ancak şehirler, yerel tarımın destekleyebileceği nüfusla sınırlıydı; "yerel", ulaşım genişledikçe genişliyordu. Ayrıca, tarımsal üretim emek yoğundu ve kasabalarda zanaatkârlar ve diğer zanaatlar için sınırlı sayıda iş vardı. Ancak 18. Yüzyılda tarım ve sanayi devrimlerinin başlaması, bu bin yıllık dengeyi paramparça etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1800'de insanlığın sadece yüzde üçü şehirlerde yaşıyordu; 1900'de bu rakam yüzde 14'e yükseldi ve 12 şehrin nüfusu bir milyonu aştı. Sadece yarım yüzyıl sonra bu yüzde iki katına çıktı ve dünyada nüfusu bir milyonu aşan 83 şehir vardı. Şehirler giderek daha da kalabalıklaştı; nüfusu on milyon veya daha fazla olan "mega kentlerin" sayısı 1975'te üçten 2000'de 16'ya yükseldi ve 2025'te 27 olması öngörülüyor. Hepsi teknoloji sayesinde.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sosyologlar, Sanayi Devrimi'nin kentsel merkezlerin büyümesi üzerindeki dört doğal sınırlamayı ortadan kaldırdığını öne sürmüşlerdir: yiyecek ve su kaynaklarına olan mesafe, surların ve tahkimatın coğrafi kapsamı, trafiğin hızı (tüm o yavaş hareket eden öküz arabaları ve yayalar) ve enerjinin mevcudiyeti. Buhar makineleri ve motorlu arabalar, doğal gaz ve elektrik, buz dolapları ve kapalı mekan tesisatı, topçu ve uçaklar. Telefon ve otomobil, 20. yüzyılın başlarında kentleşmenin bir başka aşamasını daha getirdi: banliyö olgusu. Artık insanların şehirlerde çalıştıkları fabrikaların ve ofislerin yakınında yaşamaları gerekmiyordu; artık yeniden "kırsalda" yaşayabilirlerdi.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>