<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Her uygarlığın bir lideri vardır. Kimi uygarlıklar yalnızca tek bir lider seçeneği sunarken, kimileri aralarından seçim yapılabilecek birden çok lidere sahiptir. Tıpkı uygarlıklar gibi, her liderin de kendine özgü bir özelliği bulunur. Bu özellikler uygarlık özelliklerinden farklıdır ve her bir lidere özeldir; aynı uygarlık içindeki liderler için dahi geçerlidir. Ayrıca her liderin, tarihsel kişiliğine dayanan bir gündemi ve bunun yanı sıra gizli, rastgele belirlenen bir gündemi daha vardır.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_TITLE">
			<Text>Frederick Barbarossa</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_SUBTITLE">
			<Text>Svabya Dükü, Burgonya Kralı, Almanya Kralı, Romalıların Kralı, İtalya Kralı, Kutsal Roma İmparatoru</Text>
		</Row>			
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_QUOTE">
			<Text>Almanya'nın kudreti sonsuza dek yaşayacak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Frederick (ki daha sonra yönetmeye çalıştığı başına buyruk İtalyanlar tarafından kendisine 'Barbarossa' lakabı takılacaktı) unvanları, düşmanları toplar gibi toplardı. MS 1190 Haziran'ında öldüğünde, her ikisinden de epeyce biriktirmişti. İşi bittiğinde tüm rakiplerini alt etmişti... ta ki uzaktaki hızlı akan bir nehir onu yenene dek. Tarihçiler onu, Orta Çağ'ın en büyük Kutsal Roma İmparatorlarından – en büyüğü değilse bile – biri olarak kabul eder (üstelik ilklerdendi). Çağdaşlarıyla kıyaslandığında, Frederick Barbarossa'nın uzun ömrü, hırsı, örgütlenme becerisi, savaş alanındaki mahareti, siyasi zekâsı ve amansız kararlılığı, onu insanlığın 'karanlık' olarak andığı bir çağda neredeyse insanüstü bir varlık gibi göstermektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>1122 yılında, soyunun Şarlman'a dayandığını iddia eden bir ailede dünyaya gelen Frederick, 'Almanya'yı oluşturan yaklaşık 1600 küçük düklük ve şehir devletinden biri olan Svabya Dükalığı'nın varisiydi; 1147'de bu düklüğün hükümdarı oldu. Huzursuz bir mizaca sahip olan yeni dük, kısa bir süre sonra amcası Almanya Kralı III. Konrad'a, talihsiz İkinci Haçlı Seferi'nde eşlik etti. Fransızlar Kutsal Topraklar'a daha güvenli ama daha uzun bir rotayı tercih ederken, Konrad doğrudan Anadolu üzerinden yürümeye karar verdi. Dorileon Muharebesi'nde ordusu Selçuklu Türkleri tarafından kırıma uğratıldı ve sahile çekilmek zorunda kaldı; sağ kalanların çoğu da kendi başlarının çaresine bakmak için firar etti. Ancak metanetli Frederick kendini kanıtladı ve kan dökmeye olan yatkınlığını gösterdi. Nitekim Konrad 1152'de öldüğünde, henüz altı yaşındaki kendi oğlu yerine Frederick'i halefi olarak atadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>4 Mart'ta Frederick, Frankfurt'ta Almanya'nın 'seçilmiş' Kralı olarak taç giydi; beş gün sonra da Aachen'de Romalıların Kralı unvanını aldı (Romalılar onu pek istememişti, bu yüzden taç giyme töreni bir Alman kentinde yapıldı). O dönemde Almanya, Bavyera gibi geniş bölgelerden haritada (eğer düzgün bir harita varsa) tam yeri gösterilemeyecek kadar küçük topraklara kadar uzanan mülklerin sahibi prensler, dükler ve diğer beceriksiz soylulardan oluşan kavgacı bir yamalı bohçaydı. Frederick, düzeni sağlamanın tek yolunun onlara ortak bir hedef vermek olduğunu fark etti... İtalya'daki Alman imparatorluk haklarının uygulanması. Diğer diyarlarda olduğu gibi feodalizmi kısıtlamak yerine, onu tamamen restore etmeye ve böylece Alman lordlarını cömert tavizlerle satın almaya çalıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak Frederick, İtalyanları ezip geçerek Almanları Şarlman ve Büyük Otto dönemindeki ihtişamlarına kavuşturmak istiyorsa, Papalığı memnun etmesi gerekiyordu. Üstelik Frederick, küçücük Vohberg'li Adelheid'le olan sevgisiz ve daha da önemlisi çocuksuz evliliğini sonlandırmak istiyordu. Mart 1153'te Papa III. Eugenius ile Konstanz Antlaşması'nı imzaladı; bu antlaşmayla Frederick, Papalığı savunmayı, Sicilyalılar veya gerçek kilisenin diğer düşmanlarıyla barış yapmamayı ve Roma'yı medeniyetsiz cumhuriyetçilerden geri almayı taahhüt etti. Böylece Adelheid'den de kurtuldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Artık bir bahanesi ve Kutsal Baba'nın lütfu olan Frederick, Ekim 1154'te güneye yürüdü. Önce Milano'yu boyun eğmeye zorladı, ardından inatçı Tortona'yı yağmalayıp yerle bir etti. Demir Taç'ı alan Frederick, böylece İtalya Kralı ilan edildi. Pavia, Bolonya, Toskana... Çok geçmeden Roma'nın kapılarına dayandı. Burada yeni Papa IV. Hadrianus ile Vatikan'da buluştu. Ertesi gün, 18 Haziran 1155'te Hadrianus, Alman birliklerinin tezahüratları ve Romalıların taş gibi sessizliği arasında Aziz Petrus Bazilikası'nda I. Frederick'i Kutsal Roma İmparatoru olarak taçlandırdı. Nankör yerli halk kısa sürede ayaklandı ve Frederick, taç giyme gününü bin ölü Romalı pahasına şehre huzur getirerek geçirdi. İlk İtalya seferini başarıyla tamamlayan Frederick, Papa'yı da yanına alarak Almanya'ya dönüş yolunda Spoleto'ya saldırdı ve yolda Bizans İmparatoru'nun bir elçilik heyetiyle görüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Dönüşünde Kayzer Rotbart'ı (Almanların ona verdiği adla) soyluları, geleneksel entrikalarıyla uğraşırken buldu. Huzursuzluğu her zamanki inceliğiyle çözdü: unvanları ve mülkleri öyle bir değiştirdi ki prensler ve dükler yeni tebaalarının desteğinden yoksun kaldı. Örneğin Frederick, Bavyera Dükalığı'nı o sırada Saksonya Dükü olan kuzenine devretti ve eski Bavyera Dükü'nü yeni Avusturya Dükü yaptı. Bu şekilde devam etti. Bu arada 1156'da Burgonyalı Beatrice ile evlendi ve böylece 1178'de Burgonya Kralı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Derler ya, 'Günahkâra rahat yok.' İmparator Frederick Barbarossa, İtalya'ya dört sefer daha düzenledi (1158, 1163, 1166 ve 1174'te), çoğunlukla – defalarca – Petrus'un Makamı'na kimin oturacağı sorununu çözmek için. Ayrıca... birkaç kez... Norman Sicilyası meselesini halletmeyi amaçladı ama kuzey İtalya'daki isyanlar ve Renanya'daki huzursuzluk sürekli dikkatini dağıttı. İtalya'ya yaptığı beşinci seferde, sadece çeşitli İtalyan şehirlerini değil, Sicilya ve Konstantinopolis'i de içeren Lombard Birliği tarafından karşılandı. Artık yaşlanmakta olan ama hâlâ müthiş Frederick, 1175'te Alessandria Muharebesi'nde yenilgiye uğradı. Avrupa şoke oldu. Alman dükleri yardım göndermeyi reddedince Frederick, Mayıs 1176'da Milano yakınlarındaki Legnano'da kesin bir yenilgi aldı. Kutsal Roma İmparatoru'nun, III. Alexander'ı Papa olarak tanıdığı Anagni Barışı'nı kabul etmekten başka seçeneği kalmamıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Frederick sonraki on yılı 'barış içinde' geçirdi... İtalya seferinde kendisine destek olmayan Alman düklerinden (kuzeni dahil) intikam aldı ve yerel kırsal soylularla güç birliği yaparak birkaç kendini bilmez Toskana şehrini sindirerek İtalyanları bir kez daha haddini bildirdi. Ancak görünen o ki yaşlı savaş atı huzursuzdu. Kesinlikle yumuşamamıştı. MS 1189'da, yeni Papa'nın çağrısıyla Fransa Kralı II. Philip ve İngiltere Kralı I. Richard ile birlikte Üçüncü Haçlı Seferi'ne katıldı. Ama Selahaddin'le yüzleşmeye ömrü yetmedi; Haziran 1190'da kalabalık bir köprüyü kullanmak yerine atıyla Saleph Nehri'ni geçmeye çalışırken boğuldu. Bir bakıma, Barbarossa'ya yakışır bir son (ne var ki at için üzücü).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Tarihte olduğu gibi, Frederick Barbarossa yönetimindeki Almanya, üretkenliği ve askeri kudretiyle düşmanlarını ezmekle tehdit eden devasa bir güç merkezidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Alman şehirleri hızla üretken hale gelebilir ve rakiplerinden çok daha önce ikinci, üçüncü ve sonraki bölgeleri inşa edebilir. Yakındaki şehir devletleri, Frederick'in 'Kutsal Roma İmparatorluğu'na kolayca dahil edilebilir. Diplomatik yollarla ikna etmeye zaman harcamaktansa, verimli topraklara ve kaynaklara sahip bir şehir devletine saldırması beklenir. Modern Çağ'da Almanya, düşmanlarını ekonomik olarak çökertmek için tasarlanmış birinci sınıf bir birim olan U-Bot'u kazanır. Almanya, ağır sanayi altyapısı sayesinde ardından seçtiği herhangi bir cephede zafere doğru ilerleyebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_TITLE">
			<Text>Catherine de Medici</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_SUBTITLE">
			<Text>Bretanya Düşes Eşi, Fransa Kraliçe Eşi</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_QUOTE">
			<Text>Güzelce biçildi; şimdi ekme zamanı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Catherine de Medici (İtalyanca 'Catrina'dan Fransızcalaştırılmıştır) tarihçiler tarafından haksız yere kötülenmiştir; bunun bir nedeni de Medici ailesiyle olan bağları, bir diğer nedeni ise Valois Hanedanı'nı (Capet soyunun kadın kolundan gelen) ne pahasına olursa olsun tahtta tutma konusundaki acımasızlığıdır. Ancak onun hakkında ne söylenirse söylensin, Catherine olmasaydı Valois Hanedanı'nın karşılaştığı zorlukların üstesinden gelmesi ve Fransa'nın o dönemin çetin sınavlarından sağ çıkması pek mümkün olmazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Catherine, neredeyse inanılmaz derecede zengin ve güçlü Medici ailesinde doğdu; aile, Floransa'nın fiili hükümdarları, kralların bankacıları ve papa yapıcılarıydı (büyük amcası o dönemde Papa X. Leo idi). Herkesin ifadesine göre, Leo tarafından Urbino Dükü yapılan babası Lorenzo, onun doğumundan 'bir erkek çocuk kadar memnun' olmuştu. Zeki ve yetenekli olmasının ('bir kız için') yanı sıra, düklük unvanı soylu bir doğum talep edebilmesini sağladı ve bu da önüne her türlü fırsatı serdi. Bunların arasında pek çok kraliyet taliplisi de vardı; İskoçya Kralı V. James ve diğerlerini reddettikten sonra, MS 1533 Ekim'inde – henüz 14 yaşında bir çocukken – Medici ailesinden Papa VII. Clemens tarafından ayarlanan bir görücü usulü evlilikle Fransa kralının ikinci oğluyla evlendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Genç gelin, kocası Prens Henri'yi pek az gördü, zira Henri sayısız metresiyle meşguldü. Ancak 1536'da Henri'nin ağabeyi Francis bir üşütme sonucu hayatını kaybetti ve bu Henri'yi Veliaht Prens... Catherine'i de Fransa'nın Veliaht Prensesi yaptı. Bununla da kalmayıp, Catherine aniden olağanüstü doğurgan – ve dirençli – olduğunu kanıtladı. Büyük çabalara rağmen sekiz yıl boyunca çocuk sahibi olamadıktan sonra, 1544'te bir oğlan doğurdu. Ünlü hekim Jean Fernel'in çiftte bazı anatomik 'düzensizlikler' fark ederek verdiği tavsiyeler doğrultusunda, ertesi yıl Henri'ye bir kız çocuğu daha doğurdu. Fernel'in tavsiyesi neyse, kesin işe yaramıştı; zira Catherine Henri'ye sekiz çocuk daha verdi (o dönemde doğum sırasında ölüm oranı göz önüne alındığında inanılmaz bir başarı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Henri'nin babası Mart 1547'de öldüğünde, Catherine Fransa Kraliçesi oldu. Henri, metresi Diane de Poitiers'e duyduğu derin sevgiyle, Catherine'e katı bir saygıyla davransa da, ona hiçbir siyasi nüfuz tanımadı; hatta Catherine'in can attığı bir şatoyu Diane'e hediye etti. 1556'da Catherine, ikiz doğururken neredeyse can veriyordu; bir daha hamilelik geçirmedi. Yavrularına adanmıştı; ailesinin zenginliğini ve Kraliçe Eş statüsünü, çocuklarının en iyi eğitimi almasını, hiçbir şeyden yoksun kalmamasını ve en büyük oğlu dışında çocuklarına pek ilgi göstermeyen babalarından korunmasını sağlamak için kullandı. Kendisi de 'kara sanatlara' meraklı olmakla ün yapmış Catherine, Ağustos 1556'da ünlü Nostradamus'u saraya çağırarak yedi çocuğunun burç yorumlarını yaptırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Haziran 1559'da, 13 yaşındaki kızı Elizabeth'in İspanya Kralı II. Philip ile vekâleten evliliğinin bir parçası olarak Henri, mızrak dövüşü turnuvasına katılmakta ısrar etti. En iyi karar değildi, zira ağır yaralandı ve on beş gün sonra hayatını kaybetti. Mary (İskoç Kraliçesi) ile evliliği sayesinde zaten İskoçya kralı olan II. Francis, 15 yaşında Fransa kralı oldu. Bir darbe niteliğindeki bu olayda, Guise kardeşler ve Lorraine Kardinali Louvre Sarayı'na yerleşerek fiilen iktidarı ele geçirdi. Catherine, bir Medici olarak miras aldığı tüm siyasi zekâ ve kurnazlığı kullanarak Guise hizbiyle çalışmayı seçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Catherine, bu makam üzerinde herhangi bir hakkı olmamasına rağmen fiili naip olarak iktidarını ve nüfuzunu sağlamlaştırmaya koyuldu. “Yeni bulduğu yetkiyi” kullanarak, Diane de Poitiers'i, büyülenmiş Henri'nin ona verdiği kraliyet mücevherlerini ve Catherine'in bir zamanlar arzuladığı şatoyu iade etmeye zorladı; Catherine eski kralın metresini etkili bir şekilde emekliye ayırdı. Kraliçe Anne, Guise'lerin Protestanlara yönelik kanlı zulmünün yanı sıra Bourbonların onları devirmek için başarısız olan komplosunun dışında kalmayı başardı. Ayrıca, Guise'lerin yasayı dolanma girişimlerine karşı, özellikle de ölü Protestan takıntılarıyla ilgili olarak yasayı savunmak için yeni şansölye Michel de l'Hopital ile ortak bir dava yürüttü. Ancak oğlunun kral olarak konumunu savunurken acımasız da olabiliyordu; Condé Prensi bir ordu toplayıp Katolik kasabalarına saldırdığında, onu saraya çağırdı ve gelir gelmez hapsetti. Condé, ancak Francis'in ani ölümüyle idamdan kurtuldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ancak Catherine için her şey eğlence ve oyundan ibaret değildi; en ufak bir bahaneyle gösterişli saray şenlikleri – sözde joyeuse magnificences (muhteşem şenlikler) – düzenlerdi: düğünler, yıldönümleri, vaftizler, bayram günleri ve akla gelebilecek neredeyse her türlü vesile. Catherine'in meşhur Uçan Filosu (L'Escadron Volant) hünerlerini işte bu şenliklerde sergilerdi; Leydi Isabelle de la Tour ve Barones Charlotte de Beaune Semblancay gibi hanımefendiler. Bu “filo”, Catherine'in saraydaki güçlü adamlarla ilişkiler kurmak ve böylece entrikalarında işine yarayacak “içeriden” bilgiler elde etmek için kullandığı çekici genç soylu kadınlardan oluşan bir gruptu. Suikastlar ve şantajla birlikte bu tür içgörüler, Catherine'in hem Fransa'ya hem de bu ülke içindeki konumuna yönelik tehditleri savuşturmasına yardımcı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Catherine, on yaşındaki IX. Charles'ın naibi olduğunda neredeyse hiç tökezlemedi. Tam tersine, daha da güçlendi. Çocuk, huysuz ve hastalıklıydı, taç giyme töreninde ağladı; Catherine onu yakından takip etti, hatta yatak odasında uyuyacak kadar ileri gitti. Fiilen Fransa'yı Catherine yönetiyordu, ancak ulus bazı ciddi sorunlarla karşı karşıyaydı. Bunları tipik bir Medici tarzında halletmeye koyuldu. Doktrinel farklılıkları çözmek için hem Katolik hem de Huguenot olan Fransa'nın dini liderlerini bir araya çağırdı; bu başarısız olunca dini hoşgörüyü teşvik etmek için Saint-Germain Fermanı'nı yayınladı. (Ne yazık ki, Guise Dükü bir Huguenot ayinine saldırıp katliam yaparak 30 yıl sürecek Fransız Din Savaşları'nı başlattı.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>1562'deki katliama yanıt olarak Protestan soylular bir ordu topladığında, başarısız müzakerelerin ardından Catherine kraliyet ordusunu üzerlerine sürdü. Protestan Antoine de Bourbon yaralardan ölünce ve değişken mizaçlı Katolik Guise Dükü suikasta kurban gidince, 1563'te huzursuzluğu sona erdirmek için Amboise Fermanı'nı (“Barış Fermanı”) yayınladı. Ardından, Fransa'nın işlerine yeniden karışan İngilizlerden Le Havre'ı geri almak için hem Huguenot hem de Katolik lordları bir araya getirdi. Kral IX. Charles'ın emriyle gerçekleşen Aziz Bartalmay Günü katliamı dışında, “İtalyan kraliçe” için işler oldukça istikrarlıydı. Ardından Charles 23 yaşında öldü. En sevdiği oğlu olan bir diğer oğlu 1573'te Polonya Kralı olarak taç giydi (bu uzun sürmedi) ve ardından MS 1574'te Fransa Kralı III. Henri oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Ancak Henri, zaten bir yetişkin ve hem zihinsel hem de fiziksel olarak sağlıklı olmasına rağmen kardeşleri kadar uysal olmadığını kanıtladı. On yıl boyunca yönetimin birçok ayrıntısını denetlemesi için Catherine'e güvenmesine rağmen, 1588'de Blois'de aniden onun kraliyete atadığı tüm bakanları görevden alarak hükümet üzerindeki etkisini fiilen sona erdirdi. Henry ayrıca, annesinin müttefiki olan hâlâ güçlü Guise ailesine karşı harekete geçti, Dük'ü öldürttü ve diğer sekiz üyeyi de katlettirdi. 69 yaşında yatağa düşen Catherine, haberi metanetle karşıladı. Bir ay içinde, Ocak 1589'da öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Görünürde kültürel bir aktör olmasına rağmen Fransa tehlikeli bir rakiptir. Catherine neyin peşinde olduğunuzu bilecek ve çıkarlarını korumak için Casusları ve güçlü Sanayi Çağı ordusunu kullanabilecektir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Kleopatra ve Qin Shi Huang gibi Fransa da harika oyununda büyük bir oyuncu olmak istiyor. Buradaki başarı onları Kültür Zaferi için önemli rakipler haline getirmelidir. Catherine'in liderliğinde, tüm rakipleri hakkında bilgi sahibi olmalı ve bu da onların yalnızca ilk inşa edebileceklerinden emin oldukları harikalara odaklanmalarını sağlamalıdır. Harikalardan sonra ikinci öncelik, Kültür Zaferleri için de faydalı olan iyi konumlandırılmış Şatolardır. Tüm bu [ICON_Culture] Kültür, onların Yönetim Bilimleri Ağacı'nda hızla ilerlemelerine ve birçok rakiplerinden önce Kolordu ve Ordulara ulaşmalarına yardımcı olmalıdır. Bunlara aynı anda İmparatorluk Muhafızlarına da sahip olurlarsa, dikkatli olun!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
			<Text>VII. Kleopatra</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_SUBTITLE">
			<Text>Yukarı ve Aşağı Mısır'ın Ptolemaios Kraliçesi</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_QUOTE">
			<Text>Sonsuzluk, gözlerimizde ve dudaklarımızdaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kleopatra Thea Philopator, kendi döneminde oldukça çekici kabul ediliyordu (her ne kadar güzellik standartları o zamandan beri kesinlikle değişmiş olsa da). Ayrıca 40 yaşında ölerek zamanın yıkıcı etkilerinden kaçınmayı başardı. Ancak bu kısa yıllar içinde iki erkek kardeşiyle evlenmiş, Roma'nın en güçlü iki adamıyla ilişki yaşamış ve bir imparatorluk kaybetmişti. Herkesin standartlarına göre dopdolu bir hayat.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MÖ 69'da XII. Ptolemaios ve V. Kleopatra'nın çocuğu olarak dünyaya gelen genç Kleopatra, siyasi meşruiyet için tipik bir iddia olan Tanrıça İsis'in reenkarnasyonu olduğunu ilan etti. Kadın Ptolemaioslar arasındaki bazı zehirleme ve idamların ardından, 14 yaşında babasının naibi ve yardımcısı yapıldı. Dört yıl sonra, MÖ 51 Mart'ında babası öldü ve onu ile on yaşındaki kardeşi XIII. Ptolemaios'u ortak yöneticiler olarak bıraktı. Artık küçük kardeşiyle evli olmasına rağmen, bu adla hükmeden yedinci kişi olan Kleopatra'nın kardeşiyle iktidarı paylaşma niyeti yoktu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>MÖ 51 Ağustos'una gelindiğinde, kardeşlik uyumu görüntüsü tamamen ortadan kalkmıştı. Kleopatra, Ptolemaios'un adını resmî kayıtlardan çıkardı ve yeni sikkelere yalnızca kendi yüzünü koydurdu. Beklenenden daha akıllıca davranan Ptolemaios saklanmaya başladı. MÖ 48'de hadım Pothinus ve Ptolemaios'un hocası Theodotus liderliğindeki bir saray darbesi Kleopatra'yı devirdi ve XIII. Ptolemaios'u tek hükümdar yaptı. Kleopatra bir isyan başlatmasına rağmen kısa süre sonra kendisi de saklanmak zorunda kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Bu arada, general Gnaeus Pompeius, son Roma iç savaşında Jül Sezar'ın karşısında yer alma talihsizliğini yaşadı. İşler ters gidince Pompeius, sığınma talebiyle İskenderiye'ye kaçtı. Pek de dâhi olmayan Ptolemaios, Pothinus'un tavsiyesi üzerine, Sezar'ın gözüne gireceğini umarak Pompeius'u öldürttü; bu, destansı boyutlarda bir yanlış hesaptı. Julius iki gün sonra geldiğinde çok öfkeliydi ve sırasıyla Ptolemaios ile Pothinus'u idam ettirme niyetini açıkladı. Pothinus, yerel ayak takımını muhalefet için kışkırttı. Sezar lejyonunu karaya çıkardı. Başkenti ele geçirdi ve böylece kendini hanedanlık kardeş kavgasında hakem olarak konumlandırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Müteakip müzakerelerde, Ptolemaios adına hareket eden Pothinus, Jül Sezar'a açıkça saygısızlık etti; bu da başka bir yanlış hesaptı (ve gerçekten kötü bir kariyer hamlesiydi). Kleopatra kendini saraya kaçırtmayı başardı ve 52 yaşındaki Julius'u büyüledi. Stoacı Romalı general ile ateşli Mısır kraliçesi arasındaki bu ilk karşılaşma muhteşem olmalıydı, zira dokuz ay sonra oğulları doğdu. Ancak ondan önce Sezar, kız ve erkek kardeşi ortak yönetici ilan etti, yenilenen evlilik yeminlerini denetledi, Pothinus'u idam ettirdi, bir saray kuşatmasına direndi ve şehirde bir isyanı bastırdı (bu süreçte kazara oradaki Büyük Kütüphane'nin çoğunu yaktı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>XIII. Ptolemaios, sürgünde mutlu olacağına bir ordu topladı ve Sezar ile Kleopatra'ya meydan okudu; ancak Nil Savaşı'nda (Mısır tarihindeki birçok savaştan biri) kesin bir yenilgiye uğrayarak nehirde boğuldu. Sezar, Kleopatra'yı Mısır hükümdarı olarak onayladı ve yerel halkı memnun etmek için onu küçük kardeşi XIV. Ptolemaios ile evlendirdi (ülkede konuşlandırdığı üç lejyon buna yardımcı olmuş olabilir). Sahte evliliğe rağmen Sezar ve Kleopatra ateşli ilişkilerine devam ettiler ve kısa süre sonra yanlarında son Ptolemaios ve Caesarion'u (“küçük Sezar”, Julius'un oğlu) sürükleyerek Roma'ya gittiler. Kleopatra ve Mısırlı maiyeti, Sezar'ın ülke mülklerinden birine yerleştirilirken, Sezar'ın karısı Calpurnia Roma'daki evlerinde ikamet ediyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Bu iki yıllık pastoral dönem, Mart İdesleri ile sona erdi. Sezar, oğlunu hiçbir zaman varisi ilan etmemiş, bunun yerine büyük yeğeni Octavianus'u seçmişti. Roma'da hiçbir umut görmeyen ve güç elitleri tarafından genel olarak nefret edilen Kleopatra (Sezar'ın arkadaşı Marcus Antonius hariç), İskenderiye'ye döndü. Kısa süre sonra XIV. Ptolemaios öldü, söylentiye göre kız kardeşinin elinden. Kleopatra, Caesarion'u ortak naip ve belirlenmiş halefi yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Müteakip Roma iç savaşında, Octavianus liderliğindeki üçlü yönetim ile Julius'un katilleri arasında geçen çatışma sırasında Antonius Mısır'a geldi. Kleopatra onu her zamanki göz kamaştırıcı zerafetiyle karşıladı ve onu öylesine büyüledi ki Antonius, savaşa devam etmek yerine kışı MÖ 41'de onunla geçirmeyi seçti. Bu yine eğlenceli bir ara dönem olmalıydı, zira MÖ 40 Aralık'ta Antonius'tan ikizlere hamile olduğu ortaya çıktı. Oh, ayrıca general savaş alanına dönmeden önce Kleopatra, Antonius'a hayatta kalan son kardeşi kız kardeşi Arsinoe'yi öldürtmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Dört yıl sonra Antonius, görünüşte doğudaki Partlara savaş açmak için geri döndü. Ancak bir kez daha Kleopatra'nın ağına yakalandı ve onunla bir Mısır ayinine göre evlendi – o sırada Octavianus'un kız kardeşiyle evli olmasına rağmen. Antonius'un Ermenistan ve Medya'da fethettiği geniş topraklar Mısır'a verildi ve tüm devasa Ptolemaios toprakları Kleopatra, genç Caesarion (Kleopatra tarafından Horus'un oğlu ve “kralların kralı” ilan edilmişti) ve Antonius'un ikiz çocukları arasında paylaştırıldı. Bu, Octavianus için atasözündeki son damla oldu ve Roma Senatosu'nu MÖ 33'te Mısır'a “vergi” amaçlı savaş ilan etmeye ikna etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>İki yıllık çatışmaların ardından Antonius'un güçleri, Batı Yunanistan'daki Actium açıklarında Octavianus'un donanmasıyla deniz muharebesinde karşı karşıya geldi. Ağır bir yenilgiye uğrayan Antonius, kılıcına dayanarak canına kıydı – hem de kelimenin tam anlamıyla. Kleopatra, kendi Mısır filosuyla savaşta hazır bulunmuş, ancak sonuçlanmadan kaçmıştı (belki de bu hareketiyle Antonius'un sonunu hızlandırmıştı). Aylar içinde Octavianus, asgari direnişle karşılaşarak Mısır'ı işgal etti. Antonius'un kalan birlikleri Kleopatra'yı terk etti ve MÖ 30 yılının Ağustos ayının ilk gününde şehir kapılarını Octavianus'a açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Askerleri saraya ya da belki mozolesine girip onu kuşattığında Kleopatra, bir engereği bağrına basarak intihar etti (her ne kadar bazıları baldıran otu ve afyon karışımı içtiğini iddia etse de). Caesarion yakalanıp idam edildi ve Mısır imparatorluğa katıldı. Roma'da Octavianus imparator oldu; Kleopatra ise ölümüyle efsaneleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Kleopatra, harika yarışında Qin Shi Huang'ın en büyük rakibidir; ancak o, arkasına saklanacak bir Büyük Duvar yerine, cazibesini (ve ticaret avantajlarını) kullanarak güçlü dostlarını kendi adına saldırmaya teşvik eder.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Mısır, bölge ve harika inşa etme bonusları aldığı bir Nehir'in hemen kıyısında başlar. Bu harikalar, yakınlardaki Sfenksler sayesinde özellikle değerli hale gelir ve Mısır'ın oyunun her alanında hızlı bir başlangıç yapmasını sağlar. Kleopatra daha sonra diğer güçlü uygarlıklarla dostluk kurabilirse (belki de ondan ticaret yaparak [ICON_Food] Besin aldıkları için) harikalarla ilerlemeye devam edebilir. Bu onu herhangi bir zafer türüne yönelmeye hazırlasa da, hem harikalar hem de Sfenksler ile özellikle Kültür Zaferi için oynarken çok güçlüdür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_TITLE">
			<Text>Mohandas Karamchand Gandhi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_SUBTITLE">
			<Text>Mahatma, Hindistan'ın Bapusu</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_QUOTE">
			<Text>Yarın ölecekmiş gibi yaşa; sonsuza dek yaşayacakmış gibi öğren.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çok az kişi haklı olarak ülkesinin bapusu (Guceratça'da 'baba') olarak anılabilir; daha da azı bu unvanı çok kan dökmeden elde edebilmiştir. Ancak Mohandas Gandhi, dünyada daha çok Mahatma (Sanskritçe'de 'saygıdeğer') Gandhi olarak bilinir, bunu başarabilmiştir. Satyagraha (kelimenin tam anlamıyla 'gerçek gücü' anlamına gelen, kendisinin türettiği bir terim) yaklaşımının öncüsü olmuştur; bu, kitlesel sivil itaatsizlik yoluyla zulme karşı direniştir ve Gandhi, bu taktiğin anavatanına bağımsızlık getirmek için kullanılmasını teşvik etmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gandhi, hâlâ İngiliz egemenliğindeki Hindistan'da, Hindu tüccar kastında doğdu. Küçük Porbandar devletinin divanının dördüncü eşinin oğlu olan Gandhi, gençliğinde yetişkinliğine damga vuracak alçakgönüllü iyilikseverliğin hiçbirini sergilemiyordu. Hatta kız kardeşi bir keresinde çocukken en sevdiği uğraşlardan birinin 'köpeklerin kulaklarını bükmek' olduğunu belirtmişti. Küçük bir çocukken 'cıva gibi kıpır kıpır... ya oyun oynar ya da ortalıkta dolaşırdı' diye tanımlanırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Gandhi, 13 yaşında, dönemin ve bölgenin olağan geleneği olan görücü usulü bir evlilikle 14 yaşındaki bir kızla evlendi. Görünüşe bakılırsa bu deneyimden hoşlanmamış, daha sonra bu uygulamayı 'çocuk evliliğinin zalim geleneği' olarak adlandırmıştır. Ancak bundan faydalanmış gibi görünüyor, çünkü MS 1885'te on beş yaşındayken karısı ona kısa ömürlü bir çocuk doğurdu. Dört çocukları daha oldu, hepsi oğuldu, yani 'zalim gelenek' kocalık görevlerini engelliyor gibi görünmüyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Evliliği, orta öğrenimine bir yıl ara vermesine neden oldu. Ancak Mohandas vasat bir öğrenciydi, ayrıca acı verecek kadar utangaçtı; Rajkot'taki okulunda bu iyi bir kombinasyon değildi. Olgunluk sınavındaki son değerlendirmelerinden biri kısmen şöyleydi: 'İngilizcesi iyi, Aritmetiği orta, Coğrafyası zayıf; davranışı çok iyi, el yazısı kötü.' Bu becerilerle, avukatlıktan başka hangi kariyer olabilir? 1888'de Hindistan'dan ayrılarak barrister olmak için Londra'ya gitti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Babası yeni ölmüştü, Gandhi'nin annesi gitmesini istemiyordu; ancak Gandhi şarap, kadın ve etten uzak duracağına söz verince kutsamasını verdi. Kastı, okyanus ötesine seyahat etmeyi kirli sayıyordu; ısrar edince onu 'dışlanmış' ilan ettiler. Haziran 1891'de Gandhi baroyu geçti ve Hindistan'a doğru yola çıktı. Bombay'da muayenehane açmaya çalıştı ama feci şekilde başarısız oldu – bildirildiğine göre tanıkları sertçe sorgulamaktan çekindiği için, anlaşılır bir şekilde çok az müşteri kazandı. Bu nedenle, 24 yaşında Mohandas, Hint firma Dada Abdulla &amp; Company'den Natal, Güney Afrika'da çıkarlarını temsil etmek üzere bir yıllık bir sözleşme kabul etti; burası geniş Britanya İmparatorluğu'nun bir başka köşesiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Gandhi, Güney Afrika'da biraz daha fazla mesleki başarı elde etti, ancak orada karşılaştığı ırksal bağnazlık ve hoşgörüsüzlük onu rahatsız ediyordu. Hayatının sonraki yirmi yılını Güney Afrika'da etnik azınlıkların hakları için savaşarak geçirdi, ancak yakın zamanda keşfedilen yazılar, Afrikalıların statüsüne pek de sempati duymadığını ortaya koyuyor. Gandhi, 'pasif' direniş felsefesini burada geliştirmeye ve öğretmeye başladı. Uygun bir adla anılan 'Siyah Yasalar'a karşı çıktığı için birkaç kez hapse atıldı; bu yasalar tüm beyaz olmayanların hükümete parmak izlerini vermesini zorunlu kılıyordu. Hükümet, Güney Afrika'da yalnızca Hristiyan evliliklerinin yasal olduğuna karar verdiğinde, Gandhi büyük bir şiddet içermeyen protesto düzenledi ve yönetti. Tüm bu öfke, en azından kısmen, Güney Afrika'daki ilk deneyimlerinden kaynaklanıyordu; örneğin birinci sınıf bir tren vagonundan atılmak ya da içerdeki koltuğunu bir beyaza bırakmadığı için bir posta arabası sürücüsü tarafından dövülmek gibi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Görünüşte bitmeyen protestolarına rağmen, Gandhi savaş zamanlarında bir imparatorluk yurtseveri olduğunu kanıtladı. Boer Savaşı sırasında, cephede sıhhiyeci ve sedye taşıyıcı olarak hizmet etmek üzere 1100 Hintli gönüllüden oluşan bir grup oluşturdu; Gandhi ve diğer 37 kişi, hizmetleri ve fedakarlıkları için sonunda Savaş Madalyası aldı. 1906'da İngilizler yine iş başındaydı, bu kez Zululara karşı. Gandhi yine sedye hizmeti için bir gönüllü birliği oluşturdu (hayatta kalanların Güney Afrika vatandaşlığı için başvuruda bulunmalarına 'izin verilecekti'). Savaşa yakından ve bizzat tanık olması, onu yalnızca şiddet içermeyen yöntemlerin güçlü Kraliyet Ordusu'na karşı başarılı olabileceğine... ve belki de onların bile yetmeyebileceğine ikna etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>1915'te Gandhi Hindistan'a döndü. Neredeyse anında oradaki önemli herkesi rahatsız etti: İngiliz yöneticileri, kendi vatanında İngilizce konuşmak zorunda kalmasının utancını dile getirdiğinde; Hint soylularını ise gösterişli yaşamları için azarlayarak mücevherlerini ve servetlerini daha yoksul vatandaşları adına emanet olarak saklamaları gerektiğini söylediğinde. Böylece Gandhi, ülkesini İngiliz egemenliğinden kurtarmak için uzun kampanyasına başladı. Mahatma iki yol izledi – ezenleri utandırmaya çalıştı ve ezilenlerden muhalefet uğruna fedakarlık talep etti. Sonraki otuz yıl boyunca Gandhi yorulmadan Hintlileri pasif direnişe teşvik etti, grev üstüne grev, yürüyüş üstüne yürüyüş yönetti, kendini bitkin düşürene kadar oruç tuttu, sayısız dayağa katlandı ve yıllarca hapis yattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Ciddi aksiliklere ve yıllarca süren hayal kırıklığına rağmen Gandhi, iktidardakileri rahatsız etmekte ısrar etti. 1946'da, tükenmiş bir ordu ve neredeyse iflas etmiş bir durumla Büyük Britanya Hindistan'dan çekilmeyi kabul etti, ancak bunu yaparken koloniyi Hindular ve Müslümanlar arasında bölmeye karar verdi; Gandhi buna şiddetle karşı çıkmıştı. Yaklaşık 15 milyon insan bölünme çizgisinin 'doğru' tarafına geçmek için çabalarken, bu hareket dini şiddetin patlak vermesine yol açtı; Hindistan'da Müslümanlar toptan katledilirken, Pakistan'da da Hinduları aynı kader bekliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Yeni ülkeler kaos içindeydi. Buna karşılık Gandhi oruca başladı ve şiddet durana kadar bir daha yemek yemeyi reddetti. Şaşırtıcı bir şekilde orucu işe yaradı; her iki ulus ve dinden temsilciler öldürmeleri durdurma sözü verdiler ve orucu bitirmesi için yalvardılar. Milyonların rahatlamasıyla orucunu bozdu. İroniktir ki, on iki gün sonra Mohandas Gandhi, militan Hindu milliyetçisi Nathuram Godse tarafından Birla Konağı'nın bahçesinde suikaste uğradı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Gandhi, nihai barışı koruma uygarlığıdır; kaybettiği toprakları geri almadıkça asla savaş ilan etmez. Büyük şehirler kurar ve kimsenin onunla savaşmak istememesini umar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Gandhi, dini erken benimseyen bir uygarlıktır; Kutsal Alanlar inşa eder, yanlarına Basamaklı Kuyular koyar ve güçlü bir [ICON_Faith] İnanç üretimi başlatır (barışı koruyabilirse bu daha da güçlenir). Ancak o yalnızca din odaklı bir oyuncu değildir; aslında asla Engizisyoncu inşa etmez, bu nedenle diğer Dinler varlığını sürdürebilir (ve onu Takipçi İnançlarıyla ödüllendirebilir). Dini Zafer kazanma şansı yoksa, zafer şansının en yüksek olduğu yerde Bilim veya Kültür Zaferlerinden birini elde etmeye çalışacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_TITLE">
			<Text>Gılgamış</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
			<Text>Uruk Kralı, Yarı Tanrı</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_QUOTE">
			<Text>Sanatkâr ağız sözler okur; sert ağız dava getirir; tatlı ağız tatlı otlar toplar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tarihçiler, yarı efsanevi (hatta neredeyse tamamen efsanevi) Gılgamış hakkında çok az şey bilir. Yaklaşık dört bin yıl önce kil tabletlere çivi yazısıyla kazınmış, edebiyatın ilk büyük eseri sayılan Gılgamış Destanı'nda, insanüstü güce sahip bir yarı tanrı olarak Sümer uygarlığının şehir devleti Uruk'un kralıdır. O büyük kaslarını kullanarak, sevgili halkını barbar akınlarına karşı korumak için Uruk'un yüksek surlarını inşa etti. Ayrıca onları kırların dört bir yanına dağılmış zigguratlar inşa etmek için de kullandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gılgamış'ın antik Mezopotamya'da gerçekten yaşadığı ve hüküm sürdüğü artık genel kabul görmektedir. Az çok sağlam kalmış bir dizi çivi yazısı dışındaki metinde ona (veya en azından çok benzer isimlere) rastlanır. Kumran'da bulunan Devler Kitabı (MÖ y. 100) olarak bilinen bir parşömende Gılgamış, tufan öncesi krallardan biri olarak karşımıza çıkar. Romalı Aelianus'un MS 200 civarında kaleme aldığı bir Yunanca eserde, eski bir Babil kralının halefi olarak anılır. MS 800 civarında yazan Theodore Bar Konai, Gılgamış'ı Yahudi patriği İbrahim'le çağdaş olan on iki kralın sonuncusu olarak sıralar. Ayrıca Tell Haddad kazılarında bulunan bir metnin parçaları, ölü Gılgamış'ın, yönü değiştirilen Fırat'ın yatağında, ona tapan Uruk tebaası tarafından gömüldüğünü anlatır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İşte Gılgamış'ın yaşamına dair tarihsel kanıtlar kabaca bu kadar. O halde, çok daha eğlenceli olan efsaneye dönelim...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sümer masalı 'İnanna ve Huluppu Ağacı'nda, tanrıça, büyük bir fırtınada kökünden sökülen bir huluppa ağacını Uruk yakınlarındaki kutsal korusuna yeniden diker. Ağacın, ondan bir sandalye ve bir yatak yapabilecek kadar büyümesini planlar. Ancak zavallı ağacın köklerinde 'hiçbir büyüden korkmayan' bir yılan, gövdesinde kötücül bir dişi ruh (lilitu), dallarında ise ateş ve su püskürtebilen devasa Anzu kuşu musallat olur. İnanna, ağacını bu haşerelerden kurtarması için kardeşi güneş tanrısından yardım ister, ancak o reddeder. Yüce Gılgamış reddetmez ve yılana vurunca diğerleri kaçar. İnanna yatağına kavuşur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Destan'da tekrarlanan bir başka masalda İştar – ki uygun bir şekilde aşk ve savaş tanrıçasıdır – temizlenmiş, saçları geriye taranmış yakışıklı Gılgamış'ı görür ve arzuya kapılır. Gılgamış'a yalvararak kocası olmasını ister ve karşılığında ona bir 'zenginlik hasadı' vaat eder. Ancak Gılgamış onun oyuncağı olmayı reddeder, İştar öyle öfkelenir ki, 'Gök Boğası'nı salıvermesi için anne babası Anu ve Antum'a yalvarır; böylece boğa yarı tanrıyı boynuzlayarak öldürebilir. Boğa böğürüp homurdanarak aşağı inerken tüm Uruk titrer; toynaklarının altında yeryüzü çatladıkça yüzlerce kişi ölür. Gılgamış'ın 'arkadaşı' Enkidu boğaya saldırır, Gılgamış da kısa sürede ona katılır. Birlikte canavarı öldürürler. Bu sırada İştar, şehrin ünlü surlarına tırmanmış savaşçılara beddualar yağdırır ama Gılgamış tarafından tehdit edilince kaçar. İştar ve takipçileri boğanın yasını tutarken (ve İştar ailesine ne diyeceğini düşünürken), Gılgamış halkının hayranlığında yüzer.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bir de Gılgamış ve Yeraltı Dünyası hikâyesi vardır. Bu, Gılgamış'ın Enkidu'ya eşyalarından birinin (tam olarak ne olduğu belirsiz: bir çeviride davul, diğerinde bir top – bu da Dünya'nın çocukluğunda neyin önemli olduğuna dair bir fikir verir) yeraltına düştüğünden yakınmasıyla başlar. Enkidu onu geri almayı gönüllü olarak kabul eder. Başkasının onun dikkatsizliğinin sorumluluğunu üstlenecek olmasına sevinen Gılgamış, arkadaşının geri dönebilmek için yeraltında yapmaması gerekenleri uzun uzadıya anlatır. Elbette Enkidu bunların hepsini yapar. Ve böylece Enkidu mahsur kalır, ta ki Gılgamış tanrılar Enki ve Şamaş'ı yerde bir yarık açmaya ikna edene kadar. Arkadaşının hayaleti dışarı fırlar. Ama uzun süreliğine değil.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Destan'da, Enkidu'nun kaybının acısıyla sarsılan ve kendi ölümlülüğünü düşünen Gılgamış, atalarından dünya malını terk edip büyük bir gemi inşa ederek Büyük Tufan'dan sağ kurtulan bilge Ut-napiştim ile buluşmaya gider. Yaşlı adam Gılgamış'a ölümsüzlük arayışından vazgeçmesini tavsiye eder, ancak ona kralı yeniden gençleştirecek nadir bir bitkiden bahseder. Gılgamış sonunda bu bitkiyi bir nehrin dibinde büyüdüğü yerden almayı başarır, ancak bir yılan onu çalar. Yılan sürünerek giderken derisini değiştirir ve böylece yeniden gençleşir. Cesareti kırılan kral evine döner.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Yine de Gılgamış – antik Sümer Kral Listesi'ne göre – 126 yaşına kadar yaşadı. Modern standartlara göre bile fena bir süre değil, en ufak bir nezlenin bile öldürebildiği kıtlık, savaş, pislik ve hastalık çağında gerçekten olağanüstü. Bu uzun hayatta kalma yıllarını doldurmak için Gılgamış ve oğlu ile halefi Ur-Nungal, Uruk'tan hemen aşağıda, kutsal Nippur şehrinde tanrıça Ninlil'in tapınağını yeniden inşa ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Şimdi gerçeğe dönelim... pekala, belki. MS 2003'te bir Alman arkeolog ekibi, Irak çölünün kumu altında, eskiden Fırat'ın yatağı olan yerde Gılgamış'ın mezarını bulduklarını iddia etti. Kurumuş tortu ile antik kerpiç arasındaki farkı ayırt edebilecek kadar rafine olduğu varsayılan manyetik görüntüleme ekipmanı, yarı tanrının mezar odasını da içeren bir sarayın bahçe çevrelerini, binalarını ve duvarlarını gösterdi. O zamandan beri yapılan askeri müdahaleler herhangi bir kazı girişimini engelledi, ancak günün birinde arkeologların kudretli Gılgamış'ın kemiklerini ortaya çıkaracağı umudu tüm hızıyla devam ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Gılgamış, oyundaki diğer tüm liderlerden daha değerli bir müttefiktir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Kayıtlı tarihteki ilk uygarlık olan Sümer, daha oyunun başında parlamaya başlar. Savaş Arabaları ve Zigguratlar ilk turdan itibaren inşa edilebilir ve Gılgamış'ın özel yeteneği (ortak savaşlar yürütmeye dayalı) da erkenden gelir ve 'Dış Ticaret' sosyal politikasıyla açılır. Gılgamış, Barbar Kamplarını avlamak için erkenden Savaş Arabaları inşa edecek ve böylece Destansı Görev yeteneğinden faydalanacaktır. Ayrıca [ICON_Science] Bilim ve [ICON_Culture] Kültür'de erken ilerlemek için yakındaki Nehirlerin kenarlarına Zigguratlar dağıtacaktır. Diğer uygarlıklar, ortak savaşlar yaparken Enkidu ile Maceralar bonusundan yararlanmak için Gılgamış ile ittifak yapmaya istekli olacaktır. Hızlı bir başlangıç ve birkaç başarılı ortak savaşla Sümer, zafere kadar sürdürebilecekleri baskın bir konuma geçebilmelidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_TITLE">
			<Text>Gorgo</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_SUBTITLE">
			<Text>Sparta Kraliçesi</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_QUOTE">
			<Text>Tuğla yerine insanlardan duvar ören şehir iyi tahkim edilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir Sparta kralının kızı, bir Sparta kralının karısı, bir Sparta kralının annesi olan Gorgo hakkında en dikkat çekici şey, klasik Yunan tarihinde kadınların neredeyse tamamen yokluğu göz önüne alındığında onun hakkında bu kadar çok şey bilmemizdir. Kraliçeler bile Herodot, Ksenofon ve Thukididis'in eserlerinde nadiren anılır. Şaşırtıcı değil, çünkü antik Yunan tarihçilerinin çoğu Atinalıydı ve Atinalılar kadınların kamuoyu önünde görünmemesi gerektiğini – hele duyulması hiç gerekmezdi – savunurlardı. Perikles'in konuşmalarından birinde söylediği iddia edildiği gibi: 'Bir kadının en büyük şanı, sizi övseler de yerilseler de hakkında en az konuşulmasıdır.' Bu bakış açısına göre Gorgo, çarpıcı bir sapmaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MÖ yaklaşık 513'te doğan Gorgo, Sparta'nın Agiad kralı Kleomenes'in tek çocuğuydu. Kleomenes Sparta'yı demir yumrukla yönetmekle kalmamış, aynı zamanda sık sık vicdansız bir dış politika izlemiş, Argos'u ezmiş, Atina işlerine karışmış, Peloponez Birliği'nin oluşmasına yardım etmişti. Gorgo, sevgili babasından çok şey öğrendi. Çocukluğu hakkında neredeyse hiçbir şey bilinmiyor; muhtemelen sıradan görünüşlüydü (yoksa 'güzelliğinden' bahsedilmesi 'tarihlerde' kendine yer bulurdu) ama aklı başındaydı; öyle ki, babasına Perslere karşı bir İyon ayaklanması için destek arayan Miletoslu Aristagoras'a güvenmemesini tavsiye etmişti. Hiç şüphesiz diğer soylu Sparta kızları gibi yetiştirilmiş ve eğitilmişti: okuma yazma ve aritmetik, dans ve şarkı, eğersiz ata binme ve savaş arabası kullanma; günlük sıkı egzersiz yapmaya (güreş ve jimnastik dahil) teşvik edilmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Diğer özellikleri ne olursa olsun, Gorgo kusursuz bir Sparta kadınıydı, kendine güvenen ve açık sözlüydü. Herodot'un anlatılarına inanılacak olursa (ki bu biraz abartılıdır, çünkü Herodot gerçeklerden çok söylentilere önem verirdi), ne kibirli ne de maddiydi; bir keresinde saraya gelen bir ziyaretçinin, köleleri onu giydirdiği için elleri olmadığını düşünerek Sparta'nın yapmacıklığa karşı hor görmesini sergilemişti. Bir başka hikâyeye göre, yetişkin Gorgo, şık giyimli bir ziyaretçiyi gerçek Sparta kadınları arasında 'bir kadın rolünü bile oynayamadığı' için suçlamıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Gorgo'nun babasının öldüğü MÖ 490 yılına kadar üvey amcası I. Leonidas ile evli olduğu anlaşılıyor. Sparta iki kralın eşzamanlı olarak hüküm sürmesi bakımından benzersizdi. Her ikisinin de teknik olarak eşit gücü olmasına rağmen, Leonidas Agiad hanedanında Kleomenes'in yerine geçerek tahta çıktığında Gorgo, kocasını nüfuz ve karar alma bakımından diğer kral Leotykhidas'ın üzerine çıkarmayı başardı. Militarist bir şehir devletinin kraliçesi olarak 'zekâsı' Sparta'ya birçok kez iyi hizmet etti. Perslerin MÖ 480'de Yunanistan'ı işgalinden önce, sürgündeki Demaratos, Serhas'ın planları hakkında Sparta'ya bir uyarı gönderdi; mesajı gizlemek için bir tahta parçasına kazıdı ve ardından balmumuyla kapladı. Mesaj geldiğinde, ne krallar ne de beş efor (vatandaşlar tarafından seçilen kralların danışmanları) görünüşte boş olan levhayı ne yapacaklarını bilemediler, ta ki Gorgo Leonidas'a tahtadaki balmumunu temizlemesini tavsiye edene kadar. Tarihlerde, konseyde krallara veya meclise tavsiye verirken hazır bulunduğu birkaç örnek daha vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Gururlu kraliçenin Leonidas'a birden fazla çocuk verip vermediği bilinmemektedir – oğlu I. Pleistarkhos dışında – ancak Leonidas'ın Termopil'de ölmeye gidişinden önceki programı göz önüne alındığında, vermemiş olması tamamen anlaşılabilir. Ayrıca, diğer Spartalı kraliçeler zina ile suçlanırken (özellikle Helen), Gorgo defalarca istenmeyen teklifleri erdemli bir şekilde reddeden biri olarak tasvir edilir. Ancak, yalnızca Spartalı kadınların gerçek erkekler yetiştirdiğini söylemesiyle ünlüdür... belki de başka hiç kimse buna layık değildi. Daha sonraki tarihçi Plutarkhos'a göre, 300 Spartalı kuzeye yürürken ölümünün kaçınılmaz olduğunu bilen Gorgo, kocasına ne yapmasını istediğini sormuş. Leonidas ona “iyi bir adamla evlen... iyi çocuklar doğur” demiş. Bu tavsiyesine uyduğuna dair bir kayıt yoktur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Perslerin istilasından önce ve sonra, Gorgo'nun Leonidas'a Yunan şehir devletlerini ortak savunma için bir araya getirme çabalarında yardım etmek üzere Yunanistan'ı dolaştığı muhtemeldir. Leonidas'ın hükümdarlığının neredeyse tamamı, Sparta'nın özellikle önde gelen deniz gücü olan Atina ile bir ittifak olmak üzere bir koalisyon kurma çabalarıyla geçti. Gorgo'nun Atina'da büyük yankı uyandırdığı kesindir; sonuçta Atina'da evli olsun ya da olmasın bir kadının halk arasında görünmesi skandal sayılıyordu... ve Gorgo sokaklarda bir savaş arabası sürüyordu. Daha da skandalı, dolaşırken kısa, ince bir etek ve kolları ve bacakları açıkta bırakan bir tunikten oluşan geleneksel Spartalı kadın kıyafeti giymesiydi; oysa Atinalı kadınlar yüz, ayak ve eller dışında her şeyi gizleyen ağır giysiler giyiyordu. O zamanlar Spartalı kadınlar, Yunanistan'ın geri kalanında cinsiyetlerinin bilmediği bir statü ve saygıya sahipti; Leonidas ve Gorgo'nun da müzakerelerinde şok ile çekiciliği birleştirerek bundan sonuna kadar yararlandıklarına şüphe yoktur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Termopil'deki 300 kişinin katledilmesinin ardından Gorgo'nun oğlu kral oldu; önce amcası, ardından kuzeni, Pleistarkhos'un MÖ 478'de tacı kendisi devralana kadar naip olarak görev yaptı. Pers savaşının geri kalanında ona ve Sparta'nın eforlarına tavsiyelerde bulunmaya devam etmiş olması muhtemel olsa da, kocasının ölümüyle birlikte Gorgo, Yunan tarihçilerin anlatılarından kaybolur. Kendi ölümüne dair hiçbir kayıt yoktur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Yönetim bilimlerinin efendisi olmak için Yunanlılardan daha iyi kim olabilir? Bir Spartalı olarak Gorgo, her türlü zafere hazırlanmak için yönetim bilimleri sisteminin gücünü ve esnekliğini kullanabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Yunanistan, oyunun başlarında [ICON_Culture] Kültür üretiminde öndedir. Gorgo ile bu, savaşa girerek ve öldürmelerden [ICON_Culture] Kültür kazanarak ya da bir Tepe üzerine, şehrinin bölgelerinin ve harikalarının tam ortasına bir Akropolis inşa ederek elde edilir. Ücretsiz bir Joker Politika Yuvası ile birleştiğinde Yunanistan, oyun boyunca hükümet gücünün kralıdır. Zafer stratejilerini güçlendiren yönetim bilimlerini araştırarak, yollarına yardımcı olacak eksiksiz bir Politika listesine sahip olurlar. Hükümet sistemi herhangi bir zafer yolunu destekleyecek kadar esnektir, ancak Kültür Zaferi Yunanistan'a çok yakışır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
			<Text>Harald Hardrada</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
			<Text>Norveç Kralı, Hardrada lakaplı</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_QUOTE">
			<Text>Sancağı taşıyan, zaferi kazanmalıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hiçbir zaman tatmin olmayan Harald – daha sonra kendi halkı tarafından kendisine verilen Hardrada (kabaca “sert hükümdar” anlamına gelir) lakabıyla – Norveç Kralı, MS 1048'de (ve sonrasında birkaç kez daha) Danimarka tacını ve ardından MS 1066'da İngiltere tacını ele geçirmeye çalıştı. İkincisi için yaptığı girişim onun sonunu getirdi. Ancak Stamford Köprüsü'ndeki ölümünden önce Harald Hardrada, kesinlikle uzak diyarlara seyahat ederek... ve orada insanları öldürerek geniş bir hayat yaşamıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Harald Sigurdsson, MS 1015 civarında Ringerike'de, Asta Gudbrandsdatter ve ikinci kocası, İskandinavya'nın en zengin reislerinden Sigurd'un çocuğu olarak dünyaya geldi. Harald, gençliğini çoğu Viking gencinin yaptığı gibi geçirdi – gürültülü oyunlar oynayarak, gönüllü Viking kızlarına kur yaparak ve kahramanlık hayalleri kurarak. Kral Olaf'ın (ölümünden bir yıl sonra aziz ilan edilen) üç üvey kardeşinin en küçüğüydü. 1028'deki isyan, Olaf'ı Kiev Rusyası'na sürgüne zorladı; iki yıl sonra tahtını geri almak için geri döndü. Bu yıllar boyunca üvey kardeşler, özellikle Harald, Norveçli reisler arasında destek topluyorlardı. Stiklestad'da Danimarka Kralı Büyük Knut'a karşı yapılan savaşta Olaf öldürüldü ve Harald yaralandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>İsveç'te iyileştikten sonra Harald, yaklaşık 500 adamla Rus topraklarındaki Novgorod'a vardı ve Bilge Büyük Prens Yaroslav tarafından sıcak bir şekilde karşılandı. Çetin savaşçılara ve bir askeri lidere şiddetle ihtiyaç duyan Yaroslav, akıllıca davranarak henüz genç olan Harald'ı hoş karşıladı. Sonraki birkaç yıl boyunca Harald, Yaroslav'ın askeri seferlerine katıldı; 1031'de Polonyalılara, birkaç asi vasala, Peçeneklere ve diğer göçebelere karşı. Daha büyük bir şöhret ve özellikle zenginlik arayışıyla Harald, 1034'te, birçok Viking'in seyahat ederken yaptığı gibi hizmet etmek üzere güneye, Konstantinopolis'e, Bizans İmparatorluğu'na gitti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Vareg Muhafızları'nda bir komutan olarak Harald, ilk olarak Akdeniz'de Arap korsanlarına ve Asya'da karadaki destekçilerine karşı çatışmaya girdi. Daha sonra Harald'ın destanını kaleme alan (muhtemelen onun isteği üzerine, bu nedenle gerçekler biraz abartılmış olabilir) skald Arnorsson'a göre, 1035'e gelindiğinde tüm Muhafızların komutanıydı, İmparator IV. Michael'a sadakatle hizmet etti, Kudüs çevresindeki savaşlarda çarpıştı, Sicilya'ya bir Bizans askeri seferine liderlik etti ve bir dizi başka macera yaşadı. Tüm bunlar Harald'ı çok ama çok zengin yaptı (yağmaladıkları ve imparatorun ödülleri sayesinde). 1042'de Rus topraklarına döndü ve artık statüsü ve çok parası olduğu için Yaroslav'ın kızı Ellisif ile evlendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ancak tüm bu seyahat etme ve insan öldürme, Harald'ı memleket hasretine düşürmüştü. Knut'un oğulları, Norveç'i terk ederek İngiltere'de maceraya atılmış, Olaf'ın piçi İyi Magnus'u tahta bırakmıştı. Harald İsveç'e döndü, orada bir ordu topladı ve Baltık kıyıları boyunca Danimarka topraklarına akınlar düzenlemeye başladı. MS 1046'da Harald ve Magnus arasında bir uzlaşmaya varıldı (belki iyi ama pek akıllıca değil); buna göre Norveç yönetimini paylaşacaklardı – ancak Harald'ın önemli servetinin yarısını iflas etmiş Magnus'la paylaşması gerekiyordu. İki yıl sonra Magnus, uygun bir şekilde, erkek varis bırakmadan öldü; ancak iyi kral ölüm döşeğinde krallığını bölmeye karar vererek Sven Estridsson'u Danimarka tahtına, Harald'ı da Norveç tahtında bıraktı. Harald memnun olmadı ve sonraki yirmi yılını Danimarka tahtını “geri kazanmaya” çalışarak Sven'le savaşarak geçirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Harald – artık “Hardrada” lakaplı – her yıl, eski güzel günlerde olduğu gibi Danimarka kıyılarını yağmalar, yerel halkı katleder ve gemilerle Norveç'e geri taşınamayacak her şeyi yakardı. 1048'de Jutland'ı harap etti ve ertesi yıl, o zamanlar Danimarka'nın en önemli ticaret merkezi olan Hedeby'yi yağmaladı. Ve böylece yıllarca devam etti. Ancak Harald yönetiminde her şey ölüm ve yıkım değildi; yasaları gözden geçirdi, topraklarının kuzey sınırlarını keşfetti ve Hristiyanlığın İskandinavya'da yayılmasını hızlandırmak için çalıştı. Ayrıca Norveç için standart bir para birimi oluşturdu, belki de vergileri artırmak için. Vergi konusunda her zaman titiz biri olan Harald, kışın krallığını dolaşır, çiftçileri ve tüccarları ödeme yapmamakla suçlardı; standart cezası, suçluyu olduğu yerde sakat bırakmak veya idam etmekti, bu nedenle saltanatı birçoklarından daha borçsuzdu. Harald sonunda Sven'le anlaştı ve 1064'te iki Viking krallığı arasında koşulsuz bir barış imzaladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Bu sıralarda Harald'ın planları, Kuzey Denizi'nin hemen karşısındaki İngiltere tacına odaklanmıştı. 1042'de varissiz ölen Harthacnut (Knut'un oğlu ve sözde İngiltere kralı – ya da en azından büyük bir kısmı) üzerine taht, İtirafçı Edward'a geçmişti. Harald o sırada Norveç tahtını güvence altına almakla meşguldü, bu yüzden pek dikkat etmedi. Ancak Edward Ocak 1066'da öldüğünde, Harald Hardrada İngiltere tahtında hak iddia etti ve Edward'ın danışmanlarından Harold Godwinson yerine kral ilan edilince çok sinirlendi. Harold'ın Britanya üzerindeki iddiasının gerekçesi, karmaşık olsa da Vikinglere mantıklı görünmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Kendi topraklarının kralları olarak Harthacnut ve Magnus, birinin ölmesi halinde diğerinin krallığını miras alarak büyük “Viking Diyarı”nı genişletme konusunda anlaşmışlardı. Harald, Magnus'un ölümünden önce onunla Norveç'in ortak kralı olduğu için, anlaşmanın kendisini de kapsadığını savundu. Edward'ın İngiltere'deki ölümüyle birlikte, İngilizlerin anlaşmaya uymasının tam zamanıydı. Uymayınca, Harald bir ordu topladı ve sefere çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Harald, Harold'ın kardeşi Tostig Godwinson ile ittifak kurdu; Tostig, yaşlı Edward'ın ölmeden önce kendisini Northumbria kontluğundan azletmesine içerlemişti. Ayrıca Shetland ve Orkney'in Viking kontları ve hatta İskoçya Kralı Malcolm'un bazı adamları da katıldı. Tüm anlatılanlara göre Harald, York'u ele geçirip ardından güneye hareket ettiğinde, doğrudan komutası altında yaklaşık 9.000 asker bulunuyordu (diğerleri yağmalıyor, talan ediyor ve genel olarak cehennemi yaşatıyordu). William liderliğindeki Norman istilasını bekleyerek güney İngiltere'de oyalanan Harold, şimdi yaklaşık 15.000 adamla, aralarında zırhlı şövalyeler de bulunan bir orduyla kuzeye doğru yöneldi. İki ordu Stamford Köprüsü yakınlarında karşılaştığında belirleyici fark buydu. Çatışmada, zırhsız olan Harald Hardrada boğazından bir okla vuruldu ve tıpkı yaşadığı gibi öldü: ezici olasılıklara karşı savaşa atılarak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Hardrada, İngiltere ve İspanya gibi bir deniz gücüdür; ancak denizlere hakim olmaya, bunu Norveç'in kıyı hedeflerine hızlı saldırıları için bir sıçrama tahtası olarak kullanmaya çabalar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Hardrada, denizlerin zorbasıdır. Zayıf donanmalara sahip uygarlıkları seçer, büyük donanmalarıyla onlara üstünlük kurar, kıyılarını yağmalar ve eğer kıyı şehirleri yeterince korunmuyorsa, onları fethetmek için de saldırır. Özellikle hem Uzun Gemi hem de Berserker'ın aktif olduğu Orta Çağ döneminde tehlikelidir. Din (Çivisiz Kiliselerle desteklenir) genellikle onun tipik odak noktası değildir, ancak askeri seferlerini tamamlayabilecek güzel tamamlayıcı Güçlendirici İnançlar (örneğin Adil Savaş) vardır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_TITLE">
			<Text>Hōjō Tokimune</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_SUBTITLE">
			<Text>Kamakura Şogunluğu'nun Şikkeni, Japon İmparatorluğu</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_QUOTE">
			<Text>Bir savaşçının yaşamasının tek sebebi savaşmaktır, savaşmasının tek sebebi ise kazanmaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tokiyori'nin en büyük oğlu olarak dünyaya gelen Tokimune, Kamakura şogunluğunun beşinci şikkeni (naibi) ve fiilen Japonya'nın hükümdarıydı. Doğduğu andan itibaren Hojo boyunun tokuso'su (reisi) olarak kabul edildi ve babasının halefi olmak üzere titizlikle yetiştirildi. Henüz 18 yaşında, MS 1268'de şikken oldu. 34 yaşında öldüğünde, Tokimune Japonya'yı temelden yeniden şekillendirmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Şikkenliğe yükselir yükselmez Tokimune büyük bir ulusal krizle karşı karşıya kaldı. Çin'in Moğol imparatoru Kubilay Han, Japonya'nın Moğollarla 'vergi-haracı ilişkisi' kurmasını, aksi takdirde işgal ve fetihle karşılaşacağını bildiren bir elçi gönderdi. Japon hükümetindeki pek çok kişi (kraliyet ailesi üyeleri de dahil) uzlaşma çağrısında bulunurken, genç naip meydan okurcasına Moğol talebini reddetti ve elçileri geri gönderdi (hangi halde olduğu kaydedilmemiştir).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sonraki dört yıl boyunca Moğol elçileri taleplerini dört kez daha yineledi ve her seferinde Tokimune'den benzer bir yanıt aldı. Moğolların sabrının tükeneceğini öngören Tokimune, güneydeki Kyushu Adası'na bir Japon kuvveti göndererek işgale hazırlıklı olmalarını sağladı. İşgal 1274'te, yaklaşık 25 bin Moğol ve Kore askerinin küçük, dış adaları ele geçirmesiyle başladı. İlahî bir rüzgâr Moğol donanmasını geri dönmeye zorladı ve tehdit ... şimdilik sona ermişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İşgale rağmen Kubilay makul bir adamdı ve 1275'te yeniden vergi-haracı müzakere etmek üzere beş elçi daha gönderdi. Elçiler yanıtsız dönmeyi reddedince Tokimune onları Kamakura şehrine getirtti ve kafalarını kestirdi. 1279'da gönderilen beş elçi de aynı akıbete uğradı. Duvardaki yazıyı gören imparatorluk sarayı, tüm tapınak ve türbelere Moğollara karşı zafer için dua etme emri verdi. Tokimune ise muhtemel işgal bölgelerindeki kıyıları tahkim etmeye koyuldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>1281 yazında, daha öncekinden çok daha ciddi bir kuvvet – rivayete göre yaklaşık 140 bin Moğol ve müttefiki, 4000 civarında gemide – sahile ulaştı ve Tokimune komutasındaki tüm Japon ordusu ve donanmasıyla karşı karşıya geldi. Tsushima ve Shikano adalarındaki çıkarmalarda mağlup olan Moğollar, nihayet Iki'de bir dayanak noktası elde etti, ancak daha sonra Hirato Adası'na çekildi. Üç gün sonra Japonlar, işgalcinin donanmasına saldırarak ciddi kayıplar verdi ve kargaşaya yol açtı; öyle ki Moğol komutanlarının çoğu Çin'e geri döndü ve geride yaklaşık 100 bin lideri olmayan asker bıraktı. Ağustos ayında, meşhur kamikaze (tayfun) Moğol gemilerini iki gün boyunca dövdü ve çoğunu batırdı (Koreli amiralin de bulunduğu amiral gemisi dahil). Kısa bir süre sonra Tokimune'nin samurayları bu 100 bin kişilik kuvveti yok etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Japonya kurtulmuştu; II. Dünya Savaşı'nın sonuna kadar bir daha hiçbir işgal tehdidiyle karşılaşmayacaktı. Tokimune artık dikkatini başka konulara çevirebilirdi: Zen meditasyonu yapmak, Budist tapınakları ve manastırları inşa etmek – örneğin Engaku-ji'deki, Moğolları yenilgiye uğratırken ölen samurayların anısına yapılan manastır gibi. Bir genç ve genç bir adam olarak Budizm'in Ritsu mezhebini savunmuştu, ancak işgalden önce bir noktada Zen'e geçti. İnancına o kadar bağlıydı ki Tokimune, öldüğü gün 'saçlarını kazıtarak bir Zen keşişi oldu' (belki de gerçek aydınlanmayı bulmak için biraz geç kalmıştı).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Tokimune'nin rehberliğinde Moğollara karşı kazanılan zaferin de etkisiyle, Zen Budizmi samuray sınıfı arasında hızla yayılmaya başladı. Kimi öğretilere gerçekten inanmış olabilir; kimileri ise muhtemelen şikken'in gözüne girmek için bu yola başvurdu. O zamana dek önemsiz olan bu inanç, önce Hojo iktidarının merkezi Kamakura'da, ardından imparatorluk başkenti Kyoto'da yayıldı. Tokimune ayrıca Zen'i, tasarruf, dövüş sanatları, sadakat ve 'ölüme dek onur' vurgusu yapan buşido'nun (eski bir felsefe için modern bir terim) 'ahlaki' koduyla ilişkilendirdi. Neo-Konfüçyüsçülükten doğan buşido, Tokimune döneminde Şinto ve Zen unsurlarıyla harmanlanarak diğer yandan şiddet içeren bu koda bir doz bilgelik ve sükunet kattı. Nihayetinde, daha sonraki Tokugawa şogunluğu altında, buşido öğretilerinin bir kısmı Japon feodal hukukunda resmiyet kazandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Moğol sürüsünü durdururken düşen samuraylara adanan türbelerin yanı sıra Tokimune, onlara daha pragmatik yollarla yardım etmek için birkaç girişim başlattı, ancak çoğu uygulanmadan öldü (oğlu Sadatoki bunları tamamlayacaktı). Henüz ödüllendirilmemiş kyunin (subaylar) ve myoshu'ya (toprak sahipleri) toprak bağışları (shōen) verildi; asker getirmek için sattıkları veya rehin verdikleri topraklar cezasız olarak geri verilecekti; ayrıntılarla ilgilenmek üzere özel bir komisyon olan tokusei no ontsukai ('erdemli yönetim ajanları') kuruldu. Bir başka ferman, rehin verilmiş tapınak arazilerinin, işgaller sırasında edilen dualar için bir şükran ifadesi olarak hiçbir masraf olmaksızın Zen manastırlarına iade edilmesini sağladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Ancak tüm bu cömertliğin ortasında, Hojo Tokimune MS 1284'te hastalandıktan sonra bilinmeyen bir nedenle aniden öldü. Tokimune, Japonya'ya kahramanca hizmetlerde bulunmuş ve bunun için putlaştırılmıştı. Ancak işgali püskürtmek ve Zen'i yaymak için yapılan devasa harcamalar (aile servetinin büyük bir kısmını bu türbelere harcamıştı) Kanakura şogunluğunu ve Hojo boyunu o kadar zayıflattı ki, elli yıl sonra Kenmu Restorasyonu ve ardından Ashikaga şogunluğu tarafından devrildiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Hojo'nun liderliğinde Japonya'nın 'savaşçı yolu', derli toplu bir kıyı imparatorluğu kurmak ve askeri ilerlemeyle Dini ve [ICON_Culture] Kültürel gelişimi harmanlamaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Japonya, Kutsal Alanları ve Kampüsleri birbirine yakın yerleştirdiğinde, dağların yanına koyduğu kadar iyi bir komşuluk bonusu alır. Bu nedenle Japonya için iyi arazi bulmak bir sorun değildir; bunun yerine yoğun bir kentsel düzene güvenebilirler. Hojo, kara ve deniz kuvvetlerinin daha etkili olduğu kıyı şeridinde gelişir – su haritalarında onlara dikkat edin! Sadece askeri bir güç gibi görünseler de Hojo'nun liderliğinde Japonya, Din veya [ICON_Culture] Kültür alanında etkili bir şekilde rekabet edebilir. 20. yüzyıla gelindiğinde, Elektronik Endüstrileri devreye girerek onları [ICON_Culture] Kültürle kazanma tehlikesi haline getirebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_TITLE">
			<Text>Mvemba a Nzinga</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_SUBTITLE">
			<Text>Mwene Kongo, vaftiz edilmiş adı I. Afonso</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_QUOTE">
			<Text>İyi işler, iyi komşular yaratır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kongo Kralı I. Afonso'nun uzun hükümdarlığı hakkında bilinenlerin neredeyse tamamı, Portekiz kralları I. Manuel ve III. Joao ile yaptığı yazışmalardan gelmektedir. Sarayda fiilen bulunan az sayıdaki çağdaşının söyleyecek pek bir şeyi yoktu... ya da yazılı olarak çok az şey aktarılmıştı. Neyse ki Afonso'nun mektupları uzun, ayrıntılı ve zaman zaman oldukça anlayışlıdır; bunların çoğu, kötü davranışlı Portekizli maceracılar, koloniciler, memurlar ve tüccarlar hakkında uzun şikayetlerden oluşur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mwene Kongo (kral) Nzinga a Nkuwu'nun ilk oğlu olarak dünyaya gelen Mvemba a Nzinga, hanedanın beşinci üyesiydi ve veliaht, Mayıs 1491'de Portekizlilerin kâşif Diogo Cao'nun izinden giderek başkent M'banza Kongo'ya vardıklarında 30'lu yaşlarındaydı. Babası derhal Katolikliğe geçti (belki de Kilise'nin diğer krallıkları nasıl dönüştürdüğüne dair hikayeler duymuş, akıllıca bir karardı) ve kendine Portekizce Joao I adını aldı; Mvemba da vaftiz edildi ve artık Afonso oldu. Yönettiği Nsundi eyaletinden geri çağrılan Afonso, 'tanrısal' rahipler ve kralın Portekizli 'danışmanları' ile çalıştı. Rahiplerin raporlarına göre, Hristiyanlığın hevesli ve 'gerçek' bir müridiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Nitekim, inancına o kadar bağlıydı ki Afonso, Katolik hassasiyetlerini rahatsız edebilecek yerel sanat eserlerini imha ettirdi ve eyalette ihtidayı teşvik eden bir program başlattı. Katolik Portekizlilerle olan ittifakı, babası öldüğünde işine yaradı. Kongo kralları seçilirdi ve yaşlı adamın inancına rağmen, mühtedinin babasının yerine geçeceğinin garantisi yoktu. Ancak Afonso'nun annesi, zeki bir kadın olarak, oğlunun başkente dönüp taraftar toplamasına kadar kralın ölümünü gizli tutmayı başardı. Nihayet duyuru yapıldığında Afonso destekçileriyle (göksel ve diğer) hazır bulundu ve derhal Mwene Kongo oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak Kongo bahçesinde her şey güllerle dolu değildi. Afonso'nun üvey kardeşi Mpanzu, bir hafta içinde (Kongo'da dört günlük bir hafta olduğu düşünülürse oldukça hızlı) M'banza üzerine yürümek için bir ordu topladı. Hristiyanlığı reddeden ordusu, yalnızca fiziksel dünyanın dışında var olan yaratıcı Nzambi a Mpungu'ya tapanlar arasında hızla büyüdü. Mpanzu başkenti fırtına gibi almaya çalıştığında, Afonso'ya göre Tanrı müdahale etti. Gökyüzünde Aziz James ve beş 'göksel atlı' göründü ve putperest ordu savaş alanından kaçtı. Afonso tarafından bir mektupta anlatılan mucize (belki biraz taraflı), yönetimine karşı tüm muhalefeti sona erdirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Görünen o ki mucizenin de etkisiyle I. Afonso, krallığının doğruluk yolunda ilerlemesini sağlamaya kararlıydı; zira vaktinin büyük kısmını Kongo'yu Katolikleştirmeye adadı. “Roma Katolik Kongo Kilisesi”ni kurarak, kiliselerini ve okullarını kraliyet hazinesinden (çoğunlukla halktan toplanan vergiler) finanse etti. 1516 yılı itibarıyla M'banza'da okuma yazma öğrenen ve iyi birer Katolik olarak yetişen 1000 öğrencinin olduğu bildiriliyordu. Afonso, Kongo'nun dini geleneklerini Avrupa Hristiyanlığıyla birleştirmeye çok uğraştı ama başaramadı. Ayrıca oğlu Kinu a Mvemba da dâhil olmak üzere bazı akrabalarını eğitim için Avrupa'ya gönderdi; Kinu, 1518'de Vatikan tarafından piskoposluk makamına yükseltildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Tüm bu çabalarının karşılığında Afonso, kilise babaları arasında “Kongo'nun Havarisi” lakabını kazandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Her ne kadar sıkı bir Katolik olsa da Afonso, Portekizlilere o kadar da sıcak bakmıyordu. Görünüşte modernleşmeye açık olmasına rağmen, baskıyla karşılaştığında Portekiz hukuk sistemini benimsemeyi reddetti ve Portekizli maden arayıcılarına toprak satışına izin veren yasaları engelledi. Ancak en büyük anlaşmazlık kölelik meselesinde yaşandı. MS 1526'da başlayan bir dizi mektupta Afonso, Portekizlilerin Atlantik köle ticaretini kurarken kullandıkları şiddeti kınadı; hatta kendi kontrolündeki topraklarda faaliyet gösteren köle tacirlerini durdurmakla tehdit etti. Ülkesinin istikrarsızlaşmasını, Kongo'nun güney eyaletlerinde giderek yoğunlaşan Portekiz köle ticaretine bağladı. Ancak kendi soylularının birçoğu insan ticaretinden kâr sağlıyordu; bu nedenle Afonso'nun uygulamaya koyabildiği tek gerçek sınırlama, satışa sunulan tüm kişilerin statüsünü (“özgür” ile çeşitli kölelik halleri arasında) belirleyecek bir kraliyet komitesi kurmak oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Tüm bunlara rağmen Afonso, 1512 tarihli Portekiz kurumlarını kabul eden, Portekizlilere toprak dışı haklar tanıyan ve Portekizli tüccarlara “meşru” köle satışına izin veren Regimento'yu imzaladı. Portekiz yardımı ve Portekizli zanaatkârlarla başkenti taştan yeniden inşa etti. Portekiz silahları ve Katolik kutsamaları sayesinde birlikleri krallığı güneye ve doğuya doğru genişletti. Kongo tacı ayrıca tüm dış ticareti kontrol ediyordu ve Afonso, hazinesini doldurmak ve tüm bu “modern” faydaları ödemek için Avrupa'ya fildişi ve raffia ihracatını artırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Afonso ömrünün sonuna yaklaşırken, birçok evladından bazıları ölümünden sonrası için manevralar yapmaya başladı. 1539'da yaşlı kral, Paskalya ayinlerine katılırken bir suikast girişiminden kurtuldu; bu suikast planında ülkedeki birkaç Portekizli de yer alıyordu. 1542'de (ya da belki 1543'te, Kongo kayıtları malum olduğu üzere) Afonso sessizce hayata veda etti. Oğlu Pedro, Afonso'nun yerine geçti ancak pek başarılı olamadı ve birkaç yıl sonra Afonso'nun torunlarından biri (adı Diogo) tarafından tahttan indirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Mvemba'nın Kongo'su görünürde paradokslarla dolu bir diyardır: [ICON_Faith] İnanç üretimi veya Kutsal Alanları olmayan, ancak Yağmur Ormanı'nın ortasında devasa bir [ICON_Citizen] Nüfusa ulaşabilen bir Dini uygarlık.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Kongo'nun ilk hamlesi, mümkün olduğunca fazla Yağmur Ormanı veya Koruluk ele geçirmektir (Brezilya yakınlarda olmadığı sürece bu sorun olmamalıdır). Orta Çağ kadar erken bir dönemde bol miktarda [ICON_Housing] Konut sağlayan Mbanza ve bu Yağmur Ormanı veya Koruluk bölgelerinden elde edilen [ICON_Food] Besin sayesinde hızla büyük şehirlere ulaşabilirler. Mvemba ayrıca oyundaki en büyük Dini seçecek ve bu Dini şehirlerinin çoğuna yaydıracaktır; böylece Kongo, tek bir birim [ICON_Faith] İnanç üretmek zorunda kalmadan tüm İnanç bonuslarını kopyalayabilecektir! Eğer bir şekilde [ICON_Faith] İnanç elde ederlerse, bunu Büyük Kişilere himaye sağlamak için kullanabilir; bu da kendilerine bol miktarda Büyük Eser üretme ve bunların getirilerini büyük ölçüde artırma imkânı tanıyan Nkisi uygarlık yeteneklerini güçlendirecektir. Din ve Büyük Eserlerden gelen bonus getirilerini birleştirerek her türlü zafer için rekabet edebilirler; ancak [ICON_Culture] Kültür buraya en uygun olanıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_TITLE">
			<Text>II. Pedro</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
			<Text>Brezilya İmparatoru</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_QUOTE">
			<Text>Genç zihinleri yönlendirmek ve yarının insanlarını hazırlamaktan daha asil bir görev bilmiyorum.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geleceğin imparatorunun doğumdaki tam adı Pedro de Alcântara João Carlos Leopoldo Salvador Bebiano Francisco Xavier de Paula Leocádio Miguel Gabriel Rafael Gonzaga, yani Portekiz hükümdarlarının kraliyet soyu Bragança Hanedanı'ndandı; kısaca II. Pedro demek çok daha kolay. MS Aralık 1825'te Rio de Janeiro'da (Brezilya'da doğan ilk Brezilya hükümdarı) I. Pedro ile Avusturyalı eşinin çocuğu olarak dünyaya gelen Pedro'nun annesi, o bir yaşındayken öldü. Pedro, bir dizi mürebbiye ve vasi tarafından yetiştirildi ve klasik bir eğitim aldı. Yorucu bir günlük çalışma temposuyla birlikte, etik değerlerin aşılanmasına ve babasının dürtüsel ve sorumsuz karakterinden oldukça farklı bir kişilik geliştirilmesine büyük özen gösterildi. Bu gençlik dönemi, hayatı hakkında çok şey açıklar: daima vakur, görünüşte mesafeli, etkileyici derecede sakin ve usandırıcı derecede ciddi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>I. Pedro'nun tek erkek çocuğu olması nedeniyle babası, Avrupa'daki hanedan çıkarlarını sürdürmek için Pedro henüz beş yaşındayken onun lehine tahttan çekildi. Brezilya dokuz yıl boyunca çalkantılı bir naiplik dönemi atlattı; ta ki MS 1840'ta, 14 yaşında, Pedro'nun reşit olduğu ilan edilip aynı yıl içinde taç giymesine kadar. Bu genç, hemen devlet işlerinde aktif – ve kuşkusuz yozlaşmış politikacılar, toprak sahipleri ve subaylar için rahatsız edici – bir rol üstlendi. Kraliyet görevini siyasi bir hakem olarak görüyor, kökleşmiş partizan siyasi anlaşmazlıkları çözerken kişisel tercihlerini bir kenara bırakıyordu. Saltanatı boyunca II. Pedro, çoğu geniş halk desteğine sahip 36 farklı kabineye başkanlık etti; zira genellikle bizzat seçtiği yetenekli danışmanlar ve bakanlar tarafından iyi bir şekilde destekleniyordu. Liberal ve Muhafazakâr partilere dönüşümlü olarak destek vererek, her ikisinin de onun liderliğinde kabaca eşit sürelerle ülkeyi yönetmesini ve aralarında düzenli ve (aşağı yukarı) şiddetsiz geçişler olmasını sağladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bu sayede II. Pedro, Brezilya'nın dünyadaki hak ettiği yeri alması için modernleşmesi gerektiği inancını hayata geçirme fırsatı buldu. Doğrudan ya da kabinesi aracılığıyla Pedro, Rio de Janeiro'yu Juiz de Fora'ya bağlayan Brezilya'nın ilk döşeli yolu Unido e Industria'nın, Santos'tan São Paulo'ya giden ilk buharlı demiryolunun, 1877'de ilk telefon hattının yapımını destekledi; ilk Brezilya-Avrupa denizaltı telgraf kablosunun döşenmesine katıldı ve Brezilya'nın ilk posta pulunun çıkarılmasını sağladı. Sanayi Çağı'nın bağımlılık yapıcı doğasını öngörerek şeker yerine kahve üretimini teşvik etti... ne var ki insanoğlunun kahveye de epey güçlü bir bağımlılığı vardı. Gerçekten de halkı tarafından giderek daha çok seviliyordu; bunun temel nedeni her Brezilyalının zenginleşmesi ve hayatlarının kolaylaşmasıydı. Amazon kıyısındaki gecekondu sakinleri arasında bile bir refah havası esiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Dış ilişkiler o kadar olumlu değildi; zira birçok ulus Brezilya'nın çarpıcı ekonomik büyümesi ve artan siyasi nüfuzu karşısında “endişelenmeye” başlamıştı. İki küçük olay, İngiliz Konsolosluğu'nun önce bir ültimatom yayınlamasına, ardından Kraliyet Donanması'na tazminat olarak Brezilya ticaret gemilerine el koyma emri vermesine yol açtı. Pedro bu zorbalığa boyun eğmeyi reddetti ve bölgedeki İngiliz topraklarına karşı savaş hazırlığı olarak kendi ordusunu seferber etti; İngiliz hükümeti derhal tavrını yumuşatarak uluslararası tahkim yoluyla barışçıl bir çözüm önerdi. Bunun hemen ardından, Uruguay'la başlayan ve Brezilya'nın Salto ve Paisandu kasabalarını işgaliyle sonuçlanan bir yıl süren ilan edilmemiş savaş, Pedro'nun dikkatini gerektiriyordu. Bu anlaşmazlık daha yeni çözülmüştü ki Paraguay işgal etti; sonuçta ortaya çıkan maliyetli “Üçlü İttifak Savaşı” 1870'e kadar sürdü ve Brezilya'nın koşulsuz zaferiyle sonuçlandı. Katolik Kilisesi'yle yaşanan bir anlaşmazlık (1872-1875) müzakere yoluyla çözüldü ancak Pedro'yu din adamlarının desteğinden yoksun bıraktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bununla birlikte, Büyük Britanya'ya karşı kazanılan diplomatik zafer ile Uruguay ve Paraguay'a karşı kazanılan askerî zaferler, II. Pedro'yu sıradan brasileiros arasında her zamankinden daha popüler hale getirdi. Şimdi bu popülaritesini en kalıcı mirasına dönüştürmek istiyordu: Brezilya'daki kölelerin özgürleştirilmesi. İmparator, köleliği Brezilya'yı “modern çağa” taşımanın önündeki son büyük engel ve aynı zamanda “Tanrı'ya bir hakaret” olarak görüyordu. MS 1840'ta kendi kölelerini özgür bırakmıştı ve 1850'de yasama meclisi Atlantik köle ticaretini yasadışı ilan etmezse tahttan çekilmekle tehdit etti; meclis de bunu hemen yaptı. Ani bir kurtuluşun Brezilya ekonomisini mahvedeceğini fark eden II. Pedro, köleliğin aşamalı olarak ortadan kaldırılmasının, yarayı bir anda söküp atmaktan daha az travmatik olacağını düşündü. 1871'de, köle kadınlardan doğan tüm çocukların ulusun özgür doğmuş vatandaşları olarak kabul edildiği “Özgür Doğum Yasası”nın çıkarılmasını denetledi. Sonraki birkaç yıl içinde çıkarılan daha az tartışmalı bir dizi yasa, Brezilyalı kölelere giderek daha fazla hak tanıdı ve MS 1888'de tam özgürlükle sonuçlandı. Plantasyon sahipleri arasında monarşiye olan desteği aşındıran bu son gelişme, Pedro'nun nihai çöküşü oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Kendi alanında bir dâhi olan II. Pedro, Brezilya'da eğitimin, sanatın ve bilimin güçlü bir destekçisiydi. Çağdaşı hükümdarların çoğundan, hatta çoğu insandan çok daha zeki olduğunu kanıtladı. Darwin, Pasteur ve Nietzsche gibi bilim insanlarının saygısını kazandı; dünyanın dört bir yanındaki sanatçılar ve yazarlarla dost oldu. Longfellow, Emerson ve hukukçu Oliver Wendell Holmes ile mektuplaştı. 1876'da II. Pedro, San Francisco'dan New Orleans'a ve Washington'a kadar ülkeyi boydan boya dolaşarak Amerika Birleşik Devletleri'ni ziyaret eden ilk yabancı devlet başkanı oldu. Amerikan gazeteleri, açık sözlülüğü, anlayışı ve nezaketiyle hem halkı hem de politikacıları etkilediği için bu geziyi “katıksız bir zafer” olarak duyurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Halkının sevgisinden emin görünen Pedro, şimdi ömür boyu süren seyahat arzusunu tatmin etmeye koyuldu. Bunu üç Avrupa seyahati ve uzun süren Amerika Birleşik Devletleri ziyareti izledi. Bu uzun yokluklar yüzünden dikkati dağılan Pedro, kendisini bizzat teşvik ettiği Brezilya toplumunun kesimlerinden, yani yükselen orta sınıftan ve yeni nesil özgürlükçü öğrencilerden giderek uzaklaştığını fark etti. Ayrıca artık din adamlarının, üst sınıfların ya da ordunun sarsılmaz desteğine sahip değildi. Her ne kadar halkı tarafından hâlâ seviliyor olsa da (ki bunu garip bir şekilde gösteriyorlardı), Kasım 1889'da şiddet içermeyen bir askerî darbe onu bir cumhuriyet lehine tahttan çekilmeye zorladı (cumhuriyet uzun sürmedi). Yaşlanmış ve hasta olan Dom Pedro, Avrupa'da sürgüne zorlandı ve iki yıl sonra Paris'te öldü. Brezilya'nın aksine Fransa, “Halkının Babası”na devlet töreni düzenledi; 1925'te Pedro'nun naaşı anavatanına iade edildi ve finanse edilmesine yardım ettiği Petropolis'teki katedrale defnedildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Qin Shi Huang harikalara ne kadar düşkünse, Pedro da Büyük Kişilere o kadar düşkündür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Pedro, Yağmur Ormanı'ndaki evinden Büyük Kişiler için her zaman bolca rekabet sağlayacaktır. Hangi Yağmur Ormanı bölgelerinin komşuluk bonusu için korunacağına ve hangilerinin bölge inşa etmek için temizleneceğine karar vermek Brezilya için her zaman zor bir karardır; ancak doğru kurulduklarında şehirleri [ICON_Faith] İnanç, [ICON_Culture] Kültür ve [ICON_Gold] Altın üreten güçlü merkezler haline gelebilir: Büyük Kişileri elde ederken işe yarayacak değerli araçlar. Karnavallar düzenlemek de daha fazla Büyük Kişi kazanmalarına yardımcı olabilir. Karnaval'ın Büyük Sanatçılara verdiği önem, onlara Kültür Zaferi yolunda hafif bir avantaj sağlar; ancak Büyük Kişi üretimi, onları zafer yollarından herhangi birinde etkili bir şekilde ilerletebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_TITLE">
			<Text>Perikles</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_SUBTITLE">
			<Text>Atina'nın Stratejisti</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_QUOTE">
			<Text>Siyasete ilgi duymuyor olman, siyasetin sana ilgi duymayacağı anlamına gelmez.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gününün en etkili Yunan hatibi ve generali olduğu söylenebilecek Perikles, dönemin tarihçisi Thukydides tarafından 'Atina'nın ilk vatandaşı' olarak nitelendirilmişti (Gerçi Thukydides siyaseti kişisel çıkar ve korkuya dayandırıyordu, bu yüzden onun fikrine biraz ihtiyatla yaklaşmak gerekir). Tamamen kendi çıkarlarına hizmet eden Perikles, Perslere karşı savaşı sürdürecek olan Delos Birliği'ni Atina'nın bir tür proto-imparatorluğuna dönüştürdü. Ayrıca Atina'yı Yunanistan'ın sanat ve kültür merkezi haline getirmeye çalıştı ve bunda oldukça başarılı oldu. Gelişmekte olan Atina demokrasisine verdiği destekten dolayı 'halkçı' olarak adlandırıldı (ki buna kendisi kesinlikle gülerdi).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MÖ 495 civarında Atina'nın bir banliyösü olan Kholargos'ta doğan Perikles, general ve politikacı Ksantippos ile güçlü Alkmeonid ailesinin kızı Agariste'nin birleşmesinin ürünüydü. Herodot ve Plutarkhos'un her ikisi de Agariste'nin Perikles'in doğumundan birkaç gece önce 'bir aslan doğurduğunu' rüyasında gördüğünü bildirir. Bu vizyonun onun gelecekteki hünerleriyle mi yoksa alışılmadık derecede büyük bir kafatasıyla doğmuş olmasıyla mı ilgili olduğu – ki bu nedenle dönemin komedi yazarları ona 'Deniz Soğanı Kafalı' (Yunanca squill'den esinlenerek; acımasızca ama yine de komikti) derdi – bilinmez. Perikles içe dönük bir gençti ve ailesinin öğretmen olarak tutabildiği filozof-âlimlerle retorik çalışmaktan keyif alırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Aile bağlantıları göz önüne alındığında, Perikles'in Atina siyaset arenasına girmesi belki de kaçınılmazdı. Otuzlu yaşlarının başında, muhafazakâr fraksiyonun lideri ve kendi çıkarlarını Atina'nın çıkarlarına tercih etmekle suçlanan Kimon'un başsavcılığını yaptı. Kimon beraat etmesine rağmen, iki yıl sonra Perikles, rakibini Sparta'ya yardım etmekle suçlayarak sürgüne (on yıl boyunca şehirden kovulma) göndermeyi başardı. Bunun üzerine Perikles, Atina'nın demokratik hareketinin önde gelen ışıklarından biri haline geldi ve popülist bir sosyal politika izledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Perikles sonraki on yılını konumunu sağlamlaştırmaya ve alt sınıfların gözüne girmeye harcadı. Desteklediği ilk kararnamelerden biri, yoksulların tiyatroya giriş ücretlerini devlet fonlarından karşılamayı öngörüyordu; bir diğeri ise Atina yüksek mahkemesinde jüri üyesi olarak görev yapacak herkese cömert ücretler teklif ediyordu. Diğer 'demokratlar'la (halkı destekleyenler) ittifak halinde Perikles, şehri yöneten aristokrat konsey olan Ares Pagosu'nun rolünü kısmak ve Atina meclisi olan Halk Meclisi'ni yükseltmek için harekete geçti. Ona göre Atina'nın halkı kayırması hayati önem taşıyordu; çünkü halkı, kullanılmamış bir kaynak ve Atina'nın Yunanistan üzerindeki gelecekteki hakimiyetinin hayati unsuru olarak görüyordu. Bu sayede, adım adım alt sınıflara daha önce engellendikleri siyasi sisteme ve kamu görevlerine erişim sağladı. Bu nedenle, Batı demokrasisinin köklerinin imparatorluk hayallerinde yattığı söylenebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Tüm bu siyaset oyununda, kendisini usta bir hatip olarak kanıtladı; sofistlerin becerilerini ve filozofun mantığını (ki her ikisinin de en iyilerinden eğitim almıştı) konuşmalarına taşıdı. Ancak muhalifleri, ünlü konuşmalarının çoğunu aslında eşi Aspasia'nın yazdığını iddia ediyordu – ki bu, herhangi bir devlet adamına başarısını bir kadına borçlu olduğu gibi ağır bir hakaretti, özellikle de kadınların (en iyi ihtimalle) ikinci sınıf vatandaş olduğu Atina'da. Demokratik hareketin ilk liderlerinden Efialtes'in öldürülmesine duyulan öfke, Perikles'e otoritesini sağlamlaştırma fırsatı verdi. Kimon veya başkaları ona karşı çıkacak durumda olmadığından, artık tartışmasız 'demokratların' lideri, Atina'nın da tartışmasız (kişinin kendi çıkarlarını düşünüyorsa) lideri haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Perslerin ikinci işgalinin yenilgiye uğratılması ve Sparta ile Peloponez müttefiklerinin geri çekilmesinin ardından, MÖ 479'da Perikles, Yunan çıkarlarını korumak için Ege şehir devletlerinden oluşan askeri bir ittifak olan Delos Birliği'ni bir araya getirdi… ya da en azından Perikles için önemli olanları. MÖ 454'te Perslere karşı başarısız bir saldırının ardından Atina, Birliğin tüm hazinesini – üyeler tarafından Perslerin yıktığı tapınakların yeniden inşası için toplanan phoros'dan ('vergiler') biriktirilmişti – Delos'tan Atina'ya taşımak için baskı yaptı. Üç yıl sonra Perikles'in bir başka kararnamesi, Birlik genelinde Atina ağırlık ve ölçü birimlerini dayattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Perikles, hazineyi Atina'nın ihtişamı için kullanmaya koyuldu ve çeşitli inşaat projelerini finanse etmek için bu kaynağa başvurdu; bunların en dikkat çekeni, MÖ 447 civarında başlanan akropolisteki yapılardı: Athena Nike Tapınağı, Erehteyon ve devasa Parthenon. Müttefiklerin Atina'ya kendi savunmaları için para ödediğini (çünkü en büyük filoya sahipti) ve bu nedenle paranın nasıl harcandığını açıklamak zorunda olmadığını savundu. Ayrıca ünlü oyun yazarları Sofokles, Aiskhilos, Euripides ve Aristophanes'i desteklemek için (hem kendi hem de Birlik fonlarını) kullandı (ki bu yazarlar tüm bu ücretsiz gösterilerden zengin olmuyorlardı). Heykeltıraşlar Fidias ve Myron, mermer ve taştan eserlerle şehri güzelleştirdi. Filozoflar Protagoras, Zenon ve Anaksagoras Perikles'in kişisel arkadaşlarıydı, ancak büyük Sokrates kendini bu yaltaklanmalardan uzak tuttu. Perikles'in, başkalarının 9000 talent altınını kullanarak Yunanistan'ın Altın Çağı'nı finanse ettiği söylenebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Bu noktada Perikles, MÖ 458'de Atina ve müttefiklerinin birleşik kuvvetlerinin strategos'u (general) seçilmişti. Ve çok geçmeden Birinci Peloponez Savaşı'nı başlattı; en azından Thukydides ve Plutarkhos'a göre öyleydi, ancak onlar pek objektif gözlemciler sayılmazdı. Her anlatıma göre Perikles, Yunanistan'ın kontrolü için Sparta ile Atina arasında bir savaşın kaçınılmaz olduğuna inanıyordu. Bu nedenle MÖ 433'te Atina kuvvetlerini, Sparta'nın müttefiki Korint ile olan anlaşmazlığında Korkyra'yı desteklemek üzere gönderdi. Belki de Perikles kavga arıyordu ve Atina, Sparta'nın Peloponez Birliği'ne 'dur ve vazgeç' taleplerini reddedince iki birlik çatıştı. Sparta, Attika kırsalını harap etti; Perikles tüm halkı Atina'ya tahliye etti ve Peloponezlileri yıpratmaya hazırlandı. Ancak MÖ 429'da kalabalık şehirde veba salgını patlak verdi. Bu salgının kurbanları arasında… bir enterobakteriyle tartışamayan Perikles de vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Yunanlılardan daha iyi kim hayatın toplumsal yönünün efendisi olabilir? Bir Atinalı olarak Perikles, yönetim bilimleri sisteminin gücünü ve esnekliğini kullanarak her türlü zafere hazırlanabilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Yunanistan'ı yöneten Perikles, şehir devletleriyle ittifak kurarak veya bir Akropolis'i şehrinin bölgelerinin ve harikalarının tam merkezine bir tepeye inşa ederek oyunun başlarında [ICON_Culture] Kültür getirisinde öne geçebilir. Ücretsiz bir Joker Politika yuvasıyla birleştiğinde, Yunanistan oyun boyunca hükümet alanında güçlü bir oyuncudur. Zafer stratejilerini güçlendiren yönetim bilimlerini araştırarak, yollarına yardımcı olacak eksiksiz bir Politika setine sahip olurlar. Hükümet sistemi herhangi bir zafer yolunu destekleyecek kadar esnektir, ancak Kültür Zaferi Yunanistan için kolay bir uyumdur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_TITLE">
			<Text>I. Petro</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_SUBTITLE">
			<Text>Tanrı'nın inayetiyle, en mükemmel ve büyük Hükümdar Prens, Tüm Rusya'nın Çarı</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_QUOTE">
			<Text>Halkını beslemeyi unutma. Askerlerin mideleri boş vaatler ve umutlarla doymaz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Büyük' lakabını hak edip etmediği tartışılır olsa da, Pyotr Alekseyevich Rusya üzerindeki kırk yıllık saltanatı sırasında kesinlikle etkileyici başarılara imza attı. Ölümüyle birlikte Rusya modernleşmiş, batılılaşmış, aydınlanmış ve devrim geçirmişti (en azından kültür ve bilim açısından). Bir dizi başarılı savaşla Petro, Karadeniz ve Baltık Denizi'nde limanlar elde etti ve Rusya'yı Avrupa siyasetinde bir 'oyuncu' haline getirdi. Tüm bunların mirası bugün hâlâ Rusya ve Doğu Avrupa'da yankılanmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Petro, büyük üvey kardeşleri III. Fyodor ve V. İvan'ın sınırlamalarından kurtuldu; her ikisi de fiziksel olarak zayıf ve hastalıklıydı, İvan ise 'zayıf akıllı'ydı. Sonuç olarak, Mayıs 1682'de Fyodor çocuksuz öldüğünde, Boyar Duması on yaşındaki Petro'yu çar seçti ve annesi Natalya Narışkina'yı naip olarak atadı. Ancak hırslı Sofya Alekseyevna (İvan'ın kız kardeşi ve Petro'nun üvey kız kardeşi) tarafından kışkırtılan Streltsy (Rus saray muhafızları) isyanı, boyarları İvan ve Petro'yu 'ortak hükümdarlar' ilan etmeye ve önceliği İvan'a vermeye zorladı. Kargaşada, Sofya'nın emriyle Streltsy, Petro'nun ailesinden ve arkadaşlarından bazılarını öldürdü… ve Petro'nun hafızası uzundu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sofya naip yapıldı, ancak bu genç Petro'yu pek rahatsız etmedi (çok da değil) çünkü o daha çok model gemi yapımı, yelken açma ve geniş oyuncak asker koleksiyonuyla sahte savaşlar düzenleme gibi uğraşlarla ilgileniyordu. Ve dersleriyle. Petro zekiydi (hatta 'parlak' denebilir) ve babası, Rus Aydınlanması'nın en büyük beyinlerinden bazılarını – 'bilgili druzhina'yı – ona öğretmen olarak atamıştı. Ona, o zamanlar Avrupa'da popüler olan tüm o karmaşık kavramları aşıladılar: yardımsever mutlakiyetçilik, eşitlik (tabii ki kraliyet dışındakiler için), bilimsel ilerleme, ifade özgürlüğü, 'Mektuplar Cumhuriyeti' ve bir dizi Avrupa geleneği.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Tüm bu öğrenmenin ortasında annesi, 1689'da onu Evdokia Lopukhina ile ayarlanmış bir evlilikle oyalamaya çalıştı, ancak bu işe yaramadı ve on yıl sonra Petro, Evdokia'yı rahibe olmaya zorlayarak Suzdal'daki manastıra sürgün etti. Petro'yu daha çok oyalayan şey, üvey kız kardeşinden iktidarı almak için yaptığı bir komploydu. Planlarını öğrenen Sofya ilk hamleyi yaptı. Streltsy isyan ederken Petro, kendi güçlerini toplamak için zaptedilemez bir Ortodoks manastırına kaçtı. Sonunda Sofya devrildi ve bir manastıra girmeye zorlandı (Petro'nun kadınları öldürme konusunda bazı tereddütleri varmış gibi görünüyor). Bunak ve neredeyse kör olan İvan'la ortak yönetim devam etti, ancak şimdi gerçek güç Petro'daydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Absorbe ettiği tüm aydınlanmış düşünceye dayanarak Petro, neredeyse anında Rusya'yı Avrupa tarzında modernleştirmeyi amaçlayan kapsamlı reformlar uygulamaya koydu. Bir miktar muhalefetle karşılaştı – Streltsy, boyarlar, Başkurtlar ve Bulavin Kazakları'nın ayaklanmaları – ancak yanıtı her zaman hızlı ve acımasız oldu. 'Toplumsal modernleşmesini' aynı kararlılıkla uyguladı; Rusya'nın medenileşme yolunda kaydettiği ilerlemenin (her zaman zorlu bir mücadele) dışa vuruk bir işareti olarak Petro, saray mensuplarının, memurlarının ve subaylarının sakallarını tıraş etmelerini ve modern kıyafetler giymelerini zorunlu kıldı. Hatta Eylül 1698'de sakal ve kaftanlara vergi koydu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Ancak tüm bu ilerlemeyi sürdürmek için Rusya'nın Avrupa ile bağlantı kurmanın daha kolay bir yoluna ihtiyacı vardı: Peter'ın diyarını Batı ile malların ve bilginin rahatça değişimine açacak deniz limanları. Kuzeyde Baltık, dikbaşlı İsveçlilerin egemenliğindeydi; güneyde Osmanlılar Karadeniz'i, Pers Safevileri ise Hazar'ı ellerinde tutuyordu. Bu kadar güçlü komşularla savaşı aklından bile geçirmek için Peter'ın Avrupalı hükümdarlar arasında müttefiklere ve destekçilere ihtiyacı vardı. 1697'de bunları kazanmak üzere 'Büyük Elçilik' yolculuğuna çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Planlarında başarılı olamasa da – Rusya'yı ağır sıkletlerle tek başına mücadele etmek zorunda bırakarak – Peter Avrupa'yı Amsterdam'dan Londra'ya, Leipzig'den Viyana'ya ilk elden görme fırsatı buldu ve hayran kaldı. Hollanda Doğu Hindistan Şirketi ile gemi yapımını inceledi ve Rusya'ya gitmek üzere gemi marangozları ile denizciler kiraladı. Ünlü Frederik Ruysch'u ziyaret ederek ondan diş çekmeyi ve kelebek toplamayı öğrendi. İngiltere'de kralla görüştü ve Manchester'daki 'modern' şehir planlaması hakkında bilgi edindi. Ne yazık ki, Streltsi'nin bir isyanı Peter'ın Avrupa tatilini yarıda kesmesine neden oldu. Eve döndüğünde, Peter yaklaşık 1200 Streltsi'yi işkenceyle idam ettirdi, sonunda bu can sıkıcı Streltsi'yi dağıttı ve yeni bir İmparatorluk Muhafızı birliği oluşturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Müttefikleri olmamasına rağmen, Peter Rusya'yı Türklerle savaşa soktu. Ancak Büyük Kuzey Savaşı'nın patlak vermesi onu onlarla geçici bir anlaşma yapmaya zorladı, yine de Don Nehri'nin Karadeniz'e döküldüğü stratejik bir kale olan fethedilmiş Azov'u elinde tutmayı başardı. Polonyalılar ve Litvanyalılar, İsveç kralı ve askeri dahi XII. Charles'ı bolca can vererek oyalarken, Peter 1703'te Baltık'ta İsveçlilerden İngriya'yı aldı ve yeni Rus başkenti olmaya adanan Sankt Petersburg şehrini kurdu. Charles Polonyalıları ezmeyi bitirdiğinde, Peter İsveç işgaline hazırdı. Güneye doğru ustaca geri çekilerek, ara sıra yenilgiye uğrayarak, Ruslar nihayet Poltava'da büyük zaferlerini kazandılar ve savaşı fiilen sona erdirdiler. Sonunda, 1721'de Peter imparatorluğuna güzel yeni katılımlar elde etti: Livonya, Estonya, İngriya ve Karelya'nın önemli bir kısmı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Büyük Petro, günlerinin sonunu yine reformlar yaparak geçirdi. Rus Ortodoks Kilisesi'nin yeniden yapılandırılmasında rol aldı; kilisenin geleneksel başı olan Moskova Patriği öldüğünde, çar her zamanki gibi bir halef atamayı reddetti ve bunun yerine kiliseyi yönetmek üzere bir Kutsal Sinod oluşturdu. Ayrıca, 50 yaşından önce hiçbir erkeğin manastıra girmesini yasaklayan bir ferman çıkardı, çünkü üretken yıllarının boşa harcandığına inanıyordu. Zorunlu eğitimi tesis eden bir kararname yayımladı, toprak ve hane vergilerini kaldırdı (ancak mali konularda aptal değildi, bir baş vergisi koydu) ve soyundan gelenlerin keyif alması için Peterhof Sarayı'nı başlattı. Sarayı kendisi hiç göremedi; Şubat 1725'te 52 yaşında öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Petro'nun Rusya'sı, yanı başında görmek istemeyeceğiniz, yayılan bir amiptir. Etrafındaki tüm toprakları, teknolojileri ve yönetim bilimlerini özümsemekte harikadır!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Petro'nun bonusları, karada geniş toprak parçalarını ele geçirmek için idealdir. İlk olarak, her şehir büyük başlar; ikinci olarak, bir Büyük Kişi harcandığında Lavralar şehirleri için ek bölge kazanır. Rusya'nın şehirleri hızla çok sayıda bölge elde edecektir. Bunu, Petro'nun o alanlardaki liderlerden [ICON_Science] Bilim ve [ICON_Culture] Kültür'ü emme yeteneğiyle birleştirdiğinizde, her türlü zaferi kazanabilecek çok güçlü bir imparatorluğa sahip olursunuz.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_TITLE">
			<Text>II. Philip</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_SUBTITLE">
			<Text>İspanya Kralı, Portekiz Kralı, Sardinya ve Sicilya Kralı, Napoli Kralı, Milano Dükü, (kısa süreli) İngiltere ve İrlanda Kralı, Hollanda'nın 17 Eyaleti'nin Lordu</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_QUOTE">
			<Text>Bir gün dünya haritasına bakabileceğim, ama o artık bir dünya haritası olmaktan çıkmış olacak. O, İspanya olacak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Habsburg öncüllerinin sayesinde, Felipe (doğduğu adıyla) dünyanın büyük bir kısmını miras aldı. Toprakları yalnızca Avrupa'nın önemli parçalarının çoğunu değil, aynı zamanda Avrupalıların bildiği her kıtadaki bölgeleri – adını taşıyan Filipin Adaları dahil – kapsıyordu. 71 yıllık ömrü boyunca, kendisini yalnızca namlı bir despot değil, aynı zamanda müzik ve sanat sevgisiyle dolu bir edebiyat adamı olarak kanıtladı. Madrid dışındaki sarayı San Lorenzo de El Escorial'da tarihin en büyük sanat ve nadir kitap koleksiyonlarından birini topladı. Derin dindarlığıyla, Escorial'i aynı zamanda bir Hieronymite manastırına, Augustinusçularca yönetilen bir okula ve Vatikan dışındaki en büyük kutsal emanetler koleksiyonuna ev sahipliği yapacak şekilde düzenledi. Yaşamı, bazı bariz nedenlerle İspanya'nın altın çağını kapsadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mayıs 1527'de, atasözündeki gümüş kaşıktan çok daha fazlasıyla doğan Philip, Kutsal Roma İmparatoru V. Karl ile Portekizli İnfanta Isabella'nın oğluydu. On bir aylıkken, Kastilya Cortes'inden bağlılık yemini aldı ve geleceği garanti altına alındı. Çocuk sarayda büyütüldü ve Juan Siliceo (geleceğin Toledo başpiskoposu) ile hümanist Juan de Estrella gibi ünlü kişilerce eğitildi. Askeri eğitimi, Kastilya'nın komutan-belediye başkanı Juan de Zuniga ve Philip'in 1542 İtalya Savaşı'nda birlikte hizmet ettiği ünlü Alba Dükü tarafından üstlenildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Oğlunun iyi hazırlandığına inanan hasta imparator, birçok tahtını Philip'e devretmeye başladı; önce 1554'te Sicilya ve Napoli tahtlarıyla başlayarak. Zaten Milano Dükü olan II. Philip, 27 yaşında bir kraldı. 1555'te, en halka açık duyurusunda Charles, Hollanda Genel Meclisi'ne bir manastıra çekileceğini ve Philip'in bundan böyle o toprakları yöneteceğini bildirdi. Charles daha sonra Ocak 1558'de asgari tantanayla İspanyol İmparatorluğu tahtından feragat etti. Philip artık, gerçekten üzerinde güneş batmayan bir imparatorluğu yönetiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Aragon başsavcısının, Philip'in Aragon yasalarını ihlaline itiraz etmesi üzerine idam edilmesi, Navarra'da yasaları ihlal ederek asker konuşlandırılması ve Pamplona'da Kastilyalı memurların yasa dışı atanmaları gibi tatsızlıklar dışında (Philip, İspanyol yasalarını can sıkıcı bulmuşa benziyor), Philip'in erken hükümdarlığı oldukça ılımlıydı. Bununla birlikte, kralların ilahi hakkına – Tanrı'nın onu İspanya kralı yaptığına ve Tanrı hata yapamayacağına göre, kendisinin de hata yapamayacağına – kesinlikle inanıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>İlki, 1543'te kuzeni Portekizli Maria'ydı; iki yıl sonra, talihsiz Don Carlos'u doğururken öldü. Don Carlos, babasının emriyle daha sonra Madrid'deki Alcazar'da hapsedildi ve altı ay sonra orada öldü. On yıl sonra Philip, daha çok 'Kanlı Mary' olarak bilinen I. Mary ile evlendi ve bu onu İngiltere ile İrlanda'nın kral eşi yaptı... ancak Mary 1558'de öldü. Mary henüz gömülmemişti ki sıra, İspanya ve Fransa arasındaki savaşı sona erdiren Cateau-Cambresis Barışı'nı mühürlemek üzere 1559'da Fransa Kralı II. Henri'nin kızı Valoisli Elizabeth'e geldi. Elizabeth, Philip'e iki kız verdi ancak 1568'de kendisi öldü. Son olarak, işi ailede tutmaya dönerek 1570'te yeğeni Avusturyalı Anna ile evlendi. Anna on yıl dayandıktan sonra öldü, ancak ona bir erkek varis (III. Philip olacak) verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Ancak uygarlığı değiştiren, başka bir kadınla yaşadığı sorunlardı. Philip, VIII. Henry'nin en büyük kızı Mary Tudor ile evliliği sayesinde, İngiltere kralıydı – ya da en azından kendisini öyle görüyordu. Mary ölüp de o dikbaşlı Britanyalılar Philip'in iddiasını kabul etmek yerine I. Elizabeth'i tahta çıkarınca, sinirlendi. Daha da kötüsü, Elizabeth babasının kurduğu İngiltere Kilisesi'ni destekledi ve Kanlı Mary'nin yeniden yürürlüğe koyduğu Katolikliği sökmeye başladı. İngiltere yeniden Protestan olmuştu ve Philip buna katlanamazdı. Bundan da beteri, Elizabeth Yeni Dünya'nın İngilizlerce sömürgeleştirilmesini teşvik etti... ve orada İspanya'nın deniz taşımacılığını yağmalayan İngiliz 'korsanlarına' zımni destek verdi. Bu, bir insanın kaldırabileceğinden fazlaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Ardından, 1585'te Elizabeth, İspanyol yönetimine isyan eden Protestan Hollandalılara yardım etmesi için bir İngiliz ordusu gönderdi. Bu bardağı taşıran son damlaydı. İki yıl sonra, Elizabeth'in gözdesi Sir Francis Drake, İspanya'nın Cadiz limanına başarılı bir baskın düzenleyerek Philip'in bir dizi savaş gemisini imha etti. Filosunu yeniden inşa eden Philip, Temmuz 1588'de 'İspanyol Armadası'nı başlattı; bu tam anlamıyla bir felaketti. Ve güç dengesini Protestan İngiltere lehine çevirdi. Üç armada daha toplandı, ancak 1596 ve 1597'dekiler yenilgiye uğratıldı ve 1599'daki, İngiliz baskınlarını savuşturmak için Azorlar'a yönlendirilmek zorunda kaldı. İngiliz-İspanyol Savaşı, hem Philip hem de Elizabeth öldükten sonra, 1604'te gelişigüzel bir sona ulaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>İspanya artık zayıflamışken, Philip artan bir sorun dalgasıyla karşı karşıyaydı. Hollanda'da isyan, Akdeniz'de Osmanlılara karşı savaş, Fransa'da din savaşları, çeşitli yerlerde Cortes'te kargaşa, papalığın emriyle İtalyan Savaşları'nın bataklığına bulaşma, kolonilerde huzursuzluk. Ve iflas etmişti. V. Charles, Philip'e 36 milyon dükalık bir borç ve yıllık bir milyon düka açık bırakmıştı. Philip, 1596'ya kadar dört kez kredilerini temerrüde düşürecekti. Denizaşırı bölgelerden kraliyete gelen gelirlerin azalması (kısmen o İngiliz deniz kurtları sayesinde) ve pek çok çatışmaya katılım meseleleri daha da kötüleştirdi. Bazı tarihçiler, Philip'in mali sıkıntılarının, İspanya'nın bir sonraki yüzyılda büyük bir güç olmaktan çöküşüyle büyük ölçüde ilgisi olduğunu iddia ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Philip'in – hâlâ Avrupa'nın en güçlü hükümdarı olmasına rağmen – Eylül 1598'de El Escorial'de yatağa düşmesine ve bir daha kalkamamasına şaşmamalı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Philip, bir başka küresel deniz imparatorluğuna liderlik eder, ancak İngiltere'nin aksine, bu imparatorluk bir Dini Zafer kazanmak için başlıca adaydır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Philip, herkesin sevgili Katolikliğini benimsemesini ister. Kendi kıtasının kıyısında küçük bir imparatorluk kurmak ve ardından ek yerleşim noktaları bulmak için denize açılmak ister. Diğer kıtalarda barışçıl bir şekilde yerleşecek yerler bulamazsa, bir dayanak noktası elde etmek için Konkistadorlarını kullanacaktır. Oraya vardığında, Görevler ve Hazine Filosu uygarlık yeteneği, bu yabancı varlığın onun için kârlı olmasını sağlayacaktır. Dinini takip etmeyen herkese karşı baskı yapacak, ta ki tüm dünyayı kendi İnançlarına döndürene kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
			<Text>Qin Shi Huang</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_SUBTITLE">
			<Text>Qin'in Huangdisi</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_QUOTE">
			<Text>Çin'in sonu gelmeyen savaşlarla boğuşmasının sebebi, derebeylerin ve kralların varlığıydı. Ben bunu düzelttim.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Otokratik ve amansız bir hükümdar olan Ying Zheng, Çin'in Savaşan Devletler dönemini sona erdirip krallığı birleştirmek için tam da ihtiyaç duyduğu kişi olabilirdi. Kitapların yakılması ve dikbaşlı bilginlerin idam edilmesiyle tanınan Ying Zheng, aynı zamanda Büyük Duvar'ın temellerini atmış, ulusal bir yol ve kanal sistemi kurmuş ve ölümsüzlük iksirinin peşine düşmüştü. Çin'i birleştirdiğinde, başarısını o denli büyük gördü ki kendisine muazzam bir unvan seçti: Qin (halkı), Shi (ilk), Huang (imparator). Büyüklüğü sayesinde 'Huangdi' unvanı sonraki iki bin yıl boyunca Çin hükümdarları tarafından kullanılacaktı. Ve medeniyet, bu büyüklüğe bir pencere olarak Terracotta Ordusu ile ödüllendirilecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Anıtsal eser 'Büyük Tarihçinin Kayıtları'na göre, bebek Zheng, MÖ 259 yılında Handan şehrinde Qin Prensi Yiren ile cariye Zhao Ji'nin çocuğu olarak dünyaya geldi. Zheng'in babası, yalnızca üç yıl süren kısa bir krallığın ardından ölünce, 13 yaşındaki Zheng tahta geçti. Çocuğun, halihazırda 'yedi savaşan devlet'ten (Qi, Yan, Han, Wei, Chu ve Zhao) diğerleriyle savaş halinde olan Qin'i yönetmek için çok genç olduğu düşünülünce, iktidar entrikacı Başbakan Lü Buwei'in ellerinde kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Çok geçmeden Lü, genç krala karşı komplo kurmaya başladı. Gerçekten uzun soluklu bir komplo. Başbakan daha önce Lao Ai adlı birini bulup saraya yükseltmişti; Lao Ai kısa sürede kraliçe anne Leydi Zhao'yu baştan çıkardı ve ondan iki oğlu oldu. MÖ 238'de Kral Zheng büyük bir alayla Yong şehrine doğru yola çıktı. Lao Ai, Lü'nün göz yummasıyla kraliçe annenin büyük mührünü ele geçirdi, bir ordu topladı ve isyan etti. Zheng, en büyük generali Lord Changping'e saldırı emri verdi; çıkan çatışmada yüzlerce asi öldürüldü ve Lao Ai kaçtı. Lao Ai'nin başına bir milyon bakır sikke ödül kondu. Bu kadar bakıra kim karşı koyabilirdi? Kısa sürede büyük kaçak yakalandı. Destekçilerinin çoğunun başı kesildi ve Lao beş parçaya bölünürken tüm ailesi (oğulları dahil) 'üçüncü dereceye' kadar idam edildi. Leydi Zhao, yıllar sonra ölene kadar ev hapsine alındı. Lü Buwei ise yakalanmadan önce zehir içerek intihar etti. MÖ 235'e gelindiğinde her şey bitmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Birkaç suikast girişiminden kurtulmayı saymazsak, Ying Zheng artık dikkatini diğer savaşan devletleri alt etmeye verebilirdi. İlk düşen, MÖ 230 civarında istila edilen Han oldu. Qin, kralın kendisi de dahil olmak üzere bir dizi yetenekli komutana sahipti. Peki onun acımasız olduğundan bahsetmiş miydik? MÖ 229'da Zhao bir doğal afetle (tarihlerde belirtilmemiş) vurulduğunda, Zheng generali Wang Jian'ı serbest bıraktı ve general bir yıl içinde krallığı hızla işgal etti. MÖ 223'e gelindiğinde Yan, Wei ve Chu'nun tamamı yenilip ilhak edilmişti. Aptal olmayan Qi Kralı Tian, Qin topraklarına bitişik batı sınırlarını savunmak için çoğunluğu köylü olan iki yüz bin kişisini ellerinden geldiğince silahlandırarak gönderdi. Ne yazık ki onun için Zheng kuzeyden işgal etti, kraliyet ailesini esir aldı ve Qi'yi ilhak etti. Ve ardından kendisini Qin Shi Huang ilan etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Tüm Çin'e hükmetme gibi acil hırsı tatmin olan imparator, ülkeyi dilediği gibi reforme etmeye koyuldu. Önce kalıtsal vasal sistemini kaldırdı ve Jun (komutanlıklar), Xian (ilçeler) ve Xiang (bucaklar) kurdu; bunların hepsi elbette mantıklı bir şekilde doğrudan imparator tarafından yönetiliyordu. Çin ağırlık, ölçü ve para birimini standartlaştırdı – vergi takibini kolaylaştırmak için MÖ 210 civarında banliang sikkesini yarattı – ve araba dingillerinin uzunluğu da dahil hemen hemen her şeyi standartlaştırdı. İkincisi, bu arabaların imparatorluk boyunca uzanan yeni yol ağında rahatça seyahat edebilmesi içindi. Bakanı Li Si yönetiminde Çin yazısı standartlaştırıldı, fethedilen devletler arasındaki farklılıklar ortadan kaldırıldı ve böylece zamana meydan okuyacak tek bir büyük dil yaratıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Ancak en büyük çabasını, Çin genelinde hüküm süren tüm o 'bulanık' düşünceleri yok etmeye sakladı. Savaşan Devletler dönemi kan ve ateşle dolu olsa da, aynı zamanda özgür düşüncenin ve liberal felsefenin hüküm sürdüğü, insanlık durumuna dair medeniyetin en büyük içgörülerinden bazılarına yol açan bir dönemdi. Krallıklar arasında, Konfüçyüsçü ve Taocu öğretileri diğer felsefelerle harmanlayan Yüz Düşünce Okulu, büyük bir altın çağ başlattı. Mohizm Okulu'nun ('herkes cennet önünde eşittir'), Yin-Yang Okulu'nun (doğalcılık ve Beş Element), tarımcıların, senkretistlerin, mantıkçıların ve diğerlerinin yazıları, Çin yaşam tarzlarını ve toplumsal bilincini derinden etkiledi. Tüm bu düşünce ve tartışmalar bir otokrat için pek iyi olmadığından, Qin Shi Huang diğer tüm düşünce okullarını yasakladı ve bundan böyle yalnızca 'legalizm'e (yasayı takip et ve adil bir hayat yaşa) izin verildiğini buyurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>MÖ 213'ten itibaren, yeni ve daha da entrikacı Başbakanı Li Si'nin kışkırtmasıyla imparator, astroloji, kehanet, tıp, tarım ve büyük imparatorluğunun tarihleri dışındaki tüm kitapların toplanıp yakılmasını emretti. Yasak metinlere, özellikle de Shi Jing ('Şarkılar Kitabı') ve Shangshu ('Tarih Klasiği')'ne sahip olanlar cezalandırılacaktı. Büyük Tarihçinin Kayıtları'na (ki kabul edilebilir bir metin olmalı) göre, Qin Shi Huang, yasak kitapları sakladıkları için yaklaşık 460 bilgini diri diri gömmüştü. Modern Çinli tarihçiler bunun sadece bir Konfüçyüs efsanesi olduğunu iddia etse de, harika bir hikaye oluşturuyor. Gerçek ne olursa olsun, imparatorluğun toprakları boyunca bilimi ve düşünceyi kontrol etmeye ve imparatorun yönetimine yönelik entelektüel meydan okumaları ortadan kaldırmaya çalıştığı bir gerçektir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Tüm bu doğru düşünceye rağmen, Qin Shi Huang son yıllarında, büyüklüğünün tadını çıkarmaya devam edebilmek için kendisine ölümsüzlük bahşedecek bir iksir olan yaşam iksirini bulmaya koyuldu – ya da daha doğrusu, adamlarını gönderdi. Deniz yoluyla seferler gönderildi (çoğu geri dönmedi, belki de başarısızlığa verdiği tepki göz önüne alındığında akıllıca davranmışlardı) ve kendisi de söylentiye göre bir 'Ölümsüzlük Dağı' aramak için Zhifu Adası'nı üç kez ziyaret etti. Ancak ne iksiri ne de dağı bulabildi ve MÖ 210 Eylül'ünde doğu topraklarını gezerken öldü. Öyle ki, söylenti çıkarsa bir ayaklanma çıkmasından korkan Li Si, imparatorun ölümünü kervan nihayet başkent Xianyang'a dönene kadar gizledi; burada Huang'ın ikinci oğlu Huhai (Li Si, büyük oğlu intihara sürükledi) yeni imparator ilan edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Qin, imparatorlar arasında birincidir ve bu nedenle mirası için inşa edilen muhteşem harikalarda da ilk olmalıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Çin, izolasyonist ve inşacı medeniyetlerin zirvesidir. Qin, diğer tüm liderlerden daha üretken bir iş gücünü seferber edebilir ve oyunun başlarında İşçileri, hünerlerini doğrudan sevgili harikaları üzerinde kullanabilir. Bu harikalara sahip olduktan sonra, barutlu silahları ve Büyük Duvar, geliştirdikleri topraklara ve harikalara tutunmalarına yardımcı olacaktır. Hanedan Döngüsü yeteneği sayesinde, sıçramalardan daha da fazla kazanç sağlayacaklardır. Bu ek itişlerin birçoğunu başarabilirlerse, her iki ilerleme ağacındaki ilerlemeleri hızlı olacaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
			<Text>Selahaddin Eyyubi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
			<Text>el-Melik en-Nasır, ardından Mısır ve Suriye Sultanı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_QUOTE">
			<Text>Muharebeler hazırlık, sayılar ve Tanrı tarafından belirlenir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Eyyub, düşmanları (ki çoktu) tarafından Selahaddin olarak bilinir, Mısır ve Suriye'nin ilk sultanı olarak Müminlerin Arap ordularına komuta eden Kürt bir asilzadeydi. MS 1138 civarında Tikrit'te doğan şahsi adı Yusuf'tu, ancak kendisine verilen ad bir laqab'dı; 'Salah ad-Din' kabaca 'İmanın Doğruluğu' anlamına gelir. Selahaddin, Tikrit kalesinin eski muhafızı babası Necmeddin Eyyub tarafından askeri ve dini bir eğitim almıştı. Eyyub ailesi bir kan davasına karıştı ve Tikrit'ten sürüldü – sözde Selahaddin'in doğduğu gece – ve 1139'da Musul'a yerleşti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Genç Selahaddin oldukça zeki olduğunu kanıtladı ve babası, Musul, Şam, Halep ve Hama'nın atabegi İmadeddin Zengi tarafından Baalbek kalesinin komutanlığına atandığında eğitimine Şam'da devam etti (ki bu şehre özel bir düşkünlük geliştirdi). Selahaddin özellikle aritmetik ve matematikte iyiydi, Öklid'in eserlerine ve Almagest'e daldı. Arap soylularının soyağaçlarını ve tarihlerini, ayrıca ünlü Arap atlarının kan hatlarını ezbere sayabilirdi (ikincisi muhtemelen birincisinden daha az kullanışlıydı). Ve on ciltlik Arap şiiri koleksiyonu Hamasah'ı uzun uzadıya alıntılayabilirdi. Ancak neredeyse kaçınılmaz olarak, ailesinin kendisinden beklediği askeri kariyere sürüklendi; bu kariyer, İmad'ın yerine Selçuklu İmparatorluğu'na hizmet eden Suriye emiri olan anne tarafından büyükbabası Nureddin'i de içeriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Selahaddin'in askeri hizmeti 26 yaşında, Nureddin'in hizmetindeki etkili bir general olan amcası Esedüddin Şirkuh'un himayesi altında başladı. Fatımi halifesi el-Adid'in talebi üzerine Haçlılara ve Mısırlı gaspçı Dirgam'a karşı düzenlenen bir seferde Selahaddin, Bilbais'in yağmalanmasında ve Giza'nın batısındaki Nil yakınlarındaki bir muharebede sağ kanada liderlik ederek kendini gösterdi. İskenderiye'ye ilerleyen Selahaddin, şehre karşı koymadan girdi ve aslında kucak açılarak karşılandı – ayrıca para, silah ve malzeme ile. Üstün bir Haçlı-Mısır kuvvetiyle karşı karşıya kalan Esed, akıllıca davranarak ordusunun büyük kısmıyla geri çekildi ve Selahaddin'i küçük bir birlikle şehri savunması için bıraktı. Bunu parlak bir şekilde başardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>İşler kısa sürede karmaşıklaştı. Esed, çökmekte olan Fatımi halifeliği için Mısır'ın veziri olan ve Kudüs Haçlı Kralı I. Amalrik'ten destek isteyen Şavar ile üç yönlü bir iktidar mücadelesine girişti. 1169'da Şavar öldürüldü (bildirildiğine göre Selahaddin tarafından) ve ardından aynı yıl Esedüddin Şirkuh da öldü. Nureddin, Esed'in yerine birini seçmiş olsa da – ki bu Selahaddin değildi – Fatımi halifesi bilinmeyen nedenlerle Selahaddin'i Mısır'ın yeni veziri olarak atamaya karar verdi. Sonraki birkaç ay içinde Selahaddin, kızgın Mısırlı yetkililer tarafından düzenlenen bir suikast girişimini atlattı ve Fatımi alaylarının bir isyanını kararlılıkla bastırdı. O kadar kararlıydı ki, Mısır'da bir daha asla bir ayaklanmayla karşılaşmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Arap tarihçilere göre, Haziran 1171'de Selahaddin'e, Nureddin tarafından Mısır'da Abbasi hilafetini yeniden tesis etmesi "emredildi". El-Adid ölünce ve Selahaddin bazı memurlarını idam ettirip ya da öldürtükten sonra Mısır tamamen onun denetimine geçti. Selahaddin, talihinin bir sonraki sıçrayışını beklerken Tapınak Şövalyelerini manevrayla alt edip Gazze'yi yağmaladı; Akabe Körfezi'ndeki Müslüman deniz ticaretini rahatsız eden Eilat'taki Haçlı kalesini ele geçirdi ve bir Nübye istilasını püskürterek Nübye kasabası İbrim'i aldı. Şam'daki Nureddin'e ganimetin bir kısmını hediye olarak gönderirken (aralarında "en iyi cins bir eşek" de vardı – Selahaddin'in atçılık sezgisini gösterir) Haçlı topraklarını yakıp yıkma fırsatını da kaçırmadı. Hem de orada kalan kâfirleri kovarak Yemen'i işgal etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Nureddin'in Mayıs 1174'teki ölümü üzerine Selahaddin derhal Mısır'da Eyyubi hanedanının kurulduğunu ilan etti... kendisi de doğal olarak sultan olarak. Nureddin'in 11 yaşındaki oğlu güçlü emirler tarafından halife olarak ilan edilmiş olsa da Selahaddin, Suriye'de anarşiden ve bununla birlikte kâfirlerin güçlenmesinden korkuyordu. Ancak önünde imkânsız bir seçenek vardı: Kur'an'ın yasakladığı gibi genç Eş- Salih İsmail'in elinden Suriye'yi almak ya da gerçekleşmesi pek mümkün olmayan bir davet beklemek. Allah'ın izniyle, hırslı bir amca tüm rakiplerini ortadan kaldırmak için Eş-Salih'i Halep'e kaçırınca, Şam emiri çaresiz kalıp Selahaddin'den yardım istemek zorunda kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Kaderin eli iş başındaydı; Selahaddin seçkin 700 savaşçısıyla aradaki çölü aştı, emirler ve Bedevi kabilelerinin katılımıyla Şam'a girdi ve halkın (ki akılsız değillerdi) büyük takdiriyle karşılandı. Bir kardeşini orada bırakıp eski halifeye sadık kalan diğer şehirleri de kısa sürede itaat altına aldı. Ertesi yıl olaylı geçti; Selahaddin, aralarında İsmaili mezhebine mensup "Haşhaşiler"in de bulunduğu birkaç suikast girişiminden kurtulmayı başardı. Sonunda Suriye'de hayatta kalan emirler iyi bir şeyin farkına vardılar ve Selahaddin'i Mısır'da olduğu gibi orada da sultan ilan ettiler. Haşhaşiler ve imparatorluğundaki diğer baş belalarıyla barış yapan Selahaddin - hepsi de Avrupalıları Kutsal Topraklardan kovmanın doğru olacağını kabul ediyordu - İslam'ın kuvvetlerini hazırladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Selahaddin'in Hıristiyanlara karşı savaşı, 1193'teki ölümüne kadar sürdü. Bir dizi Eyyubi zaferi ve Kudüs Haçlı Krallığı'nın büyük bölümünün işgaliyle (kutsal şehrin kendisi de 1187'de dahil) Selahaddin Avrupa'da kötü bir ün kazandı. Bunun sonucu, İngiltere Kralı Aslan Yürekli Richard, Fransa Kralı II. Philippe ve Friedrich Barbarossa gibi isimlerin öncülüğünde düzenlenen, savaşlardan çok katliamlarla anılan Üçüncü Haçlı Seferi oldu. Eylül 1191'e gelindiğinde Haçlı ordusu savaşabilecek durumda yaklaşık 2000 asker ve 50 şövalyeye inmişti. Richard ve Selahaddin sonunda 1192'de Remle Antlaşması'na vardılar; buna göre Kudüs Müslüman kontrolünde kalacak ancak Hıristiyan hac ziyaretlerine açık olacaktı. Bu antlaşma Selahaddin'in en kalıcı mirası oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Genelde [ICON_Science]Bilim ile [ICON_Faith]İnanç pek bir araya gelmez, ama Arabistan için kesinlikle gelir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Arabistan dinî bir uygarlıktır ve Büyük Peygamberlere ulaşmak için diğer oyuncularla yarışmak zorunda değildir; bir Dinin kendiliğinden gelmesini bekleyebilirler. Dinlerini kurduktan sonra birçok cephede hızla ilerleyebilirler. [ICON_Science]Bilim üretimlerini artırmak için Dinlerini mümkün olduğunca çok şehre yayarlar ve çoğu şehre bir Kutsal Alan ekleyerek ibadet yapılarını inşa ederler (bu yapı şehrin [ICON_Science]Bilim, [ICON_Faith]İnanç ve [ICON_Culture]Kültür üretimini artırır). Onların ibadet yapıları diğer uygarlıklar için de eklemesi ucuzdur: Arabistan'ın komşularının Selahaddin'in gazabından kaçınmak için akıllıca bir hamle.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_TITLE">
			<Text>Tomris</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_SUBTITLE">
			<Text>İskit-Massaget Konfederasyonu'nun Sözde Savaşçı Kraliçesi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_QUOTE">
			<Text>Giysim bir İskit pelerini, ayakkabılarım ayaklarımın sert tabanları, yatağım toprak, yemeğimin tek tadı açlıktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik İskit "kraliçesi" Tomris, Herodot, Strabon, Polyaenos, Cassiodorus ve Jordanes'in "tarih"lerinde anılır. Fransız şair Deschamps, 14. yüzyıl baladlarında onu dokuz "Şanlı Kadın"dan biri olarak sayar. Rubens, Allegrini, Mattia Preti ve Gustave Moreau gibi ünlü sanatçılar tarafından resmedilmiştir, oysa gerçekte neye benzediğini kimse bilmez. Doğrusu, Herodot'un aktardığı ve başkalarının tekrar tekrar söz ettiği tek bir askerî çatışma dışında Tomris hakkında bilinen somut pek bir şey yoktur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Herodot'un söyledikleri, büyük ölçüde serbest aktarımla şöyledir...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tomris, MÖ 530 civarında bir grup kabileye liderlik etmiş bir İskit reisinin dul eşiydi. Bu reise kadınının en az bir çocuğu vardı: talihsiz (ya da belki de beceriksiz) Spargapises, atlı savaşçıların ilk safına komuta ediyordu. Bu sırada Kiros, Ahameniş İmparatorluğu'nda (çok sık "Birinci Pers İmparatorluğu" olarak anılır) yönetimi ele geçirmişti; güneye doğru genişleme planları vardı ve bu onu güçlü Mısır'la karşı karşıya getirecekti, ancak önce doğu sınırlarını güvence altına alması gerekiyordu. Zira orada öngörülemez İskitler (Massagetler bunun bir kolu) ortalığı birbirine katıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Kiros önce bilindik oyunu denedi: beladan kaçamıyorsan, onunla evlen. Tomris'e elçiler gönderip evlilik teklifi yaptı. Tomris ki hiç aptal değildi ve Kiros'un kur yaptığının kendisine değil krallığına olduğunu anlayarak reddetti. Bunun üzerine Kiros ordusunu Seyhun Nehri'ne sürdü; düşmanca niyetini gizlemeden gemiler inşa edilmesini emretti. Kuşkusuz bir atı yüzmenin birden çok yolu olduğunu düşünüyordu. Tomris ise iki ordu arasında bir savaş çağrısında bulunan bir mesaj gönderdi (kendisi de ordusunu toplamıştı), kısmen şöyle diyordu: "Köprü kurma zahmetinden vazgeç; üç günlük mesafeye nehir kıyısından çekilelim, sen askerlerinle karşıya geç; ya da savaşı kendi tarafında yapmayı tercih edersen, aynı mesafede geri çekil." Büyük kralın danışmanları konseyde, savaşın Pers tarafında yapılmasını tavsiye ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Ancak Kiros farklı bir planın işe yarayacağına ikna olmuştu. Lidyalı Krezüs'ün tavsiyesi üzerine Kiros, nehri geçip iç bölgelere ilerleyerek İskitlerle onların tarafında karşılaşmayı kabul etti. Orada, barbarların aşina olmadığı şarap ve içkilerle donatılmış bir kamp kurulacaktı. Kamp, bir avuç nöbetçiyle korunacak, Kiros da ordusunu planlanan savaş alanına götürecekti. Ama aslında ordu kısa bir mesafe yürüyecek ve atlıların kamptaki kaçınılmaz saldırısını bekleyecekti. Ardından, onların iyice sarhoş olması için yeterli zaman geçtikten sonra Kiros üzerlerine çullanacak ve böylece zaferi kazanacaktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Ve öyle de oldu. Spargapises'in önderliğindeki sarhoş Massaget-İskit güruhu eziliverdi; Tomris'in oğlu da dahil olmak üzere çoğu esir alınırken, birkaç dakika içinde üçte biri kaybedildi. Bu hezimeti duyan Tomris bir haberci göndererek oğlunun "güç savaşında değil, hileyle" ele geçirildiği gerekçesiyle serbest bırakılmasını istedi. Kiros reddetti ve ayılan Spargapises intihar etti (Herodot bu konuda ayrıntı vermez). Öfkeden kuduran anne, atlı okçularını ve müttefiklerini toplayıp savaşa tutuştu. Yaşlı Yunan'ın anlatımına göre...</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>"Anladığım kadarıyla şöyle cereyan etti: Önce iki ordu ayrı ayrı durup birbirlerine oklarını attılar; sadakları boşalınca yaklaşıp kargı ve hançerlerle göğüs göğüse çarpıştılar ve hiçbiri geri çekilmeyi seçmeden uzun süre savaştılar. En sonunda İskitler üstün geldi. Pers ordusunun büyük kısmı yok edildi ve yirmi dokuz yıl hüküm süren Kiros'un kendisi de can verdi. Kraliçenin emriyle ölüler arasında Kiros'un cesedi arandı. Bulununca, Kiros'un başını kana batırdı ve cesede şöyle hakaret etti: 'Ben yaşıyorum ve seni savaşta yendim, ama yine de senin yüzünden mahvoldum, çünkü oğlumu hileyle aldın; işte tehdidimi yerine getiriyor ve sana kanını doyasıya içiriyorum.' Kiros'un ölümüyle ilgili pek çok farklı anlatı arasında izlediğim bu anlatı bana en inanılır gelenidir."</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Ve bununla birlikte İskitlerin savaşçı reisi Tomris, "tarih"ten kaybolur (gerçekten parçası olduysa)... tıpkı birkaç yüzyıl sonra İskitlerin kendilerinin yapacağı gibi. Ama yine de, bir annenin intikamının yürek titreten bir hikâyesidir bu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Tomris'in İskitya'sı, özellikle Antik ve Klasik dönemlerde her an hızlı ve kesin darbeler indirecek bir tehdittir. Neyse ki katı bir onur kuralı vardır ve asla arkadan bıçaklamaz; sadece başkalarına kötü davranan hakedenlere saldırır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>İskitler, açık Çayır ve Ovaların efendileridir. Tamamen askerî bir uygarlık olup Atlar ve diğer Mera tabanlı kaynakların yakınlarına yerleşmek isterler. Bu konumlar, bol miktarda atlı birim inşa etmelerine ve bir Din başlatmanın anahtarı olan Kurganlarını dikecek arzu edilir yerler bulmalarına olanak tanır (umarız Açık Gök Panteonu Tanrısı'na tapabilecekleri bir din olur). Tomris sizinle aynı kıtadaysa çok dikkatli olun - başka bir uygarlığa karşı yapılan bir Sürpriz Savaş, onu çabucak boğazınıza yapıştırır. Neredeyse aynı anda iki uygarlığa savaş ilan etmek gibidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_TITLE">
			<Text>Trajan</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_SUBTITLE">
			<Text>Imperator Caesar, Optimus Princeps, Roma İmparatorluğu</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_QUOTE">
			<Text>Böl ve yönet!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İmparator Trajan, tahtta kendisinden önce kısa süre hüküm sürmüş sıradan Nerva ve ardından gelen Hadrian ile birlikte, imparatorluğu toprak genişliğinin zirvesine taşıdı. Yetenekli asker-imparator, Roma Senatosu tarafından (belki taraflı olsa da belirli bir bakış açısıyla) resmen optimus princeps (“en iyi hükümdar”) ilan edildi. Trajan, aynı zamanda nispeten hayırsever saltanatıyla da tanınır (en azından diğer imparatorların çoğuna kıyasla); kapsamlı kamu inşaat projeleri başlatmış, ileri görüşlü sosyal politikalar uygulamıştır, ancak bu politikaların çoğu MS 117'deki ölümünün ardından dar görüşlü Senato tarafından terk edilmiştir. Kendisi “Beş İyi İmparator” arasında ikinci sırada kabul edilir (her ne kadar Machiavelli bu terimi 1503'te ortaya atmış olsa da, bu nedenle bu sınıflandırmayı oldukça ihtiyatla karşılamak gerekir).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MS 53 yılında Roma'nın Hispania Baetica eyaletinde, önde gelen bir senatör ve generalin oğlu olarak dünyaya gelen Trajan, tam anlamıyla Romalı bile değildi – belki de bu iyi oldu. Genç yaşta imparatorluk ordusuna katıldı; imparatorluktaki bu kariyer yolu, kişinin neredeyse sürekli devam eden sınır savaşlarından sağ çıkması şartıyla, genellikle iyi şeylere yol açardı. Trajan rütbeleri hızla yükseldi, en tartışmalı sınırlarda çarpışmalara katıldı ve güçlü adamların saygısını kazandı. Konsül olarak aday gösterildi, zengin bir aileyle iyi bir evlilik yaptı (her ne kadar dönemin kayıtları bazı sıradan evlilik dışı faaliyetlere dikkat çekse de) ve yeni İmparator Nerva tarafından Praetorian Muhafızları'nın “teşvikiyle” evlatlık oğlu ilan edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Yaşlı imparator 15 ay sonra öldüğünde Trajan onun yerine geçti ve kısa bir süre sonra Nerva'yı tanrılaştırdı (yüksek mevkilerde dostlarınızın olması işe yarar). Roma'ya girişinde – Trajan o sırada her zamanki gibi sınırlardaydı – pleblere para dağıtarak kalabalıklar arasında popülerliğini garantiledi. Ayrıca, zengin senatör aileleriyle pragmatik ilişkiler kurmaya başlarken bile iktidarı almaya gönülsüz görünerek ustalıkla rol yaptı. İronik bir şekilde, Trajan'ın hükümdarlığının baskın temalarından biri, Roma Senatosu'nun karar alma sürecindeki geleneksel ayrıcalıklarına sürekli olarak tecavüz etmesiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Trajan'ın inşaata karşı bir zaafı vardı; imparatorluk genelinde ve şehrin kendisinde bina projelerine sponsor oldu. Ayrıca, tarihin kendisinin imparator olduğunu unutmaması ihtimaline karşı bu yapılara adını verme zaafı da vardı. Böylece zamanla Trajan Sütunu, Trajan Forumu, Trajan Köprüsü, Trajan Pazarı, Alcantara'daki (İspanya) Trajan Köprüsü ve etrafa dağılmış pek çok yol, su kemeri ve diğer yararlı yapı ortaya çıktı. Ayrıca Roma zaferlerini kutlamak için zafer takları finanse etme zayıflığı vardı; ordusunun Doğu'daki savaşlarda elde ettiği başarılar göz önüne alındığında, fırsat sıkıntısı çekmiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Trajan, Romalılar tarafından daha çok muzaffer bir general olarak yüceltildi (sonuçta, daha fazla toprak ve köle karşısında bir yığın taş daha heyecan verici ne olabilirdi ki?). İlk fethi, Tuna Nehri kıyısındaki “himaye” altındaki Daçya krallığıydı; on yıl önce İmparator Domitian, Roma'nın aleyhine olan bir barış anlaşması yapmak zorunda kalmıştı. Daçya bütünüyle yutulur yutulmaz Trajan, can sıkıcı olduğunu kanıtlamış bir diğer himaye devleti olan Nebati Krallığı'nı (bugünkü güney Ürdün ve kuzeybatı Suudi Arabistan) ilhak etti. MS 113'te Trajan son seferlerine çıktı; doğuda, Roma'nın kabul edemeyeceği bir kralı Ermenistan'a yerleştirme küstahlığını göstermiş olan Part İmparatorluğu'na karşı. Trajan önce Ermenistan'a yürüdü ve onu imparatorluğa kattı, ardından Mezopotamya'da Part şehirlerini ve himaye devletlerini boyun eğdirerek ilerledi. MS 116'nın sonlarında her şey bitmişti; Trajan Part kralını tahttan indirmiş ve kalan krallığın başına Romalı bir kukla yerleştirmişti. Ancak Trajan'ın sağlığı bozulmaya başlamıştı; ayrıca, tüm Küçük Asya'yı fethetme planını tamamlamadan önce, bazı baş belası Yahudi isyancılarla uğraşmak için lejyonlarını geri çekmek zorunda kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Her ne kadar Roma'dan sık sık uzak olsa da Trajan, varlığını hissettirmeyi başardı; kalabalıkları memnun ve destekleyici tuttu. En iyi karşılanan çabalarından biri, Kolezyum'da üç ay süren bir gladyatör gösterisiydi; bu gösteride yaklaşık 11 bin kişi (çoğunlukla köleler ve suçlular) ve binlerce “vahşi” hayvan öldü; sözde beş milyondan fazla seyirci çekti. Biraz daha yardımsever olan ise Trajan'ın Alimenta'yı (şehir ve çevresindeki yetimleri ve yoksul çocukları desteklemek için bir devlet fonu) organize etmesiydi. Bu, Roma vatandaşlarının, en azından İtalyan yarımadasında yaşayanların, durumunu iyileştirmeye yönelik birkaç imparatorluk girişiminden biriydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Tüm bu savaşlar, oyunlar, binalar ve kamu programları pahalıydı. Bu yüzden Trajan, miras aldığı mali krizi çözmeye koyuldu. İlk girişimi, teknik olarak özgür olan Yunan şehirlerinin belediye harcamalarını denetlemek üzere correctores (denetçiler) atamaktı; bunlar ayrıca imparatorluk vergilerinin dürüst bir şekilde toplanmasını da sağladı (Yunan yolsuzluk geleneği göz önüne alındığında akıllıca bir hareketti). MS 107'de Trajan, Roma sikkesini devalüe ederek denarius'taki gümüş miktarını düşürdü ve ardından seleflerinden herhangi birinden daha büyük miktarda denarius bastırdı. Kısa süre içinde, Trajan'ın pahalı eğilimlerine rağmen Roma yeniden borçsuz hale geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Trajan, kendini hasta hissederek son Part seferinden Roma'ya doğru yola çıktı. Ancak Selinus'a (daha sonra elbette Trajanopolis olarak yeniden adlandırıldı) vardığında ödemden aniden öldü – yatakta, Roma imparatorları arasında nadir görülen bir başarı. Trajan'ın ölümü sırasında Roma İmparatorluğu en geniş sınırlarına ulaşmıştı; Hispania'dan Fırat'a, İskoçya'nın ucundan Aşağı Nil'e kadar uzanıyordu. Ardılları, başta Hadrian olmak üzere, zamanlarının çoğunu (sefahat içinde değilken) bu sınırları tahkim etmekle geçireceklerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Roma, oyundaki en büyük imparatorluk olmak için sürekli çabalayacağına güvenebileceğiniz tek uygarlıktır. Trajan, Jül Sezar'ın sözlerini yürekten benimser: "Veni, vidi, vici" (Geldim, gördüm, yendim).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Roma, hızla şehirler kurmak ve ardından Mühendislik'e giden yolu hızlandırmak ister. Mühendislik devreye girdiğinde şehirlere Hamam eklenebilir ve şehirler hızla büyür (Trajan'ın ücretsiz Anıtları sayesinde sınırları da hızla genişler). "Tüm Yollar Roma'ya Çıkar" yetenekleri, şehir ağlarından istikrarlı bir gelir sağlar ([ICON_TradeRoute] İmparatorluk içindeki iç bölgelerden yabancı topraklara giden Ticaret Yolları iyi işe yarayabilir; tüm [ICON_TradeRoute] Ticaret Yollarının iç olması gerekmez.) Ne var ki tüm bu genişleme çatışmaya yol açacaktır; ancak bu, muhtemelen Lejyon'un devreye girdiği zaman olacaktır. Lejyon'un Kale inşa etme yeteneği, Roma için diğer uygarlıklara kıyasla iki çağ daha erken gelir. Bunları etkili bir şekilde kullanmak, onun geniş ve güçlü imparatorluğuna sahip çıkmanın anahtarıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
			<Text>Theodore Roosevelt</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_SUBTITLE">
			<Text>Amerika Birleşik Devletleri'nin 26. Başkanı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_QUOTE">
			<Text>Amerikancılık; cesaret, onur, adalet, doğruluk, samimiyet ve direnç erdemlerini ifade eder—Amerika'yı kuran erdemleri.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Varlıklı bir ailenin evladı, sporcu ve kâşif, büyük avcı, savaş kahramanı, doğa bilimci ve korumacı, vatansever, utanmaz bir emperyalist, yazar, politikacı. Theodore (“T.R.” ya da dostları arasında “Teddy”) Roosevelt, Jr., Amerikan başkanlarının en renklisiydi, İlerleme Çağı'na biçilmiş kaftandı. New York Eyalet Meclisi üyesi, Donanma Bakan Yardımcısı, New York Valisi, William McKinley'in Başkan Yardımcısı ve Amerika Birleşik Devletleri Başkanı olarak reform ve modernleşme ideallerini savundu. Özel hayatında, kayıplar karşısındaki metaneti ve ölümcül tehlikeler karşısındaki cesareti, onun Amerikan erkekliği ideali olarak algılanmasına katkıda bulundu. Teddy Roosevelt sahneye çıktığı andan itibaren gerçekten de “hayattan daha büyük” biriydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ekim 1858'de doğan Teddy, hasta bir çocuktu; şiddetli astımın yanı sıra o dönemde yaygın olan her çocukluk hastalığına yakalanmıştı. Yine de “yaramaz meraklı” biriydi ve kısa sürede zoolojiye tutku duymaya başladı; bu da tahnitçilik hobisine yol açtı (her annenin en büyük kabusu), yedi yaşındayken yerel bir pazardan ölü bir fok balığının başıyla başladı. Anne-babası ve özel öğretmenler tarafından evde eğitim gören Roosevelt, bazı alanlarda bilgili, bazılarında ise kayıtsız bir öğrenci olduğunu kanıtladı. Columbia Hukuk Fakültesi'ne girmesine rağmen hukuku “mantıksız” ve “sıkıcı” buldu ve kısa süre sonra okulu bırakıp siyasete atıldı – meşhur sözüyle “yönetici sınıfından biri olmayı amaçladığını” belirtti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Cumhuriyetçi Parti'nin desteğiyle Roosevelt, 1882 seçimlerinde New York Eyalet Meclisi'nde bir sandalye kazanarak siyasi kariyerine başladı ve eyalet hükümetindeki çeşitli yolsuzluk uygulamalarını ifşa ederek, şehirlerdeki koşulları iyileştirmek için yasa tasarılarına imza atarak adını duyurdu. Ancak siyasi iç çekişmeler hukuk kadar sıkıcı çıktı ve ilk kez “Vahşi Batı”da daha maceralı bir hayata “emekli oldu.”</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>T.R., görev süreleri arasında nüfuzlu adamları rahatsız ederek ve başarısız seçim kampanyalarıyla (örneğin, 1886 New York Belediye Başkanlığı seçimini büyük farkla kaybetmişti) geçirdiği zamanlarda, Dakota Bölgesi'ndeki Chimney Butte Çiftliği'ne gider ve orada kalacağına yemin ederdi. Zaman zaman Doğu'ya geri çekilse de, bir çiftlik sahibi olarak defalarca Batı'ya döndü; ata binmeyi, kement atmayı ve avlanmayı öğrendi. Teddy kısa bir süreliğine şerif yardımcılığı bile yaptı; Batı'daki bu gezileri en iyi, “kovboy yaşam tarzı” hakkında yazdığı bir dizi makale ve kitapla bilinir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Batı'yı ne kadar sevse de, Batı'nın ona karşı özel bir sevgisi yoktu; 1887'nin sert kışı hayvan sürüsünü ve yatırımını silip süpürdü. Roosevelt umutsuzluğa kapılarak Doğu'ya döndü. Ancak bu süreçte vahşi doğaya ve “çetin koşullara dayanmaya” karşı büyük bir sevgi edinmişti. Bu macera aşkı, onu 1909-1911 yılları arasında Afrika'ya yaptığı oldukça tanınmış safaride (burada kendisi ve av arkadaşları Smithsonian Müzesi için 11.000'den fazla hayvan öldürmüş veya tuzağa düşürmüştü) ve 1913-14 Amazon seferinde (Roosevelt'in enfeksiyonlar ve hastalıklar nedeniyle yarıda kestiği) yönlendirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Çiftlik girişimlerindeki başarısızlık Roosevelt'i derinden üzdü. Ancak Teddy daha önce de büyük bir acı yaşamıştı. 24 yaşındayken, iki yıllık eşi Alice, 1884'te kızlarını doğurduktan iki gün sonra hayatını kaybetti. Bundan bir günden kısa bir süre önce, aynı evde sevgili annesi Mittie tifodan ölmüştü. Bu çifte kayıp onu perişan etti ve kuşkusuz Batı'daki macerasına katkıda bulundu. Ancak Aralık 1886'da Teddy, çocukluk arkadaşı Edith Carow ile evlendi; Edith ona günlerini neşelendirecek beş çocuk daha verdi. Mutlu bir evlilik bile macera duygusunu bastıramadı; Edith'le Avrupa balayında Teddy, bir dağcılık ekibiyle Mont Blanc'ın zirvesine ulaştı; bu başarı ona, son derece saygın Londra Kraliyet Doğa Bilimlerini Geliştirme Derneği'ne üyelik kazandırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>İspanyol-Amerikan Savaşı'nın gelişiyle, yeniden macera arayışına giren Teddy, Deniz Kuvvetleri Müsteşarlığı görevinden istifa ederek kendi birliğini kurdu: 'Rough Riders' (Sert Süvariler) olarak bilinen Birinci ABD Gönüllü Süvari Alayı. Yarbay Roosevelt ve adamları, en bilineni San Juan Tepesi Muharebesi olmak üzere birçok sert çatışmada yer aldı ve sonunda hatırı sayılır bir şöhretle eve döndü. Bu şöhret, 1898 New York Valiliği seçimlerindeki kıl payı zaferine kesinlikle yardımcı oldu; Teddy'nin imajının seçmenlerde yankı bulması ilk kez değildi. 1900'deki Cumhuriyetçi Parti kurultayında aday gösterildi ve McKinley'in başkan yardımcısı adayı oldu. Ezici bir çoğunlukla ikinci döneme seçilen talihsiz McKinley, Eylül 1901'de suikasta uğradı; Roosevelt 14 Eylül'de başkanlık yemini etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>T.R., 1909 yılına kadar Amerika Birleşik Devletleri Başkanı olarak görev yaptı. Tıpkı Dakota'lar ve San Juan Tepesi'nde olduğu gibi, geleneklerin, özel çıkarların, büyük tröstlerin ve kurumsal yolsuzluğun üzerinden acımasızca geçti. Kısa sürede 1902 kömür madencileri grevinde arabuluculuğu zorunlu kıldı, demiryolu ücretleri üzerinde federal denetim kurdu, Et Denetim Yasası ve Saf Gıda ve İlaç Yasası'nı başlattı ve Standard Oil ile Northern Securities demiryolu tröstü gibi tekelleri dağıtan 40'tan fazla antitröst davası açtı. Dış politikası da aynı şekilde saldırgandı... 'Büyük Sopa' diplomasisi olarak özetlenir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Teddy, dış politika anlayışını 'yumuşak konuş ve büyük bir sopa taşı' şeklindeki eski atasözüne dayandırdı. Kendisi bunu 'olası herhangi bir krizin yeterince öncesinde akıllı bir öngörü ve kararlı eylem sergilemek' olarak tanımladı. Teddy için bu, barışçıl bir şekilde müzakere etmek ama aynı zamanda büyük sopayla -ticaret ambargosu, askeri müdahale veya işe yarayan her neyse- tehdit etmek anlamına geliyordu. Amerika Birleşik Devletleri'nin küresel bir güç haline gelmesi için Filipinler ve diğer eski İspanyol sömürgelerinin ele geçirilmesinin savunucusu olan Roosevelt'in emperyalist eğilimi açıktı. Ancak en çok hatırlanan iki dış politika girişimi vardır: Panama Kanalı ve Rus-Japon Savaşı'nı sona erdirmek için arabuluculuk yapması nedeniyle kendisine verilen Nobel Barış Ödülü. Dünya sahnesindeki düzinelerce kriz ve durumda Teddy, merkezi ve genellikle etkili bir rol oynadı... büyük sopayı sallayarak.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Popülerliğine ve gücüne rağmen, T.R.'nin halefi olarak Taft'ı desteklemesi Cumhuriyetçi saflarda bir bölünmeye yol açtı. Roosevelt ilerici ilkeleri savunmaya devam ederken, Taft ve partideki birçok kişi onun liderliğini reddetti. Teddy, Cumhuriyetçi Parti'nin başkan adayı olma girişimini kaybedince, halk arasında 'Bull Moose Partisi' (Boğa Sığını Partisi) olarak bilinen İlerici Parti'yi kurdu ve derhal aday gösterildi. Platformu basitti: 'yozlaşmış iş dünyası ile yozlaşmış siyaset arasındaki kutsal olmayan ittifakı dağıtmak.' Bir suikast girişiminden kurtulan (kurşun göğsünde kalmıştı), Teddy yeterli seçmeni etkileyemedi ve Woodrow Wilson'ı başkanlığa taşıyan seçimde ikinci oldu. Bunun üzerine T.R. aktif siyasetten çekildi, ancak Wilson'un politikalarına yönelik sürekli saldırıları, 1918'de Cumhuriyetçilerin Kongre'de yeniden kontrolü ele geçirmesine kesinlikle yardımcı oldu. 6 Ocak 1919'un erken saatlerinde, Roosevelt bir gece solunum sorunları yaşadıktan sonra uykusunda öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Teddy kıtasında büyük bir sopa sallar, ancak kendi haline bırakırsanız barışçıl kalır. Sadece bir Kültür Zaferi'nde onu geçmeye kalkışmayın.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Oyunun başlarında, Amerika'nın tek avantajı kendi kıtalarında +5 [ICON_Strength] Muharebe Gücü'dür. Kıtaları boyunca hızla genişlemek ve yakındaki şehir devletlerinin desteğini kazanmak isteyeceklerdir. Çift güçlü hükümet miras bonusları ile hükümet seçimleri önemlidir; ancak Klasik Cumhuriyet ve Demokrasi, Amerika'nın tercihi olan Kültür Zaferi için en faydalı olanlardır. Film Stüdyoları, Milli Park bonusu ve Sanayi sonrası iki eşsiz birimleri sayesinde 20. yüzyıldan itibaren parlamaya başlarlar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
			<Text>Victoria</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_SUBTITLE">
			<Text>Tanrı'nın inayetiyle, Büyük Britanya ve İrlanda Birleşik Krallığı Kraliçesi, İnanç Savunucusu, Hindistan İmparatoriçesi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_QUOTE">
			<Text>Anlık sıkıntı ve rahatsızlık duygularınızın (çok doğal ve olağan olanlarının) başkaları tarafından görülmesine izin vermeyin.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Prens Albert ile evli, dokuz çocuk ve 42 torun sahibi (sonunda Windsor Hanedanı'nı Avrupa'daki neredeyse tüm monarşilerle akraba yapan), 63 olaylı yıl boyunca Britanya ve imparatorluğuna hükmeden genç Victoria, varsayılan veliaht olarak küçük yaştan itibaren tahta hazırlandı. Çocukluğunu 'oldukça melankolik' olarak tanımlardı. Annesi son derece korumacıydı ve Victoria, 'Kensington Sistemi' adı verilen, davranışın her yönü için karmaşık bir kural ve protokol dizisi altında diğer çocuklardan izole bir şekilde büyütüldü. 'İstenmeyen' olarak nitelendirilen biriyle (annesinin gözünde neredeyse herkes) tanışması yasaklanmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Pek şaşırtıcı olmayan bir şekilde, zeki genç kadın – çok nadiren terk ettiği Saray'da özel öğretmenler tarafından son derece iyi eğitilmişti – tüm kurallardan rahatsızdı. Reşit olduğunda, prenses babası Kral'dan iki istekte bulundu: her gün kendisine refakatsiz bir saat izin verilmesi ve yatağının annesinin dairesinden kaldırılarak kendisine ait bir yatak odası verilmesi. MS Mayıs 1836'da, birçok talipten biri olan Saxe-Coburg ve Gotha Prensi Albert ile tanıştırıldı. Yalnızca ondan çok etkilendi ve kendilerini tanıştıran amcası Belçika Kralı Leopold'a yazarak 'sevgili Albert'in şahsında büyük bir mutluluk umudu' için teşekkür etti. Ancak henüz 17 yaşında olduğundan, herhangi bir evlilik fikrini reddetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Britanya, muhtemelen talihsiz bir naiplikten (annesinin ve annesinin sevgilisi hırslı Sör John Conroy'un yönetimi - Kral William'ın korktuğu ve sadece Victoria'nın yönetecek yaşa gelene kadar yaşamayı dilediği bir ihtimal) ancak Mayıs 1837'de Victoria'nın 18. yaş günü sayesinde kurtuldu. Babası bir aydan kısa bir süre sonra öldü ve o, Büyük Britanya Kraliçesi oldu. İlk işlerinden biri, Conroy'u huzurundan kovmak ve kraliçe anne ile tüm kişisel bağlarını kesmekti. Albert, Victoria ile arkadaşlığını yenilemek için Londra'ya döndü; Ekim 1839'da Windsor Şatosu'nda beş gün sonra evlendiler. Kusurları ne olursa olsun, Victoria üzerinde sakinleştirici ve rahatlatıcı bir etkisi vardı; Victoria aynı zamanda onun sosyal reform ve 'modern' yeniliklere olan inançlarından entelektüel olarak büyülenmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Victoria'nın kraliçe olarak uzun saltanatı, uzak diyarlardaki savaşların bir listesi olarak görülebilir: Anglo-Afgan Savaşları, Afyon Savaşları, Anglo-Sih Savaşları, Xhosa Savaşları, Anglo-Burma Savaşları, Kırım Savaşı, Anglo-İran Savaşı, Hint Ayaklanması (kendisine 'İmparatoriçe' unvanını kazandıran), Ashanti Savaşları, Zulu Savaşları, iki Boer Savaşı, Mehdi Savaşı ve Boxer Ayaklanması ve diğer askeri maceralar. Pax Britannica'nın gerçekliği çok fazla kan dökülmesi anlamına geliyordu. Ancak o tüm bu aptallıkları pek çok başbakanına ve Parlamento'ya bırakırken, günlerini kendi uğraşlarıyla geçirdi... tekrarlanan gebelikler ve Albert'in teşvikiyle alt sınıflar için sosyal reform.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>İngiltere, sanayi toplumunun tüm hastalıklarından (ve daha fazlasından) mustaripti ve Victoria ile Albert'in temsil ettiği Taht, bunları ele almada öncülük etti. Bazıları, talihsizlerin ister içki, ister uyuşturucu, ister yoksulluk olsun, kendilerini rahatsız eden ne varsa 'iyileştirdiği' kişisel çaba felsefesine inanıyordu. Ancak çoğu kişi, hükümetin ve/veya zenginlerin, 'yıkanmamış kitlelerin' ortak kaderini iyileştirmeye bakması gerektiğine inanıyordu. İngiltere'nin dört bir yanında, birçoğuna Victoria ve/veya Albert'in itibarını ödünç verdiği yüzlerce hayır kurumu kuruldu. Robert Owens'ın ütopik toplulukları gibi sosyal 'deneyler' başlatıldı. Dickens ve Thackeray gibi yazarlar, çalışan sınıfların içinde bulunduğu kötü duruma dikkat çekti. İngiliz kraliyet ailesinin hâlâ hükümet işleri üzerinde, sadece kamuoyunu etkileme yoluyla da olsa, bir miktar etkisi olduğundan, Victoria, İlköğretim Yasası (on yaşına kadar her çocuğa ücretsiz eğitim sağlanması) ve Evlilik Sebepleri Yasası (boşanmayı dini bir mesele olmaktan çıkarıp yasal bir mesele haline getiren ve bir kadının daha sonra kendi medeni hakları ve mali durumu üzerinde tam kontrole sahip olmasına izin veren) gibi reformlarda ağırlığını koydu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bu arada Albert'in, halkın kaderini iyileştirmenin bir yolu olarak bilime olan ilgisi – kendilerini eğlendirecek bir şeye ihtiyaç duyan üst sınıf amatör meraklıların da paylaştığı bir ilgi – Victoria'ya da geçti. Taht, dünyayı dolaşan, dağlara tırmanan, çölleri aşan ve ormanlarda didinen, egzotik hayvanları öldüren veya toplayan, ilkel kabilelerin arasına karışan ve genel olarak her yere burunlarını sokan tüm bu İngiliz maceraperestlerini teşvik etti ve hatta zaman zaman finanse etti. Akılcılık hızla yayılıyordu ve Victoria bile teknolojinin toplumsal düzeni kurtarıp ahlaki çürümeyi durdurup durdurmayacağını merak ediyordu. Binlerce kişi, Kraliyet Bahçıvanlık Derneği, Londra Kraliyet Doğa Bilimlerini Geliştirme Derneği ve Tüm Ulusların Sanayi Eserleri Büyük Sergisi (1851, ilk 'dünya fuarı')'ndaki sergileri görmek için akın etti. Pratik tarafta, '1858 Büyük Kokusu', Taht'ın Viktorya İngilteresi'nin en büyük mühendislik başarısı olan Londra kanalizasyon sisteminin finansmanına yardım etmesine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Aralık 1861'de Prens Albert tifodan öldü. Kalbi kırık, asık suratlı ve metanetli Victoria, hayatının geri kalanında yas haline girdi. İskoç uşağı John Brown'un sadık ve neredeyse sürekli varlığından bir miktar teselli bulduğuna dair söylentiler olsa da. İlişkileri ne olursa olsun, Albert'in ölümünden sonra Victoria kalelerinde ve saraylarında inzivaya çekildi, halka açık görünmelerini kısıtladı ve hayatının geri kalanında Londra'ya nadiren ayak bastı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>1887'deki Victoria'nın Altın Jübilesi zamanında Britanya İmparatorluğu zirvesine yakındı. Dünyanın ilk gerçek 'süper gücüydü'; dokunaçları dünya çapında toplumun, kültürün, finansın ve siyasetin her köşesine uzanıyordu. Kutlama, Victoria'nın isteği doğrultusunda ölçülü – ve ahlaki – idi; Westminster Abbey'de bir alay ve şükran ayininden oluşuyordu. Victoria'nın Elmas Jübilesi yaklaşırken, Victoria, İngiliz veya İskoç (veya başka herhangi bir yer) tarihindeki en uzun süre hüküm süren hükümdar olarak George III'ü geçti. Yine, Jübile'nin onun hükümdarlığından ziyade İmparatorluğun bir festivali olmasında ısrar etti. Ocak 1901'in başlarında, hüküm süren Kraliçe Victoria kendini 'zayıf ve rahatsız' hissediyordu; 22 Ocak'ta, ölümde de hayatta olduğu gibi onurlu ve ölçülü bir şekilde sessizce öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Victoria, istediğini elde ettiği sürece kibar ve nazik genç bir hanımefendidir. Ama onu kıtanıza sokmazsanız, hiç de eğlenmez!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>İngiltere (ve Victoria), Britanya gücünü dünya çapında her kıtaya yansıtma ustalarıdır. Başlangıçta denizlerin kontrolünü ele geçirmek için Kraliyet Donanma Tersanesi ve Deniz Kurtlarını kullanacak, ardından Sanayi çağında Kızıl Ceketlilerle ilerleyerek dünya çapındaki mevzilerini sağlamlaştıracaktır. Bu geniş erişim, İngiltere'nin iki katına çıkmış Arkeolojisini tamamlayarak Kültür Zaferi'ne doğru büyük bir sıçrama yapmalarını sağlayacaktır.</Text>
		</Row>
		</BaseGameText>
</GameData>