<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<EnglishText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Babil, Bilim Zaferi'ni kazanma anlayışını kökünden değiştirir. Geleneksel yollarla [ICON_Science] Bilim elde etmek yerine Buluş'ları tetikleyerek bilim yarışında sıçrama yapmayı hedefler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Babil'in stratejisi, eşsiz yeteneklerini kullanarak bilim yarışında sıçrama yapmasına dayanır. Hammurabi, her tur -%50 [ICON_Science] Bilim cezasıyla boğuşmak zorundadır; ancak Buluş'lar, araştırmayı yalnızca bir miktar hızlandırmak yerine teknolojileri tamamen açığa çıkarır. Ayrıca Hammurabi, her bölgeden bir tane inşa etmeye çalışır; zira diğer eşsiz yeteneği, yeni bir bölgeye ilk binayı ücretsiz olarak kazandırır. Son olarak, eşsiz binası Palgum, ek [ICON_Production] Üretim sağlar. Yetenekli bir Babil hükümdarı, eşsiz birimi Sabum Kibbitum'u haritayı keşfetmek için kullanarak, fazladan görüş ve hareket kabiliyeti sayesinde Doğa Harikaları, diğer Uygarlıklar, Kabile Köyleri vb. bularak daha fazla Buluş tetikleyebilir. Hammurabi, bir Bilim Zaferi'ne ulaşmak için en uygun liderdir.</Text>
		</Row>
		<!-- civs -->
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_LOCATION">
			<Text>Mezopotamya, günümüz Irak'ı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_SIZE">
			<Text>Yaklaşık 30.000 mil kare (50.000 km kare)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_POPULATION">
			<Text>Babil'in kendisi yaklaşık 200.000 kişiyi barındırıyordu ve muhtemelen zamanının en kalabalık şehriydi. İmparatorluğun nüfusu, hangi şehirlerin siyasi yapıya dahil edildiğine ve hangilerinin dışarıda bırakıldığına bağlı olarak büyük ölçüde dalgalanıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_CAPITAL">
			<Text>Babil</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Babil, Mezopotamya'dan doğdu: Fırat ve Dicle nehirleri arasında, günümüz Bağdat'ının hemen güneybatısında kalan topraklarda, MÖ 2000 civarında. O dönemde bu halk Babilliler olarak değil, Amoritler olarak biliniyordu. Sumu-abum adlı bir kabile reisi, kendisini ve halkını komşu şehir devleti Kazallu'dan bağımsız ilan ederek ilk Babil hanedanını kurdu. Ancak Babil, en ünlü hükümdarı Hammurabi'nin yönetimine kadar küçük bir şehir devleti olarak kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hammurabi, Babil'in altyapısını iyileştirdi ve sınırlarını bir dizi ittifak, ihanet ve fetih yoluyla genişletti. İmparatorluğunu, Hammurabi Kanunları'nda toplanan bir dizi yasayla yönetti; bu yasalar, suç ve cezanın nasıl ele alınması gerektiğini ayrıntılı bir şekilde belirtiyordu. Son derece spesifik ve mantıklıydılar: Çoğumuz bu yasalardaki 'göze göz, dişe diş' deyimine aşinayızdır ancak yasalar ayrıca hırsızlık fiyatlarını (bir öküzü çalmanın cezası orijinal fiyatının otuz katını ödemektir), tıbbi ihmali ve diğer suçları da detaylandırıyordu. Önemli olarak, Kanunlar, suçluluğu kanıtlanana kadar masumiyet varsayımını içeriyordu ki bu o zaman için bir yenilikti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hammurabi sık sık askeri seferlerde bulunsa da, uzaktan yönetmeye devam ederek hızla büyüyen imparatorluğuyla kişisel bir bağ kurmayı sürdürdü. Kırk iki yıllık saltanatının sonunda, güney Mezopotamya'nın tamamını kontrol ediyordu. Babil şehri bu imparatorluğun başkenti olarak kuruldu ve Mezopotamya'da zenginlik ve gücün kalbi haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Babil, Hammurabi'nin MÖ 1750'de ölümünden sonra gerilemeye başladı. Haleflerinin hiçbiri, devasa imparatorluğu bir arada tutacak aynı vizyona, ittifaklara veya askeri hünerlere sahip değildi (en azından hiçbiri, Hammurabi gibi yaşarken tanrılaştırılmadı - bu, ulaşılması gereken çok yüksek bir çıtaydı). Hammurabi'nin hemen ardılı olan Samsu-iluna, Hammurabi'nin inşa ettiği imparatorluğun çökmeye başladığını gördü. Asurlular, Hammurabi'nin genişlemelerine karşı direndi ve halefleri sınırları koruyamayarak Babil'i yeniden küçük bir şehir devletine dönüştürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Sonraki birkaç yüz yıl boyunca Babil, defalarca devrildi, yağmalandı ve fethedildi. Mahsul kıtlıkları, güçlü bir hükümdarın olmayışı ve dış çatışmalar, şehrin kendi sınırları içinde bile istikrarlı bir zemin kazanmasını engelledi. Hititler, Kassitler, Keldaniler, Aramiler ve son olarak Asurlular, toprakları bir süreliğine sahiplendiler. Kassitler döneminde Babil, özellikle matematik, tıp ve astroloji alanlarında yeniden bir refah dönemi yakaladı ('Karanduniash' adıyla). Şehri dört yüz yıldan fazla bir süre ellerinde tuttular, ta ki başka bir fatih tarafından ele geçirilene kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Asur yönetimindeki Babil'in son döneminde, Asur kralı Sanherib'in hükümdarlığı sırasında Babil, sürekli bir huzursuzluk ve isyan halindeydi. Sanherib, bunun ancak şehri yerle bir ederek durdurulabileceğini düşündü. Şehir yandı. Sanherib surları yıktı ve şehri harabeye çevirerek dini tapınaklarını ve saraylarını yok etti. Sanherib'in kendi oğulları, babalarının yaptıkları karşısında şok oldular ve kefaret olarak onu öldürüp şehrin yeniden inşasına yardım ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Keldani kralı Nabopolassar, MÖ 612'de şehri yeniden inşa etmeye başladı. İlk olarak ittifaklar kurdu ve ardından oğlu Kral Nebukadnezar II, Babil'i antik dünyanın en güzel harikalarından biri haline getirdi. Bir mimari sanat telaşıyla Nebukadnezar, Etemenanki ziguratını ve İştar Kapısı'nı inşa etti. Rivayet edilir ki, eşi için Babil'in Asma Bahçeleri'ni de yaptırmıştır, ancak bu bahçelerin yeri hiçbir zaman doğrulanamamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>MÖ 500 civarında diğer birçok bölge gibi Babil de Persli Büyük Kiros'un eline geçti. Kral II. Kiros ve sonunda Kral I. Darius döneminde Babil, 9. Satraplık'ın (eyalet) başkenti ve Pers İmparatorluğu'nun idari merkezi yapıldı. Bir kez daha bilginlere ve sanatçılara ev sahipliği yapan bir şehir haline geldi. İki yüz yıl boyunca şehir refah içinde yaşadı. Ancak zamanla, özellikle vergiler artırıldığı halde bunun karşılığında önemli bir yapısal iyileştirme yapılmadığında, şehir ayaklandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Babil, Büyük İskender'in fethine tanıklık etti; İskender şehre bir kez daha zenginlik ve bilgi getirdi. On iki yıl boyunca, geçmiş altın çağların yankıları bölgede dalgalanıp durdu. İskender'in ölümü ve imparatorluğunun birçok generale akılsızca bölünmesi, nüfusun bir kısmının 'nakledilmesiyle' birleşince, şehir devleti bir kez daha ticari önemsizliğe sürüklendi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Fetih, yıkım ve yeniden inşa döngülerine rağmen Babil, akademik ve mimari üstünlük dönemleri sayesinde tarihsel hafızamızda sağlam bir yer edinmiştir. Asma Bahçeler'in bir zamanlar Babil'de bulunup bulunmadığı tartışmalı olsa da, şehir hâlâ başka mimari harikalara sahiptir. Fetih dönemlerine rağmen Babil hiçbir zaman tamamen yerle bir edilmemiş veya tuzlanmamıştır. Aksine, fatihler bir dereceye kadar bazı unsurların kalmasına izin vermiştir. İştar Kapısı'nın parçaları, tabletler ve hatta döşemeler hâlâ antik alanda, günümüz Irak'ında bulunmakta ve gün yüzüne çıkarılmayı belki de yeniden inşa edilmeyi beklemektedir.</Text>
		</Row>	
		<!-- leaders -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_TITLE">
			<Text>Hammurabi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_QUOTE">
			<Text>Anu ve Bel, adımı zikretti: Hammurabi, yüce prens, takva sahibi; yeryüzünde doğruluğun hüküm sürmesini sağlamam için çağırdılar beni.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Babil'in adı, zirvesinde olduğu üç bin yılı aşkın bir süre öncesine rağmen, lüks ve güçle eş anlamlı olarak yaşamaya devam ediyor. Babil kralları arasında Hammurabi'nin adı da sert adalet ve akılcı yönetimle anılmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hammurabi, Babil'in Amorit hanedanının ilk hükümdarıydı. Babası Sin-Muballit'in yerine nispeten genç yaşta geçti. Babası, hükümdarlığı sırasında krallığın temelini atmış ancak komşu Larsa şehrine karşı başarısız bir askeri seferin ardından pek de fatih sayılmazdı. Bu durum, muhtemelen onu tahtı erken zamanda oğlu Hammurabi'ye bırakmaya zorladı – bu, herkesi memnun edecek bir düzenleme olurdu: Larsa ve kralı Rim Sin I, görünüşte iç işlerine odaklanmış genç tahta sahip olunca daha rahat nefes alabilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hammurabi, hükümdarlığına babasının krallığın iç yapılarını iyileştirme çalışmalarını sürdürerek başladı. Bunun bir parçası da MÖ 1754'te yazdığı (ya da daha doğrusu kayalara kazıdığı) ve Hammurabi Kanunları olarak bilinen yasalar dizisiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Hammurabi Kanunları, dört ton ağırlığında devasa bir diyorit levhaya çivi yazısıyla kazınmıştı. Yasalar, Lex Talionis yani kısas adaleti etrafında dönüyordu – “göze göz, dişe diş” deyimi işte bu Kanunlardan alınmadır. Buradaki düşünce, belirli suçlara belirli cezalar verilmesi ve sanık hüküm giydikten sonra herhangi bir yoruma gerek kalmamasıydı. Cezaların çoğu acımasızdı ve bu da pek çok suçu caydırmaya yetiyordu. Suçluluğu belirlemek için kullanılan sınavların hepsi günümüz standartlarında geçerli olmazdı (örneğin, bir kadının kocasına sadakatsiz olup olmadığını anlamak için yüzdürme testi).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Babil'de Hammurabi, şehir surlarını güçlendirdi ve kanallar ile su kemerlerine dayanan bir sulama sistemi geliştirdi. Ayrıca tanrıları için görkemli tapınaklar inşa etmeye başladı. Bu durum onu halk arasında popüler kıldı ve vatandaşlık bilincini yükseltti ki tam da ihtiyacı olan şey buydu. Çünkü Larsalıların sandığının aksine Hammurabi, gerçekten de Güney Mezopotamya'yı fethetmeye niyetliydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Babasının yenilgisinin intikamını almak için Larsa'ya saldırma tuzağına düşmek kolay olabilirdi. Daha sıradan bir kral bunu yapardı. O ise, Elamlılar adlı bir topluluk Orta Mezopotamya'yı işgal ettiğinde kendisini Larsa ile müttefik yaptı (bunlar Anşan şehrini kuran aynı Elamlılardır). Onların yardımıyla Elamlıları hızla ve kolayca yendi, ancak bu ittifak amacına hizmet eder etmez Hammurabi okları tersine çevirdi. Nippur ve Lagaş şehir devletlerine giderek Uruk ile İsin'i (Larsa şehirleri) almak için onlarla ittifak kurdu. Ardından müttefiklerine ihanet ederek Nippur ve Lagaş'ı da ele geçirdi. Bu sürekli ittifak ve ihanet dansına rağmen, Güney Mezopotamya'nın tamamı kontrolü altına girene kadar istekli müttefikler bulmaya devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Hammurabi'nin fethi Larsa'nın alınmasıyla sona ermedi. Gözlerini kuzeye, Kral Zimri-Lim'in elindeki Amorit Mari Krallığı'na çevirdi. Mari zengindi ve su kaynaklarını kontrol ediyordu. Hammurabi, Fırat Nehri'nin kullanımı için şehirle müzakere etmeye devam etmek yerine Mari'ye meydan okudu. Şehri fethetmek yerine yerle bir etti; muhtemelen tüm Mezopotamya'ya bir mesaj göndermek için: Müzakere koşullarını belirleyecek olan kişi oydu. Hammurabi oradan kuzeye, Eşnunna'ya doğru ilerledi ve MÖ 1755 itibarıyla tüm Mezopotamya'nın hâkimi oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>İstilaları aksini söylese de zalim bir kral değildi. Kendisine bani matim, yani ülkenin kurucusu denirdi. Topraklarını genişletmek için seferdeyken bile halkını düşünürdü. Yöneticilerine şehrin bakımı ve süslenmesi için talimatlar içeren mektuplar gönderirdi. Hammurabi'nin kanunları yalnızca katılığıyla değil, aynı zamanda merhamet kapasitesiyle de yenilikçiydi – örneğin suçlular başlangıçta masum sayılırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Hammurabi, babası gibi, oğlu Samsu-Iluna'ya tam yetkiyi devralmadan önce bir kralın görevlerini emanet ettiği için, yaş ve hastalık kendisini bulduğunda endişelenmedi. Ancak MÖ 1750'de Hammurabi'nin ölümünün ardından Samsu-Iluna, gelen istilaları durdurmayı başaramadı. Ölümünden bir yıl bile geçmeden krallığı çökmeye başladı. Halefleri karizma, zeka veya mütevazı bilgelikten yoksun olduğu için mi, yoksa ittifiklar sürdürülemediği için mi bilinmez; krallık bir daha asla Hammurabi'nin hükümdarlığındaki kadar geniş ve güvenli olamadı.</Text>
		</Row>
		<!-- units -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BABYLONIAN_SABUM_KIBITTUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hammurabi'nin zamanından sonra Babil, Asurlular tarafından işgal edildi ve onlar Mezopotamya savaş sanatını yeniden şekillendirdi. Asur Kralı III. Tiglat-Pileser, başlangıçta askere alınmış çiftçilerden oluşan bir topluluğu ele alarak, farklı birimlerin farklı görevler üstlendiği (örneğin ikmal hatları, haberleşme, istihkâm vb.) entegre bir ordu haline getirdi. Ayrıca Asur birlikleri, çağdaşlarının çoğu hâlâ tunç kullanırken demir silahlar kullanıyordu. Asur sabum kibittum'u – şok birlikleri – dehşet verici olmalıydı. Geride bıraktıkları kesinlikle öyleydi; Asur kralları anıtlarında şu sözleri tekrarladılar: “Yıktım, harap ettim ve ateşle yaktım.”</Text>
		</Row>
		<!-- buildings and districts -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALGUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mezopotamya, suyla karmaşık bir ilişkisi olan bir diyardır. Kurak çöl ile taşkınlara yatkın Dicle ve Fırat arasında kalan Babilliler, nehirlerini kontrol etmeyi öğrenmek zorundaydı. Ve kontrol ettiler de; hatta akışı palgum adı verilen küçük ölçekli kanallar aracılığıyla yönlendirerek görkemli bahçeleri beslediler. Babil'in Asma Bahçeleri, tarihçilerin umduğu kadar iyi belgelenmemiş olsa da Ninova'da Asur Kralı Sanherib, su kemerleri ve karmaşık kanallarla beslenen lüks bir bahçe inşa etti – çoğu zaman aynı su yolunun farklı noktalarda dağları yararak ve kanyonların üzerinden yükselerek geçmesi sağlandı – böylece abanoz ve gül ağacı gibi egzotik ağaçların sarayın içinde büyümesine olanak tanındı. Bu kanallar büyük kireçtaşı bloklarıyla güçlendirilmiş ve özel savak kapaklarıyla kontrol edilmiştir. Kral bunlarla gurur duyuyordu; şu sözleri kazıttı: “Derin vadilerin üzerine, beyaz taş bloklardan bir köprü kurdum. O suları onun üzerinden akıttım.” Irak'taki Yezidi etnik grubu, bu karmaşık su kemerleri ve kanallar inşa etme geleneğini 20. yüzyıla kadar sürdürmüştür.</Text>
		</Row>
		<!-- improvements -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MAHAVIHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vihara, Sanskritçe ve Pali dilinde Budist manastırı anlamına gelen terimdir; “Maha” basitçe “büyük” demektir, dolayısıyla “mahavihara” manastır hayatı için büyük bir merkez anlamına gelir. Bir viharadaki Budist rahipler, yalnızca meditasyon yoluyla aydınlanma arayan sessiz ibadetçiler klişesi değildir. Aksine, birçok manastır aktif öğrenme yerleridir – adananlar geniş bir bilgi yelpazesine maruz kalır ve dinî ile bilimsel gerçekleri tartışmaya teşvik edilir. Nalanda'daki mahavihara, tam da bu tartışma ve alışveriş için Asya'nın dört bir yanından ziyaretçi çeken devasa bir kompleksti. İçinde hem Budizm'in hem de edebiyat ve bilimin bilgisini barındıran bir kütüphane bulunuyordu; Nagarjuna'nın Madhyamaka'sı ya da boşluk doktrini ile hem Budizm hem de Hinduizm için hayati öneme sahip Sanskrit metinleri olan Dört Veda gibi birçok ünlü metni içeriyordu. Vihalar günümüzde hâlâ mevcuttur – Tayca'da “wihan” ve Kmerce'de “vihear” terimleri, bir Budist tapınağındaki ana işlevsel yapıyı ifade eder.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_TRADING_DOME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Semerkant'ın en yenilikçi mimari özelliklerinden biri kubbeleridir. Mimarlar, bir yapının üzerine tek bir kubbe inşa etmekle yetinmeyip kubbe üstüne kubbe ekleyerek onları birbirine bağlamış ve sağlam ama ferah bir iç mekân yaratmışlardır. İç kısımda bunların çoğu, gösterişli İslami mukarnaslar – süslü dekoratif tonozlar – ile bezelidir. Buhara, Semerkant ve Taşkent'i birbirine bağlayan yolların kesiştiği noktadaki ticaret kubbesi olan Çorsu Çarşısı, bu mimarinin bir örneğidir. Semerkant'ın zirvesinde çarşının içinde Çin, Hindistan, Avrupa ve Orta Doğu'dan – yani neredeyse bilinen dünyanın tamamından – mallar ve insanlar bulunurdu.</Text>
		</Row>
		<!-- city states -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>14. yüzyılda Khmer İmparatorluğu gerilerken, onun egemenliği altındaki topraklar kendilerini göstermeye başladı. Günümüz Tayland'ındaki Çao Phraya vadisinde, Tay dili ve Lao dili konuşan halkların yaşadığı “mueang” adı verilen bir dizi Theravada Budist şehir devleti, Khmer'den ayrılarak kendi dilsel ve kültürel bağımsızlıklarını ilan ederken Khmer'in dinini, kraliyet geleneklerini ve diğer birçok kültürel ve hukuki özelliğini korudu. Mueang'ler, “mandala devletleri”ydi; belirlenmiş sınırları olmayan ancak güzelliği, sanatsal başarıları ve kozmopolit bakış açısını vurgulayan bir şehir merkezli krallıklardı – o zamanın ülkelerini bugün haritada gördüğümüz sınırlı yapboz parçaları (ya da mevcut oyununuzdaki sınırları belli uygarlıklar) gibi değil, manzaradan insanları ve gücü kendine çeken mıknatıslar gibi düşünün. Güç ve kâr, belirli mallar – özellikle porselen ya da tütsü (aynı dönemden bir Lao mueang'i olan Vientiane'nin adı “sandal ağacı şehri” anlamına gelir) – üzerindeki kraliyet tekelleri yoluyla elde edilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mueang'ler Khmer'den kurtulunca birbirleriyle savaşa tutuştular. 14. ve 15. yüzyıllar boyunca bunlardan biri baskın hale geldi. Hindu destanı Ramayana'daki (Tayca'da Ramakien) şehirden adını alan Ayutthaya, önce Çao Phraya nehir ovasının merkezi, daha sonra da Güneydoğu Asya anakarasında önemli bir güç haline geldi; öyle ki Avrupalı gezginler onu Hindistan ve Çin ile karşılaştırıyordu. Yükselişi sırasında Ayutthaya, özellikle 1500'lerde Ayutthaya'yı fetheden ancak hırslı savaşçı-kral Naresuan tarafından püskürtülen Birmanyalılar olmak üzere komşularıyla diplomatik ve askeri mücadelelere girdi. Ayutthaya aynı zamanda saldırgan da olabilirdi: zirvesinde Kamboçya, Malezya'nın bazı kısımları ve Laos, Ayutthaya kralları tarafından kontrol ediliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Şehir 1600'lerde parladı ve krallığa bazı gezginler tarafından daha tanıdık gelebilecek bir isim verildi – Siam (kendisi bir Khmer sözcüğünden ya da muhtemelen bir Çin teriminden türemiştir). Ayutthaya kralları dünyaya karşı meraklı ve açıktı; uluslararası diplomasinin zorlu alanında yol alabilmek için Japon, Arap ve Avrupalı danışmanlar istihdam ettiler. Çao Phraya nehrinin ortasında bir ada üzerinde bulunan şehrin kendisi, o zaman için büyük sayılabilecek yaklaşık çeyrek milyon nüfusa sahipti ve kozmopolit, çok dilli bir yapıya sahipti – Japon, Çinli ve Avrupalı topluluklar şehirde yerleşmiş ve yerel halkla kaynaşmıştı. Cinsiyet rolleri de Doğu Asya, Güney Asya veya Avrupa'ya kıyasla nispeten ilericiydi. Çinli bir gezgin şöyle demiştir: “[Siyamlıların] geleneğidir ki tüm işler eşleri tarafından yürütülür” ve Alexander Hamilton, “Siyam'da kadınlar mal alımında yegâne tüccarlardır” notunu düşmüştür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ayutthaya gerilemedi; çöktü. Daha doğrusu, bir kez daha Burma ordusuna çarparak çöktü. 1767'de Birmanyalılar Ayutthaya'yı yağmalayıp yok ettiler; tapınaklarının altınlarını, yetenekli zanaatkârlarının çoğunu götürdüler ve şehrin büyük kısmını ateşe verdiler. Siam birkaç yıl sonra daha güneyde, kısmen Krung Thep adı verilen ve yabancılar tarafından Bangkok olarak bilinen bir şehirde yeniden yapılandı. Bugün Siam – Tayland – bölgede bir Avrupa gücü tarafından resmen sömürgeleştirilmemiş tek ülke olarak kalmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Johannesburg'un hikâyesi zenginlik ve çatışmanın öyküsüdür. Johannesburg'un üzerinde kurulu olduğu toprak, insanlığın milyonlarca yıldır var olduğu bir yerdir ve bundan çok daha yakın bir zamanda San, Sotho-Tsawana ve diğer Afrika halkları tarafından iskân edilmiştir. Ancak ardı ardına gelen Avrupa imparatorlukları dalgaları, önce Hollandalıların, ardından İngilizlerin bölgede varlık göstermesiyle Güney Afrika'yı sonsuza dek değiştirecekti. İkincisi birincisinin yerini alırken, Hollandalı yerleşimciler kuzeye, Güney Afrika'nın içlerine doğru ilerledi ve iç bölgelere yerleştiler. 1880'lerde, Johannesburg'un kurulacağı yerde, bir yerleşimci Witwatersrand altın yatağını keşfetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bunun ardından şehir hızla büyüdü; define avcıları bölgeye altın aramak için akın ederken, toprak baronları toprakları kontrol etmeye çalışıyor, Güney Afrika'nın dört bir yanından işçiler madenlerde iş bulmak için geliyordu. Madenciler, gangsterler ve bölgenin her yerinden gelen diğer kişilerle dolu vahşi bir yer olmalıydı; belki de şaşırtıcı bir şekilde, Zulu erkeklerinin egemen olduğu bir çamaşırhane sektörü de buna dahildi. Hollandalı Afrikanerler ve İngiliz yerleşimciler büyüyen şehre isimlerini verse de (“Johannes” o zamanlar en popüler Hollandalı isimdi), nüfusun büyük kısmı Afrikalıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Bölge o zamanlar Zuid-Afrikaansche Republiek – Boer (Hollanda) Güney Afrika Cumhuriyeti tarafından kontrol ediliyordu. Bu devlet, Birinci Boer Savaşı'nda İngiliz genişlemesine direnmiş ve kısa bir süre bağımsız bir cumhuriyet olarak varlığını sürdürmüştü. Ancak bu devlet, İkinci Boer Savaşı'nda İmparatorluğa direnemeyecek, bu savaş Johannesburg'un nüfusunun azalmasına (ve Çinli topluluğunun kurulmasına) tanıklık edecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Madencilere odaklanma Johannesburg'u tanımlayacaktı. Siyah Afrikalı maden işçileri için yerleşim yeri olan Soweto, merkez şehrin kendisiyle rekabet edecek ya da onu aşacak bir büyüklüğe ulaştı ve 1948'de tamamen uygulamaya konan ırkçı apartheid sistemi altında bu işçilerin hareketleri kısıtlandı ve hakları budandı. Bu gerilimler 1976'da, siyah öğrencilerin apartheid'a karşı yürüdüğü Soweto ayaklanmasıyla patlak verdi. Polis buna ateş ederek karşılık verdi. Bunun sonucunda Soweto ve Afrika Ulusal Kongresi (ANC) apartheid'a karşı direnişte öncü bir rol kazandı ve ANC 1994'te iktidara gelerek apartheid'a son verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bugün Johannesburg, Güney Afrika'nın en büyük şehridir. Madencilik önemini yitirmiş olsa da madenciler ve polis arasında hâlâ çatışmalar yaşanmaktadır, ancak şehir bir sanayi kenti olmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Slavlar, Avrupa sahnesine Roma İmparatorluğu'nun sonlarına doğru çıkan ve Romalılar, Yunanlar ile Bizanslılar'ın 'barbar' olarak adlandırdığı Avrupalı topluluklardan biriydi. Almanlar'ın doğusunda ortaya çıkan Slavlar, Doğu Avrupa'ya yayıldı ve Rusya, Polonya, Çekya gibi pek çok devlette çoğunluğu oluşturdu. Wolin, Polonya kıyılarının hemen açıklarında bir ada üzerinde kurulmuş olan en eski Slav yerleşimlerinden biriydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Baltık Denizi kıyısında yer alan Wolin, 10. ve 11. yüzyıllarda önemli bir ticaret noktası ve çeşitli gruplar için askeri bir karakol işlevi gören erken dönem Slav yerleşimiydi. Viking gemileri Baltık'ı yara yara ilerlemeye başladığında, Wolin gibi yerleşimler hem ticaret (Vikingler sadece yağmacı değildi!) hem de askeri seferler için üs olarak giderek daha hayati hale geldi. Hıristiyanlaşmayla birlikte kasabanın gücü ve nüfuzu azaldı – Danimarka kuvvetlerinin tekrarlanan yağmaları da işe yaramadı – ancak Orta Çağ'ın sonlarında şehir, Kutsal Roma Cermen İmparatorluğu'nun şehir devletlerinden biri oldu. Almanlar'ın yanı sıra Slavlar'ı da içinde barındıran orta çağ devleti Pomeranya'nın önemli bir parçasını oluşturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Şehir, fetihler ve veraset yoluyla sık sık el değiştirdi; önce İsveç, ardından Töton Şövalyeleri ve nihayetinde günümüz Almanyası'nın öncülü olan Prusya tarafından işgal edildi. Sovyetler, II. Dünya Savaşı'nda Almanya'yı mağlup ettiğinde Wolin bir kez daha el değiştirdi ve bu kez günümüz Polonyası'na katıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Günümüzde Wolin, Avrupa'daki son bizonların bir kısmına ev sahipliği yapan yaban hayatı koruma alanının yanı sıra, kasabanın savaşçı geçmişini kutlayan yıllık Viking festivaliyle de ünlüdür.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Çinguetti, çölün kıyısında bir şehirdir. Oysa her zaman böyle değildi. Tarih öncesi kaya resimleri, insanlık tarihinde iklimin ne kadar büyük bir değişim geçirdiğini gözler önüne serer; resimlerde zürafalar ve diğer savan hayvanları yemyeşil bir manzarada tasvir edilmiştir. Şimdiyse şehir, Sahra tarafından yutulmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ne var ki Sahra, Kuzey Afrika'nın göçebe halkı Berberiler için tam anlamıyla bir boşluk değildi. Aksine Çinguetti, büyük çölü aşan yollar için bir sıçrama tahtasıydı. Bu nedenle Müslümanların Mekke'ye hac yolculuğuna çıkmadan önce bir araya geldikleri bir yerdi. Hacılar döndüklerinde ise beraberlerinde harikalar getirirlerdi. Çinguetti, 11. ve 12. yüzyıllarda Murâbıtlar İmparatorluğu'nun zirvesinde önemli bir bilgi hazinesiydi ve bu önemi 16. yüzyıla kadar sürdü. Benzer şekilde, daha büyük akrabası Timbuktu gibi, Çinguetti de birçok ünlü kütüphaneye ev sahipliği yapıyordu; hacıların yolculuklarında keşfettiklerini paylaştıkları yerlerdi. Bu paylaşım dinin çok ötesine geçerek matematik, bilim, astronomi ve özellikle İslam hukukunu kapsıyordu. 'Ksour' adı verilen bu bilim merkezleri, İslami yaşamın ve ticaretin kaleleriydi ve çölde birer bilim vahası işlevi görüyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Deniz yolculukları Sahra-ötesi rotaları geçersiz kıldığında şehir görece önemini yitirdi: Dünyanın en büyük çölünde riskli bir deve kervanına binmek yerine, biraz daha az riskli ve çok daha hızlı bir deniz yolculuğu yapmak varken neden o risk alınsındı ki? Günümüzde Çinguetti, Moritanya sınırları içinde yer alan ve özellikle 13. yüzyıldan kalma Cuma Camisi ile tanınan bir UNESCO Dünya Mirası alanıdır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kelimenin tam anlamıyla 'nilüferin armağanı' olan Nalanda, milattan sonra birinci binyılın sonlarında Doğu Hindistan'da bir Budist öğrenim merkezi olarak ün kazanmış bir şehirdi. Hint alt kıtasının dört bir yanından, ayrıca Çin ve Tibet'ten gelen âlimler, Nagarjuna, Dignaga ve Santaraksita gibi Budist bilgelerden ders almak için buraya akın ederdi. Budizm günümüzde kabaca üç ana düşünce ekolüne ayrılır: Nepal ve Tibet'te yaygın olan Vajrayana, Sri Lanka ve Güneydoğu Asya'da yaygın olan Theravada ve Doğu Asya'ya yayılmış olan Mahayana. Nalanda'da âlimler tüm bu ekolleri tartışırlardı ve bu büyük şehrin adını taşıyan Budist okulları günümüzde Bhutan, Sri Lanka ve Endonezya gibi çok uzak diyarlarda varlığını sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Şehir, Hint destanları Ramayana ve Mahabharata'da adı geçen ve tarihi MÖ 7. yüzyıla dayanan Magadha krallığının bir parçasıydı. Büyük İskender'in krallığa yaklaştığında surları gördüğü ve doğuya doğru ilerlemenin yeterli olduğuna karar vererek geri döndüğü rivayet edilir. Neredeyse bin yıl sonra, MS 629'da Çinli keşiş Xuanzang, Nalanda'yı ziyaret etti ve Budist bilgisini Çin'e taşıdı. Seyahatleri, en sevilen Çin destanlarından biri olan ünlü 'Batı'ya Yolculuk' adlı eserde hayal gücüyle süslenerek anlatıldı. Xuanzang, Nalanda'yı şöyle tarif etmiştir: 'Manastırların çevresinde masmavi bir havuz kıvrılır, tam açmış mavi nilüferlerle bezenmiştir; güzel kanaka çiçeklerinin göz kamaştıran kırmızıları oraya buraya serpilmiştir ve dışarıdaki mango koruları sakinlerine yoğun ve koruyucu bir gölge sunar.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak tüm ziyaretçiler bu kadar nazik değildi. 1193'te, Delhi Sultanlığı'nın hizmetindeki Türk askeri generali Bahtiyar Hilci'nin ordusu Doğu Hindistan'ı ve onunla birlikte Nalanda'yı fethetti. Şehir ve manastır yağmalandı; Hindistan'da Budizm geriledi – her ne kadar varlığını sürdürmüş olsa da. (Asya'nın başka yerlerinde ise gelişmeye devam etti.) Nalanda yıkıntılar içinde kaldı ve ancak yüzyıllar sonra bir öğrenim merkezi olarak yeniden doğdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İpek Yolu, antik çağlardan 15. yüzyıla kadar Orta Asya bozkırlarını kat eden ticaret yollarını ifade eder. Bu yol yalnızca ipeğin değil, aynı zamanda yeşim ve diğer malların yanı sıra sanatın, edebiyatın ve dinin de yoluydu. İpek Yolu'nun merkezinde bozkırların güçleri vardı – güçlü olduklarında yolun işlemesine izin veren Türk ve Moğol toplulukları. Savaş ve çatışma doğal olarak ticareti sekteye uğratırdı ve İpek Yolu'nun gerilemesine yol açan şey, Moğol İmparatorluğu'nun çöküşü ve Avrupa'nın deniz ticaretinin yükselişi oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Semerkant, İpek Yolu'nun kalbinde yer alıyordu. Yazar İbn Battuta'nın deyimiyle 'en büyük ve en güzel şehirlerden biri, güzellikte en mükemmeliydi.' Tarihi çok eskilere dayanır – Büyük İskender şehri MÖ 329'da fethetmiş, ardından yüzyıllar boyunca Pers, Moğol ve Türk egemenliğine girmiştir. Cengiz Han, MS 1220'de şehri yerle bir etse de, 14. yüzyılda Aksak Timur – Timurlenk, Han'ın soyundan gelen ve tüm fetihlerinde yenilgi yüzü görmemiş savaşçı – sayesinde yeniden canlandı. Timur, merkezi Semerkant olan Türk kökenli bir imparatorluk olan Timur İmparatorluğu'nu kurdu. Timurlular da daha sonra, Britanyalılar gelmeden önce Hindistan'a hükmeden Babür İmparatorluğu'nun ataları oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Zirvesinde Semerkant, farklı halkların ve fikirlerin bir arada bulunduğu bir yerdi. Timur İmparatorluğu'nun dini İslam olmasına ve şehrin camileri dünyaca ünlü bulunmasına rağmen, Zerdüştlük, Hıristiyanlık, Budizm, Hinduizm ve Maniheizm de şehirde varlığını sürdürmekteydi. Semerkant, 19. yüzyılda Ruslar tarafından fethedildi ve Sovyetler Birliği'nin dağılmasından sonra Özbekistan bağımsız olana kadar Rus (ve daha sonra Sovyet) imparatorluklarının bir parçası olarak kaldı. Mirasının yanı sıra şehir, günümüzde bir ulaşım merkezi ve ipek dokumacılığının merkezi olarak varlığını sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<!-- great people -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Tokugawa Şogunluğu döneminde (1633-1853) Japonya, 'kapalı ülke' anlamına gelen sakoku politikasıyla yönetiliyordu. Bu süre zarfında neredeyse tüm yabancıların adaya girişi yasaklanmış, Japon halkının ülkeden ayrılması kısıtlanmış, Japonya ile dış dünya arasındaki ticaret ve ilişkiler sınırlandırılmıştı. Ancak 19. yüzyılın ortaları, Batılı güçlerin kendi mallarına pazar açmaya çalıştığı ve gerektiğinde bunu zor kullanarak yaptığı Avrupa ve Amerikan sömürgeciliğinin doruk dönemiydi. İşte bu zor gücü Japonya'ya getiren kişi, Komodor Matthew Perry oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Perry bu tür taktiklerde deneyimliydi; Amerikan genişlemesi için ezici askeri varlığın kullanılmasına öncülük ettiği gibi, Amerikan donanmasının modernizasyonunda da başı çekti. Daha önce, İspanya tarafından da sahiplenilen Key West adasına fiziksel olarak el koyan bir gemiyi zorla komuta etmişti ve bu başarısı ile Meksika-Amerika Savaşı'ndaki hizmeti sayesinde rütbeleri hızla yükseldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Perry Japonya'ya vardığında eylemleri hem pervasızcaydı hem de Japon toplumuna dair kısmi bir anlayıştan besleniyordu. Japon sınırlarını hiçe sayarak günümüz Tokyo'su yakınlarındaki Edo Körfezi'ne sürüldü ve devasa yeni nesil toplarından boş atışlar yaptı. Sakoku döneminde bu tür ağır toplardan uzak kalmış olan Japonlar şok oldu; Perry'nin amiral gemisine verilen adla 'kara gemi' hakkındaki söylentiler, dönemin Japon muhayyilesinde silinmez bir iz bıraktı. Perry ikinci ziyareti için geri döndüğünde, Amerikalıların önlerine koyduğu her şeyi Japonlar imzaladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
		<Text>Japonya böyle bir tehdit karşısında direnemedi; Perry'nin Edo Limanı'nı işgali ve şogunun ölümü, sakoku döneminin sonunu ve dışa dönük Meiji döneminin başlangıcını işaret etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Bizans bir deniz imparatorluğuydu. İmparatorluk, Anadolu'da zengin topraklara sahip olmasına rağmen (en azından bir süreliğine) güvenlik için güçlü bir donanmaya bel bağlamıştı. Bizanslılar, Akdeniz'de yükselen bir Arap varlığıyla rekabet etmeye başladığında bu durum iki kat daha önemli hale geldi. Haçlı Seferleri'nin kara muharebeleri ve kuşatmaları Batı Avrupa muhayyilesinde büyük yer tutarken, Bizanslılar ile büyüyen Müslüman Halifeliği arasındaki çatışmalar orta çağ boyunca yaygındı. Bu muharebeler genellikle su üzerinde gerçekleşiyordu. Sonuç olarak, her iki tarafta da amiraller öne çıktı.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Himerios, MS 904 yılında İmparatorluk donanmasının komutasına atanan bir Bizans amiraliydi. Bu dönemde Abbasi Halifeliği, Yunan bir dönme ve Abbasi donanmasının komutanı olan Trabluslu Leo'nun yardımıyla Akdeniz'e doğru genişliyordu. Leo ve Himerios birbirlerini alt etmeye çalışıyorlardı; Himerios, Leo'nun filosunu Konstantinopolis'e doğru ilerlerken durdurmaya yöneldiğinde, Leo dönüp İmparatorluğun ikinci büyük şehri Selanik'i yağmaladı. İki yıl sonra Himerios intikamını aldı; 906 yılındaki Aziz Thomas Günü'nde kazanılan bir zafer, Akdeniz kıyıları boyunca Suriye ve Kıbrıs'ta bir dizi Bizans başarısını tetikledi.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Ancak sonunda Leo, Himerios için fazla kurnaz olduğunu kanıtladı. İmparator'un hastalığı üzerine başkente koşan Himerios, Leo ve Abbasi filosu tarafından kurulan bir tuzağa düştü. Himerios kaçmayı başarsa da filosu yok edildi ve yeni İmparator onu derhal görevden aldı. Bir manastıra sığındı ve altı ay sonra öldü.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Hanno'nun hikâyesi, yalnızca bir Yunan metninden bilinmektedir; bu metin, daha eski bir Kartaca metninin tercümesidir. Hikâye, MÖ 5. yüzyılda yaşamış Kartacalı kâşif Hanno'nun Akdeniz'den batıya, Afrika'nın batı kıyıları boyunca yaptığı yolculuğu anlatır. Bu anlatı, antik tarihçiler (özellikle Herodot) tarafından sıkça alıntılanmış olsa da Hanno'nun yolculuğunun kapsamı modern tarihçiler arasında tartışmalıdır. Kimileri, volkanik bir patlamayı tasvir eden çarpıcı betimlemesi nedeniyle onun Kamerun Dağı'na kadar ulaştığını öne sürerken, kimileri ise yolculuğunun yalnızca güney Fas'a kadar uzandığını belirtir. Hanno, Afrika kıyısı boyunca bir dizi Kartaca kasabası kurduğunu ve Sahra kıyısındaki Berberilerle, daha güneydeki Sahra Altı Afrika halklarıyla ticaret yaptığını iddia eder.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Hanno'nun anlatısındaki belki de en ilginç kısım, gorillerle karşılaşmasıdır. Hanno'nun mürettebatı, maymunları tuhaf biçimde iletişimsiz ve düşman insanlar olarak görür; onlara taş fırlatır ve yakalandıklarında Kartacalıları 'ısırıp parçalarlar.' Hanno onlara goril adını verir, gerçi bunlar şempanze de olabilir. Hanno'nun filosu bunlardan üçünü öldürür ve 'kıllı' derilerini saklar; ancak bu postlar, yüzyıllar sonra Roma'nın Kartaca'yı yok etmesi sırasında kaybolur.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Geç Orta Çağ'da Pers diyarı – yani İran – Şii İslam'ın ve İran'ın sanat ve kültürünün günümüzde tanınabilir kalıplara bürünmeye başladığı bir dönemdi. Bunların ilki Safevi İmparatorluğu'ydu ve Kamal ud-Din Behzad – ya da daha doğrusu, ressamın etrafında şekillenen sanat ekolü – bu imparatorluğun en önde gelen sanatçısıydı (her ne kadar kariyeri Safeviler'in kuruluşundan birkaç yıl önce, Timur İmparatorluğu döneminde başlamış olsa da). Behzad, daha sonra Fars (ya da İran) minyatürü olarak bilinecek olan, Avrupa'nın resimli el yazmalarının daha ayrıntılı versiyonları sayılabilecek hikâye illüstrasyonlarında uzmanlaştı.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Behzad hayatını çoğunlukla günümüz Afganistan sınırları içindeki Herat şehrinde geçirdi. Minyatürleri, insan figürlerinin ve mimari öğelerin sayfa üzerinde öyle bir düzenlenişiyle dikkat çekiyordu ki, izleyicinin gözünü sayfada dolaştıran bir akış hissi yaratıyordu. Bu minyatürler dönemin kozmopolit yapısının birer kanıtıydı: Çin sanatından ilham alır, küresel bağlantılara sahip bu imparatorlukta yaşayan farklı halkların mensuplarını betimler ve hem fatih kralların anlarını hem de insanlığın gündelik anlarını eşit derecede işlerdi. Pers sanatı, (birçok Müslüman sanatının aksine) insan figürlerini göstermeyi yasaklamazdı; Behzad ayrıca Perslerin mimariye ve geometriye olan sevgisini de ustalıkla yansıtarak, çiniler, çatı kalkanları, merdivenler vb. ile baş döndürücü desenler yarattı (Yusuf ile Züleyha minyatüründe olduğu gibi).</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Behzad, orta çağın en dikkate değer Müslüman sanatçılarından biri olarak anılmaya devam etmektedir.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Özellikle tapınaklarda ve kalelerde, Japon kayar panelleri başlıca cazibe merkezlerindendir; ilk bakışta sade görünen mekanlara sanat ve renk katar. 1500'lerin sonunda, savaş dolu Sengoku döneminin sona erdiği sırada doğan Hasegawa Tohaku, özellikle Kano ekolü olmak üzere tapınak ressamları arasında hızla yükseldi. Ancak Kano panel resimleri parlak, neredeyse göz alıcıydı; altın ve çiçek desenleri kullanırdı. Tohaku, Kano tarzında birkaç eser üretmiş olsa da, kendi daha minimalist üslubuna yöneldi. Japonya'nın Ulusal Hazinesi olan 'Çam Ağaçları' adlı eseri, kaba fırça darbeleriyle yalnızca dört ağaç betimleyerek bir çam korusunda esen serin bir rüzgar hissini aktarır. Böylece Tohaku, Çin sanatının daha eski geleneklerinden yararlanarak sadelik içinde bir manzaranın ihtişamının nasıl aktarılabileceğini göstermiştir.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Tohaku geniş bir sanat yelpazesi ortaya koydu. Minimalist 'Çam Ağaçları'nın yanı sıra Budist sahneleri, portreleri, hayvanları ve manzaraları resmetti. Japonya'nın savaşlarla geçen Sengoku döneminin büyük krallarından Toyotomi Hideyoshi'nin beğenisini kazanmak için eski ustası Kano ile rekabet etti.</Text>
		</Row>  
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Imhotep – 'barışla gelen' – Mısır'ın Eski Krallık döneminde, MÖ 27. yüzyılda yaşamış bir mimar ve rahipti. Imhotep'e atfedilen yapı olan Djoser Piramidi, Mısır'daki en eski büyük ölçekli taş yapı ve mezar olarak kullanılan ilk piramittir. Önceki firavunlar dikdörtgen kerpiç mezarlar olan mastabalara gömülürken, Imhotep'in piramidi taştandı ve devasa boyutlardaydı. Kullanılan malzemeler basitçe üst üste yığılmamış, aksine farklı yapı malzemelerinin nitelikleri sayesinde dört kenar birbirine yaslanarak yapıyı daha da sağlamlaştırmıştır. Elbette piramitler yalnızca mezar değildi; içlerinde, ölen firavunun bölünmüş ruhunun çeşitli parçalarına adanmış mabetler barındırıyordu; bu nedenle yapının kendisinin yanı sıra piramidin çevresinde ve altında da koca bir kompleks bulunuyordu.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Piramit, binlerce yıl boyunca Mısır mimarisinin en kalıcı sembolü haline gelecekti ve bu durum büyük ölçüde Imhotep'in mühendislik dehası sayesindedir. Katkılarından ötürü Imhotep, Mısır'da bilgi ve tıp tanrısı olarak tanrılaştırılmış, ayrıca Yunan ve Roma tanrı ve kahraman listelerine dahil edilmiştir. Daha az şanslı bir biçimde ise Imhotep'in adı, Universal'ın 1932 ve 1999 yapımı filmlerindeki kötücül mumyanın adı olarak da kullanılmıştır.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Shahab-ud-din Muhammed Hurrem - Şah Cihan - bir mühendis değil, Hindistan'ın Babür İmparatoru'ydu; hükümdarlığı, Babür mimarisinin en görkemli dönemine ve Delhi Kızıl Kalesi ile Tac Mahal de dahil olmak üzere Babür Hindistanı'nın en belirleyici yapılarından bazılarına tanıklık etti. Ayrıca tahtını garanti altına almak için rakiplerini ölüme göndermiş usta bir entrikacıydı ve Babür ordusunu komşularına karşı giderek daha büyük başarılara taşıdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Ancak Şah Cihan'a burada yer verilmesinin sebebi, döneminin en seçkin mimarlarından – başlarında Ustad Ahmed Lahori olmak üzere – bir ekip kurarak gerçek harikalar yaratma yeteneğidir. 1639 ile 1648 yılları arasında inşa edilen ve kendine özgü kırmızı kumtaşından adını alan Kızıl Kale bunlardan biridir. Lāl Qila [Kızıl Kale], adından da anlaşılacağı üzere Şah Cihan'ın başkenti olan Şahcahanabad'ın merkezinde yükseliyordu. Şah Cihan'ın devleti gibi Kızıl Kale de Timur, Pers ve Hindu unsurlarını senkretik bir birleşimde harmanlayarak daha sonra kuzey Hindistan ve günümüz Pakistan'ındaki mimariye ilham kaynağı olmuştur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Ancak Şah Cihan'ın en ünlü yapısı kuşkusuz Tac Mahal'dir. Şah'ın eşi için bir türbe olarak inşa edilen yapı, kubbeleri, minareleri ve sanatkârlığıyla Babür mimarisinin en iyisini sergiler. Bu yapı, bu Uygarlık Ansiklopedisi'nin başka bir bölümünde anlatılmaktadır ve eğer şanslıysanız, siz de onu inşa edebilirsiniz.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>20. yüzyılın başlarında, yüksek modernizm olarak bilinen mimari üslup, tüm güçlere – demokratik, faşist ve komünist – hitap ediyordu. Modernizm, özellikle İsviçreli Le Corbusier gibi mimarların hayal gücünde, yapıları gelenekten uzaklaştırıp, estetiği ve biçimi sayesinde yeni tür vatandaşlar yaratacak bir işlevselliğe odaklamayı vaat ediyordu. Ancak Le Corbusier'in yapıları, uyuşturucu nitelikleri ve inorganik çizgileri nedeniyle sık sık eleştirilmiştir. Le Corbusier'in öğrencisi olan Kenzo Tange bunu değiştirmeye çalıştı. Le Corbusier'in kapsamlı beton vizyonunu birleştiren Tange'nin 'metabolizma'sı, modern formları organik olanlarla harmanlayarak 1960'lar Japonya'sında ve ötesinde etkili oldu. Modern mimarinin modern özneler yaratacağı yönündeki modernist anlayışın aksine Tange, karşılıklı bir oluşum öngördü; bu oluşum, Japon geleneksel mimarisinden, doğal dünyadan ve modernizmin imgeleminden unsurları birleştiriyordu.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>2005 yılındaki ölümünden önce Tange, Hiroşima'daki Barış Merkezi, Tokyo Olimpiyat arenaları, Pakistan Yüksek Mahkemesi ve daha birçok yapının inşasından sorumluydu. 1987 yılında mimarlık alanının prestijli Pritzker Ödülü'nü kazandı.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Amerika'daki koloniler – birkaç istisna dışında – köleleştirilmiş halkların emeği üzerine inşa edilmiştir. Karayipler'in, Brezilya'nın ve daha sonra Amerika Birleşik Devletleri olacak bölgenin güney kısmının büyük bölümünde bu köleleştirilmiş insanlar Afrikalıydı. Ancak tüm köleler sessiz sedasız boyun eğmedi. İsyan eden ya da kaçan, çoğu zaman yerli halklarla sığınak bulan köleleştirilmiş kişilerden oluşan, 'maroon' olarak adlandırılan topluluklar, Güney Amerika'nın sık ormanlarında yaygındı.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Palmares, palmiye ağaçlarından adını alan, kuzeydoğu Brezilya'daki bu maroon yerleşimlerinden biri olan bir quilomboydu. Başlangıçta Kongo ve Angola'dan gelip Brezilya'nın şeker tarlalarında çalıştırılmış eski kölelerden oluşan Palmares, bir kral tarafından yönetiliyordu. Palmares, 1600'lerin neredeyse tamamında özgürdü ve 1678'de yerleşim, Portekizlilerle özgürlüğünü garanti altına alan bir anlaşma imzaladı; ancak bir şartı vardı: Palmares sakinleri kendileri özgür olacak, ancak buldukları her kaçak köleyi geri vermek zorunda kalacaklardı. Dandara ve kocası Zubmi bunu reddederek Portekizlilere karşı bir isyan başlattı.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Dandara, Brezilya'nın eski köleleri arasında ün kazanmış bir dövüş sanatı olan capoeira'nın ustasıydı. Capoeira, akıcı hareket, kaçış ve saldırganın kendi momentumunun kullanımını birleştirir; ne tam bir dövüş ne de tam bir danstır. En önemlisi, köleleştirilmiş insanların kendi bedenlerinden başka hiçbir şey kullanmadan karşılık vermelerini sağlıyordu – sömürgeci güçlerin onlardan almayı amaçladığı şey tam da buydu. Dandara 1694'te tutuklandı, ancak yeniden köleliğe düşmektense intihar etmeyi seçti.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Vietnam, tarihinin büyük bölümünde Çin güçlerinin güney sınırının hemen ötesinde yer alan müreffeh bir krallık olarak, bağımsızlığı için her zaman mücadele etmek zorunda kaldı – önce çeşitli Çin hanedanlarına karşı, ardından Fransa'ya karşı. MÖ 3. yüzyılda, yıkılan Qin Hanedanı'ndan bir savaş ağası Vietnam'ın başkentini ele geçirerek Nanyue (Nam Việt) devletini kurdu ve kendisini Han İmparatoru'na denk ilan etti. Bu durum Han Hanedanı'nı rahatsız etti ve onlar da Nanyue'yi ele geçirerek asi eyaleti imparatorluklarına kattı. Ancak bu, huzursuz bir işgaldi. Bölgesel bir generalin kızı olan Trưng Trắc'ın kocası, Han'ın [Han'ın gözünde] 'barbar' Vietnamlıları asimile etme ve entegre etme çabalarına karşı çıktığı için öldürüldüğünde isyan patlak verdi. Trưng Trắc ve kız kardeşi ayaklanarak bölgedeki Han egemenliğini, Lê Văn Hưu'nun deyimiyle 'ellerini çevirir gibi kolayca' devirdi.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Ancak onların yönetimi yalnızca üç yıl sürdü; ardından Han, bölgeyi geri almak için büyük bir misilleme kuvveti gönderdi. Bunu başardılar ve Trưng kız kardeşler, anlatıya göre, ya öldürüldü, ya intihar etti ya da gökyüzüne kayboldu. Ancak başka bir anlamda işgalden daha uzun yaşadılar. Bà [Leydi] Triệu ile birlikte Vietnam'da kahraman olarak kabul edilirler; onların adına tapınaklar, bir şehir bölgesi ve hatta resmî bir tatil vardır.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Yaygın hayal gücünde İnka tarihi, Francisco Pizarro'nun son Sapa İnka (imparator) Atahualpa'yı 1533'te idam etmesiyle sona erer ve Güney Amerika'nın bundan sonraki tarihi, Avrupa kökenli devletlerin tarihidir. Ancak İnka'nın torunları, Pizarro'dan bu yana geçen yüzyıllar boyunca uzun ve karmaşık bir tarihe sahip olmuştur ve Tupac Amaru II başarılı olsaydı bağımsızlıklarını koruyabilirlerdi.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>1738'de José Gabriel Condorcanqui Noguera olarak doğan Amaru, bir Quechua kurakasının, yani bölgesel bir yönetici ve kraliyet İnka soyunun soyundan gelen birinin oğluydu. Atalarının yönetiminden iki yüz yılı aşkın bir süre ayrılmış olmasına rağmen Condorcanqui (henüz Amaru değilken) İnkalar hakkındaki anlatıları okudu, onlarla güçlü bir özdeşim kurdu ve Peru Genel Valiliği'nde yerli işçilerin maruz kaldığı sömürücü çalışma uygulamalarına öfkelendi. Condorcanqui, isyandan başka seçenek olmadığına karar verdi. Kısa ömürlü bir isyana liderlik etmiş olan önceki bir İnka soyundan gelene atfen adını Túpac Amaru II olarak değiştirdi ve Amaru II ayaklandığını ilan etti. Amaru'nun isyanı, günümüzün sosyal adalet anlayışını Avrupa güçlerinden önce var olan sistemleri yeniden inşa etme odağıyla birleştiren bir hareket olan dekolonizasyonun erken bir girişimi olarak görülebilir. Amaru, gelecekteki devrimlerin temelini oluşturacak birçok ilke için savaştı: köleliğin kaldırılması, malların yoksullara yeniden dağıtılması, yerli topraklarının tazmini ve yerli, kreol ile mestizo arasında eşitlik.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Amaru, ikna edici bir hatipti. Pek çok Quechua'yı kendi safına çekti ve ilk muharebeleri kolaylıkla kazandı. Ancak ihanete uğradı, yakalandı ve son derece vahşi bir şekilde idam edildi. Amaru'nun isyanı, hem Ekvador ve Bolivya'daki yerli hareketlerine hem de sömürge Peru'sunda ortaya çıkan kreol tepkisine ilham verdi. Amaru bugün sömürgecilik karşıtı ve sömürgecilikten kurtuluş hareketlerinde hâlâ etkili bir figürdür. Amerikalı rapçi Tupac (Amaru) Shakur, nam-ı diğer "2Pac", adını ondan almıştır.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Angkor harabeleri kendiliğinden konuşur. Ya öyle mi? Büyük tapınak kompleksinin duvarlarında askeri fetihlerin ayrıntılı oymaları ve krallığın ihtişamını anlatan kraliyet yazıtları bulunur. Peki Khmer İmparatorluğu'nda gündelik hayat nasıldı? Kamboçya yazını büyük ölçüde kraliyet işlerine veya dini metinlere odaklanmışken, 13. yüzyıl Kamboçya'sını - Khmer İmparatorluğu'nun zirvesinde (ya da hemen sonrasında) - gerçekten anlamak için Çin kaynaklarına başvurmamız gerekir.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Neyse ki sık sık Marco Polo'yla olumlu bir şekilde kıyaslanan Zhou Daguan bize bir anlatı bıraktı. Angkor'da, III. İndravarman'ın sarayında bir yıl geçirdi ve yalnızca imparatorluğun ihtişamını değil, aynı zamanda Kamboçya halkının gündelik hayatına dair şaşırtıcı derecede ayrıntılı ve hassas betimlemeler de yaptı. Marco Polo da dahil olmak üzere pek çok kâşifin aksine, Zhou gitmediği yerler hakkında spekülasyon yapmaz veya duyduklarını gerçekmiş gibi aktarmaz (her ne kadar Khmer İmparatoru'nun bir naga kraliçesiyle gece aktivitelerinin ayrıntılarını rapor etse de).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Zhou, kendisi gibi ilgili tüccar ve diplomatlara rehberlik etme amacıyla yazdı. Altın kaplamalı kraliyet alaylarını anlatırken aynı zamanda sıradan meselelerden de bahsetti. Kamboçyalıların dini hayatında bir bölünme fark etti: Budizm, Hinduizm ("Brahmanizm") ve animizm metropolde bir arada var oluyordu, ancak Zhou bu dini figürleri Çin perspektifiyle yanlış yorumluyordu. Dikkat çekici bir şekilde Zhou, o dönemde Kamboçya'da kadınların ileri düzeydeki statüsüne değinir - tüccarlar ve pazarlar genellikle kadınlar tarafından yönetilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
		<Text>Zhou, Kubilay Han tarafından kurulan Yuan Hanedanı Çin'inden geliyordu. Görevi muhtemelen Çin veya Kamboçya için büyük bir diplomatik öneme sahip değildi - Güneydoğu Asya masifiyle (Laos, Burma ve Vietnam'daki dağlar) ayrılmış olan bu iki imparatorluk, günümüz Kamboçya ve Çin'ine kıyasla daha az etkileşime sahipti. Ancak onun anlatısının Khmer tarihi için önemi merkezidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>10. yüzyılda, zamanının tartışmasız en büyük imparatorluğunun hükümdarı olan Abbasi Halifesi, Volga Bulgarlarına bir elçi gönderdi - bunlar, daha batıda Bulgaristan'ı kuracak olan Hristiyanlaşmış Bulgarlarla karıştırılmamalıdır. Bu halk, Asya ile Avrupa arasındaki ticaret yollarını kontrol ettikleri ve ayrıca Müslüman oldukları için o dönemde önemliydi; hâlâ güçlü olan Bizans İmparatorluğu'na karşı Araplar için potansiyel ekonomik ve siyasi müttefiklerdi. Ahmed ibn Fadlan işte bu elçiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Görevi, yeni din değiştiren Bulgarların dine uygun şekilde eğitilmelerini sağlamak ve ayrıca Halife'ye müttefik kalmalarını temin etmekti. Bulgarlar ise, Orta Asya'dan gelen bir diğer at sırtındaki Türk halkı olan Hazarlara karşı Arap yardımı arıyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>İbn Fadlan'ın anlatısını en dikkat çekici kılan ise Ruslar - yani Kuzey Denizi'ni geçerek batıya, İngiltere'ye gitmek yerine güneye ve doğuya, Volga boyunca ilerleyen Viking akıncıları - hakkındaki betimlemeleridir. Vikingler, hem akın faaliyetleriyle bir risk oluşturdukları hem de potansiyel ticaret ortakları ve paralı askerler oldukları için Halife'nin de ilgi alanındaydı. Rusların soyundan gelenler, yerel Slav geleneklerine asimile olacak ve günümüz Rus, Belarus ve Ukrayna halklarının bir parçası haline gelecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
		<Text>En çarpıcı olan ise İbn Fadlan'ın bir Viking gemi definine dair anlatısıdır. Burada, büyük bir adam en değerli eşyaları ve bir insan kurbanı olan cariyesiyle birlikte bir gemiye bindirilirdi. Bu kurbanın, öldürülmeden önce cenneti görebildiği, böylece yeşil tarlalarda kendisini bekleyen ölü adamı görebildiği söylenirdi. Ancak onunla orada buluşmadan önce vahşice boğulur ve bıçaklanır, ardından gemi ateşe verilirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
		<Text>İbn Fadlan'ın anlatısı, yalnızca Viking Çağı'nın eşiğindeki Viking toplumunun bir portresi olarak değil, aynı zamanda Arapların dünyadaki yerini çevreleyen gergin siyasi ve ekonomik müzakerelere bakmanın bir yolu olarak da hizmet eder. Roma - ki bu noktada Bizans - gerilerken ve güç doğuya kayarken, İbn Fadlan doğu-batı ve kuzey-güney ticaret yollarının Konstantinopolis'ten uzaklaşıp Bağdat'a nasıl yöneldiğini gösterir.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Sömürge geçmişlerinden nefret eden ve eski işgalcilerin isimlerini silen eski sömürgeler vardır. Singapur, gururla bağımsız olmasına rağmen bunlardan biri değildir. Bu ada şehir devleti, kentin kurucusu olarak kabul edilen Britanya Doğu Hindistan Şirketi Genel Valisi Sir Stamford Raffles'a atıflarla hâlâ doludur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>O dönemde sömürge yönetimi, 19. yüzyılın sonlarında olduğu gibi net bir askeri tahakküm değildi. Bunun yerine, büyük ölçüde yarı-sömürge statüleri içeriyordu - sultanlara rüşvet verilerek (az çok gönüllü olarak) sessiz kukla devletler haline getirilebilir, bir sömürgeye gönüllü olarak katılmaları için ayartılabilir veya bir darbe ya da askeri müdahalenin kurbanı olabilirlerdi. Britanyalılar özellikle sık sık yerel lordları lüks mallar veya altyapı projeleriyle ayartır, ardından sultanlar ödeyemeyeceklerinden fazla harcadıklarında toprakları talep ederdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Raffles klasik bir sömürge figürüydü - akla gelen kelime "maceracı": hem casus ve askeri lider, hem diplomat ve tüccardı. Hayatına 1781'de Jamaika'daki Britanya kolonisi açıklarında bir gemide başladı. Profesyonel kariyerine Britanya Doğu Hindistan Şirketi'nde kâtip olarak başladı ve genç yaşta Malaya'ya gönderildi - burası, bağımsız Siam (Tayland) ile Hollanda kontrolündeki Endonezya adaları arasındaki yarımadada bulunan bir dizi sultanlıktı. Britanyalılar, baharat ticaretinde Hollanda kârlarını azaltmaya ve Hindistan'dan Çin'e giden gemilerin geçişini güvence altına almaya hevesliydi, ancak Avrupa'da yankı uyandırabilecek bir savaşı kışkırtmaktan çekiniyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
		<Text>Ama Napolyon bunu yapmaya karar verdi. Fransızlar Hollanda'yı işgal ettiğinde, birden Güneydoğu Asya'daki Hollanda toprakları serbest av haline geldi ve Raffles, Hollandalılardan Cava'yı ele geçirerek Hollanda Doğu Hint Adaları Vali Yardımcılığına atandı... ta ki Napolyon yenilgiye uğratılıp yeni bir Hollanda rejimi geri dönene kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
		<Text>Ancak Raffles'ı en ünlü kılan şey Singapur'dur. Ada mükemmel bir konumdaydı - tam Malakka Boğazı üzerinde, ancak Hollanda kontrolünün hemen dışındaydı. O zamanlar ada bugünkü büyük şehir değil, sözde Johor Sultanlığı'nın bir parçası olan küçük bir balıkçı köyüydü. Ancak adayı gerçekte kimin yönettiği tartışmalıydı, özellikle de sultanın küçük oğlu ağabeyi uzaktayken iktidarı ele geçirdiğinde. Raffles, Johor'da bir darbe düzenledi ve yeni sultan tahta güvenle oturtulduktan sonra 1819'da Britanya'ya ada üzerinde kontrol verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
		<Text>Ada büyük bir patlama yaşadı; Britanya İmparatorluğu'nun dört bir yanından işgücü getirdi ve bu işgücü Singapur'un bugünkü etnik yapısını oluşturdu (Çinli tüccarların, Çinli ve Güney Hindistanlı işçilerin, yerli Malayların soyundan gelenler). Hollanda Güneydoğu Asya'da büyük bir oyuncu olarak kalmaya devam ederken, Singapur bölgede Britanya gücünün tesisini ve Hong Kong ile Hindistan arasındaki ticareti Britanya kontrolünde tutan hayati bir bağlantıyı işaret ediyordu. Bugün Singapur, bir anlamda Raffles'ın vizyonuna benzer şekilde varlığını sürdürmektedir - dünyanın en işlek ve en önemli boğazlarından birinde konumlanmış çok etnikli bir liman.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>MS birinci yüzyılda Nanjing şehrinde doğan Zhang Heng, mucit, astronom, matematikçi, şair ve bunların arasındaki her şeydi. Doğu Han Hanedanı'nda, İmparator Andi ve Shundi dönemlerinde yaşadı. Bir astronom olarak Zhang Heng, sarayda önemli bir görev üstlenerek takvimi düzenliyordu; bu da imparatorun mevsimlerin ve yıldızların döngüleri hakkında doğru tahminler yapmasını sağlıyordu. Bu hemen anlaşılmayabilir, ancak o zamanlar Çin tebaası, dünyevi hayatın göksel hayatın bir yansıması olduğuna inanırdı ve astronomlar bu iki dünyanın uyum içinde olduğunu göstermede araç rolü oynardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Zhang Heng, dünya ve gökleri bir yumurtaya benzettiği ayrıntılı bir model geliştirdi. Dış kabuk gökler, merkezdeki sarısı ise dünyaydı. Bu fikir günümüz bilimi açısından yanlış olsa da, Zhang Heng'in neredeyse iki bin yıl önce yazdığı unutulmamalıdır. Zhang Heng, ayın kendi ışığıyla parlamadığını göstermeyi başardı ve ay tutulmalarını açıklayabildi (yine, imparatorluk sarayının göksel bilgisini göstermek için değerli bir başarıydı bu). Daha dünyevi meseleler için (kelimenin tam anlamıyla), Zhang Heng, bir depremin merkez üssünün yönünü göstermek için dâhiyane bir teknik kullanan çalışan bir sismograf geliştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Zhang Heng, MS 78'den 139'a kadar yaşadı ve çalıştı; bu onu Roma İmparatorluğu'nun düşünür ve filozoflarının, özellikle de kozmoloji vizyonu Zhang'ınkine oldukça benzeyen Batlamyus'un çağdaşı yapıyordu. O düşünürler gibi, onun çalışmaları da daha sonraki teknik ve bilimsel başarıların temelini attı.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Abdurahman bin Muhammed bin Muhammed bin Muhammed bin El-Hasan bin Cabir bin Muhammed bin İbrahim bin Abdurahman bin İbn Haldun el-Hadrami - kısaca İbn Haldun - Orta Çağ'ın en önemli düşünürlerinden biridir. 1332'de Tunus'ta, Endülüs kökenli bir ailede doğdu - Endülüs, erken Orta Çağ'da Müslüman olan İspanya topraklarıydı. İbn Haldun bir yazar, âlim, askeri lider ve siyasetçiydi. Savaşta, Türk akıncı Timur'a (Tamerlane) karşı seferler düzenledi ve Hristiyan Kastilya, Tunus, Mısır ve Mağrip'in (Kuzey Afrika) Berberi kabileleri arasındaki entrikalarda rol oynadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Ancak İbn Haldun'u en çok tanıtan şey yazılarıdır. Mukaddime, Avrupa düşüncesine ancak çok sonraları girecek bazı kavramları ortaya atan kışkırtıcı bir eserdir. Örneğin İbn Haldun, tarihin döngüsel bir anlayışını ortaya koyar. Önceki düşünürler yerleşik tarım toplumuna doğru kademeli bir yükseliş görürken, İbn Haldun yerleşik hayatın ardından göçebe (Berberi) yönetim dönemlerinin geldiğini ve iki yaşam biçimi arasındaki gerilimi gözlemlemiştir: Yerleşik toplumlar zamanla çürür; daha dinamik ve uyumlu göçebeler onları fetheder, ancak kendileri de bir süre sonra eski düşmanlarının konforuna alışır. Bu düşünce, farklı ekonomik modlar arasındaki üretken çatışmayı tarihin itici gücü olarak sunan Karl Marx'ın çalışmalarına kadar Avrupa düşüncesine girmemiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>İbn Haldun'un mirası neredeyse evrensel bir takdirle karşılanır. Machiavelli'den Gellner'e kadar Avrupalı tarihçiler, İbn Haldun'u tarihin en etkili düşünürlerinden biri olarak anarken; Tunus ve Türkiye hükümetleri de bu âlimin adını ödüllere, anıtlara ve banknotlara vermiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Ünlü kültürel antropolog Margaret Mead'e uygarlığın en temel göstergesinin ne olduğu sorulduğunda, 'iyileşmiş bir uyluk kemiği' yanıtını verdiği rivayet edilir. Mead bununla, toplumumuzdaki savunmasız veya zayıf düşmüş kişilere yardım etme dürtüsünü ve birbirimize karşılıklı destekle bağlandığımız bir sistem olarak uygarlığı işaret ediyordu. Mead'in antropolojisi derinlemesine etnografiyi, yani çok farklı geçmişlerden gelen insanlarla birlikte yaşayarak ve onları paylaşılan kişisel deneyimler yoluyla anlamaya çalışarak veri toplama yöntemini içeriyordu. Antropologlar için bambaşka gözlerle bakabilmek, kendi toplumumuzda kanıksadığımız şeyleri sorgulamamıza olanak tanır. Mead'in Samoa'daki ergenlik ve cinsellik üzerine çalışması, muhafazakâr Amerikan kültürel normlarına meydan okumuş ve 1960'lardaki cinsel devrimde belirleyici bir rol oynamıştır. Mead, cinselliğin ergenlerden saklandığı ve ebeveynlerle çocuklar arasında doğal bir çatışmanın yaşandığı bir dönem yerine, cinselliğe daha açık bir kabul ve çatışma eksikliği bulmuştur. Bu durum ve Mead'in daha yorumlayıcı yaklaşımı (yani antropolojiyi 'katı' bir bilimdense tarih veya edebiyata daha yakın görmesi), çalışmalarının kalitesinden çok dönemin Amerikan siyasetiyle ilgili olan bazı çevrelerden tepki görmesine yol açmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Mead, günümüz antropolojisinin temelini – en azından büyük ölçüde – atmıştır. Eserleri eskisi kadar yaygın okunmasa da, diğer toplumların anlam dünyalarını, yaşayışlarını, sevme ve hissetme biçimlerini mercek altına alan yaklaşımı, bugün hâlâ kültürel antropologlar tarafından paylaşılmaktadır. 1979'da Başkanlık Özgürlük Madalyası'na layık görülen Mead, bir yıl önce, 1978'de hayatını kaybetmişti.</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Homeros, Akdeniz dünyasında epik şiirin yarı efsanevi babasıysa, Valmiki de Hindistan'da aynı mertebeye sahiptir. O bir rişiydi, yani kutsal bir münzevi (bu rol hâlen Hindistan ve Güneydoğu Asya'da varlığını sürdürmektedir); doğayı ve dini tefekkür etmek için kırsalda yoksul bir hayat süren biriydi. Valmiki, Sanskritçe bir şiir biçimi olan şlokanın mucidi olarak anılır. En ünlü eseri Ramayana, MÖ 500 civarında kaleme alınmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Ramayana, Hindu krallık tanrısı Vişnu'nun, tüm tanrıların silahlarına karşı dokunulmaz hale gelen bir iblis olan Ravana'yı yok etme çabasının hikâyesidir. Vişnu, Rama adında bir insan olarak bedenlenir; Ravana ise Rama'nın karısı Sita'yı kaçırmak için komplo kurar. Ravana, Sita'yı Lanka'ya (günümüz Sri Lanka'sında konumlandırılır) götürdüğünde, Rama ve müttefikleri (maymun tanrı Hanuman da dâhil) onu geri getirmek için destansı bir yolculuğa çıkar. Bu öykü, Homeros'un eserleriyle ilginç benzerlikler taşır: bir kahraman, karısını kaçıran bir adama karşı savaşmak üzere bir grup arkadaşını toplar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Valmiki'nin eserleri, Hint Okyanusu kıyılarında – Siyam krallarının adlarından Endonezya gölge oyunlarına, Maymun Kral'ın Çin hikâyesine kadar her yerde yankı bulan – ortak (gerçi geniş ölçüde değiştirilmiş, uyarlanmış ve yeniden yorumlanmış) bir Sanskrit dünyasının oluşmasında etkili olmuştur. Bu destanın yankıları Akdeniz'den Pasifik'e kadar uzanır.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Çoğu zaman yanlış alıntılanan ve yanlış çevrilen Orta Çağ İranlı şairi Celaleddin Muhammed Rumi, dünyanın en sevilen yazarlarından biridir. Günümüz Afganistan'ı (ya da Tacikistan) topraklarındaki Harezm İmparatorluğu'nda doğan Rumi, daha sonra Türkiye'ye dönüşecek olan Rum Sultanlığı'na yerleşti. Aynı zamanda derin dindar bir kişi, bir İslam âlimi ve Sufi mistiğiydi; bu yönü, eserlerinin İngilizce çevirilerinde çoğu kez göz ardı edilir ya da hafife alınır. Nitekim İslam'ın bir kolu olan ve Tanrı'yla bütünleşmenin yolu olarak şarkı ve şiire odaklanan Sufilik, Rumi'nin tüm eserlerine sinmiştir.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Rumi'nin en ünlü metni, Farsça yazılmış en seçkin şiir derlemesi olarak kabul edilen Mesnevi'dir. Rumi'nin ilahî olana giden bir yol olarak gördüğü ve gündelik anlara yansıyan sevgiyi konu alır. Rumi'nin sevgi anlayışı kapsayıcıdır; okuru içine çeker ve onu daha büyük, daha saf varoluş biçimlerine çağırır. Burada sevgi, benliği ortadan kaldırır ve daha geniş bir dünyaya – Tanrı'ya – giden bir yol açar. Bu nedenle Rumi'nin soyundan gelenlerin, dans yoluyla dünyayla sevgi dolu bir birleşime ilgi duyan mistikler topluluğu Mevleviliği kurmaları hiç şaşırtıcı değildir.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Rumi'nin eserleri, İran ve Afganistan'daki klasik müzik, şiir ve sanatın yanı sıra Sufi geleneğinin de bel kemiğini oluşturur. 1273'te ölen Rumi'nin türbesi, günümüz Türkiye'sinde Konya'da bulunmaktadır.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>En sevilen çocuk kitapları yazarlarından biri olan Beatrix Potter, işe bir yazar olarak başlamadı. Daha ziyade bir çizerdi; İngiltere'nin Göller Bölgesi'nde geçirdiği tatillerde fosil, arkeolojik kalıntı, böcek ve bitki toplamaya duyduğu sevgiyi burada geliştirdi. Hatta bilimsel mikoloji alanında bir girişimde bulunarak, dönemin bilim camiasının ataerkil yapısına rağmen bir tez sundu.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Ancak bu doğa sevgisi, mitoloji ve halk bilimine olan ilgiyle birleşince doğa hakkındaki hikâyelere dönüştü ve Potter'ı en çok tanıtan da bu hikâyeler, özellikle de Tavşan Peter oldu. Potter hikâyelerinde, manzaraya ve onun içinde yaşayan tüm canlılara – çiftçi ve tavşan, mantar ve kök – karşı bir sevgi ve duyarlılık birleştirir. Bunlar, İngiliz çocuklarının (ve daha birçoklarının) büyürken okuduğu ve sevdiği masallardır.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Tavşan Peter'ın Hikâyesi 1902'de yazıldı. Konusu basittir: Mavi ceketiyle aşırı gurur duyan bir tavşan, defalarca Çiftçi McGregor'un bahçesine girmemesi konusunda uyarılır ama elbette girer. Bahçede kovalanır, ceketini kaybeder (ve kaçar) ve sonunda eve koşar; annesi onu bir fincan çayla teselli eder.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Gabriela Mistral – asıl adıyla Lucila Godoy y Alcayaga – 1945'te Nobel Edebiyat Ödülü'nü kazanarak bunu başaran ilk Latin Amerikalı oldu. 1889'da Şili'de doğan Mistral, bir köy öğretmeniydi; sevgilisinin ölümünün ardından şiir yazmaya başladı. Sonetos de la muerte [Ölüm Sone'leri], Desolación [Umutsuzluk] ve Ternura [Şefkat] adlı eserleri ona ün kazandırdı. Milletler Cemiyeti'nin (BM'nin öncülü) kültür komitelerine atandı ve Şili hükümetine çeşitli ülkelerde konsolos olarak hizmet etti. 1957'de öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Mistral'ın eserleri, kendi hayatındaki trajedilerden derinden etkilenmiştir. Bu etki, yaşamın ve sevginin erken kaybı üzerine düşüncelerinde olduğu kadar, öğrencilerinde ve çocuklarda gördüğü umutta da kendini gösterir. Bu neşe, bir an içinde silinip gidebileceği için daha da kıymetlidir.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Modern sanatın öncülerinden Wassily Kandinsky, resmi felsefeyle birleştirerek I. Dünya Savaşı, Rus Devrimi ve II. Dünya Savaşı boyunca köklü bir dönüşüm geçiren bir dünyayı yansıttı. Dünya her seferinde temel unsurlarına kadar yıkılıp yeniden inşa edilirken o da bu süreci resmetti. Bir akım olarak modernizm, dünyanın bu yeniden şekillenişine bir tepkidir; buradaki 'modernizm' güncel olmak anlamına gelmez, aksine bir eseri oluşturan temel öğelere dikkat etmek ve onları yeniden düzenlemektir. Modern sanat, bu temel öğelerle oynamaya çalışır; nesneleri temsil etme kaygısını bir kenara bırakır ve 'bu hangi nesnenin resmi?' sorusunun karmaşasına girmeden, belirli bir rengin, açının veya düzenlemenin izleyici üzerinde nasıl bir etki yaratacağını sorgular. Başka bir deyişle, karşı karşıya duran iki çizgi bir gerilim hissi yaratabilir; yükselen bir çizgi lirizmi çağrıştırabilir. Daireler huzur verir; renklerin belirli seslerle doğal rezonansları vardır. Bu bir sembolizm değildir – Kandinsky'nin tuvalleri çözülmesi gereken bilmeceler değildir; aksine, öğelerin kendisi Kandinsky'nin teorisinde temel bir bağ paylaşır. Kandinsky'nin kuramsal çalışması, daha geniş modernist ve soyut akım üzerinde etkili olmuş ve bu etkisini günümüzde de sürdürmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Kandinsky'nin temellere olan bu ilgisi, kişisel ve ruhani inançlarından kaynaklanıyordu. Şekil, renk ve izleyici arasındaki bu rezonansların daha derin ruhani gerçekleri yansıttığını düşünüyordu. Teozofiye ilgi duydu ve bu akımın evrensel bir tanrısal arayışını, kendi renk ve şekil ruhaniliği arayışında yansımış olarak gördü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Bu ruhanilik, hayatında bazı sarsıntılara yol açtı. Moskova'da doğan ve Münih'te sanat eğitimi alan Kandinsky, Rus Devrimi'nin ardından Rusya'ya döndü. SSCB'de başlangıçta etkili bir konumdaydı ve Sovyet sanat sahnesinin gelişimine katkıda bulundu. Ancak Kandinsky son derece ruhaniydi ve materyalist Sovyet normlarıyla çatıştı. Almanya'ya dönen Kandinsky, modernist Bauhaus akımıyla çalıştı; ta ki Nazi dönemine kadar. Bu dönemde Fransa'ya kaçtı ve hayatının geri kalanını orada geçirdi. Savaşın hemen ardından, yaratmayı umduğu yeni estetik dünyanın ve akımın tam anlamıyla ortaya çıktığını göremeden orada öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Dimitrie Cantemir neredeyse her şeydi: yazar, hükümdar, asker ve tabii ki besteci. 18. yüzyılın başlarında, Osmanlı İmparatorluğu'na bağlı, günümüzde Romanya ve Moldova arasında bölünmüş topraklarda bulunan Boğdan'ın voyvodası – yani vasal yöneticisi – idi. Cantemir İstanbul'da çok sevilmesine rağmen Osmanlı İmparatorluğu'nu gerilemekte olan bir devlet olarak görüyordu ve yönetici Osmanlılara karşı Boğdan'ı Rusya'nın Çarı Büyük Petro ile ittifaka yönlendirdi. Bu kumar yenilgiyle sonuçlanınca Cantemir siyaseti bıraktı ve hem Ruslar hem de Kutsal Roma İmparatorluğu tarafından prens statüsü verilerek rahat bir sürgün hayatına çekildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Yönetecek bir toprağı kalmayınca Dimitrie, Osmanlı, Romanya ve Boğdan tarihleri üzerine yazılar da dâhil olmak üzere yazmaya yöneldi. Bunun yanı sıra, Dimitrie müzik besteledi ve – ihanetinden önce – Padişah için yedi telli bir çalgı olan saz (bağlama) kullanılan yüzlerce geleneksel Osmanlı müzik eserinden oluşan bir koleksiyonun notaya alınmasını sağladı. Ayrıca Osmanlı müziğini Batı stilleriyle birleştirerek daha sonraki müzisyenlerin yeniden keşfetmek için çok çaba harcayacağı yeni bir füzyon yarattı. 1723'te öldü ve eski Boğdan topraklarında, Türkiye, Moldova, Romanya ve ötesinde hatırlanmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Ragtime, 20. yüzyılın başlarında Afrikalı Amerikalı topluluğundan çıkan bir piyano tarzıydı ve Scott Joplin ragtime'ın kralıydı. Batı piyano müziğini, özellikle marşları, Afrika melodileriyle birleştiren ragtime, ölçü arasında senkoplu bir melodinin varlığıyla karakterize edilir; bu da parçaya 'pürtüklü' bir tat ya da Joplin'in deyimiyle bir 'salınım' kazandırır. Ragtime, kayıtlı müziğin yaygın olarak bulunmadığı 1890-1910 yılları arasında popülerdi ve bu nedenle notalar aracılığıyla ya da doğrudan icrada öğrenilerek yayıldı. Büyük ölçüde Afrikalı Amerikalı bir müzik tarzı olan ragtime, müzikteki renk ayrımını kırdı; bu başarı, daha sonra blues, caz, rock, hip-hop ve daha geniş Amerikan kültürünü tanımlayan diğer Afrikalı Amerikalı tarzlarla tekrarlandı. Denizaşırı ülkelerde bile Avrupalı besteciler, ragtime'da kendi halk müziğine olan artan ilgilerinin kendine özgü bir Amerikan havasıyla yansımasını gördüler; Dvorak, Stravinski ve Debussy de kendi ragtime'larını besteleme konusunda ilham aldılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Eski bir kölenin oğlu olan Scott Joplin, 1860'larda, İç Savaş'ın hemen sonunda, Teksas ile Arkansas arasındaki sınırda doğdu. Ailesinin tüm üyeleri yetenekli müzisyenlerdi ve Joplin gençlik yıllarında seyahat ederek ragtime'ı öğrendi ve deneyler yaptı. Sonunda George R. Smith Koleji'nde müzik eğitimi aldı ve beste yapmaya devam etti. 'Akçaağaç Yaprağı Rag' (Maple Leaf Rag) uluslararası başarı elde ederek ona beste yapmaya devam etmesi için yeterli gelir sağladı; Joplin opera ve sahne performansı denemelerine yöneldi. 1917'de ölen Joplin'in müziği zamanla unutulmaya yüz tuttu, 1940'larda ve 1970'lerde tekrar 'keşfedildi'. Ancak etkisi, iyi bir ragtime melodisi gibi notaların arasında saklı kalmayı sürdürdü.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
