<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<BaseGameText>
		<!-- Add text-->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_TITLE">
			<Text>Knut</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_SUBTITLE">
			<Text>Danimarka Hükümdarı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Knut – tarihçiye bağlı olarak Cnut, Knut, Knud ve daha pek çok varyantla da anılır – zaman zaman Danimarka, Norveç, İngiltere ve hatta İsveç'in bazı bölgelerine hükümdarlık yapmıştır. Elbette tüm bunlar sınırların bir nebze akışkan olduğu bir dönemde gerçekleşti. MS 11. yüzyılda kuzey Avrupa'nın değişken talihleri arasında büyük bir güç hâline gelen Knut, gerek İmparator gerekse Papa nezdinde saygıyla karşılanmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ne zaman ve nerede doğduğu tam olarak bilinmez; ancak Danimarka Kralı Çatalsakal Sweyn'in oğlu olduğu kesindir. Zira Knut, bu yaşlı savaşçıya 1013'teki İngiltere seferinde eşlik etti. Lincolnshire'da donanmanın başında bırakılınca Elfleda ile birlikte oldu ve bu birliktelikten iki oğlu dünyaya geldi. Sweyn, İngiltere kralı olarak kabul edildi ancak 1014'te öldü ve Britanyalılar Aethelred'i kralları yapmak üzere geri çağırdı. Aradan bir yıl geçmeden Knut geri döndü ve Aethelred'in oğluna taht için meydan okudu. Kasım 1016'nın sonunda her şey bitmişti; Knut, İngiltere'nin tamamına hükmediyordu. Ardından hayatının geri kalanını (1035'te ölene dek) Danimarka tacına yönelen tehditlerle uğraşarak geçirdi; bu uğurda çoğunlukla İngiliz askerlerini kullandı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_TITLE">
			<Text>Olof Skötkonung</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_SUBTITLE">
			<Text>İsveç Kralı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>III. Olof – doğum adı Olof Eiriksson (bugün daha çok İsveç olarak bilinen Svearların 'kralı' Erik VII Bjornsson'un oğlu) ve zaman zaman Olof Skötkonung olarak da anılır – hayatının en verimli yıllarını Norveç Kralı Tryggvason'la savaşarak geçirdi. MS 993'te İsveç tahtına çıkan Olof hakkındaki bilgilerimiz Snorri Sturluson ve Bremenli Adam'ın anlatımlarına dayanmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bremenli Adam'a göre, Çatalsakal Sweyn, Danimarka tahtını Olof'un iddialarına karşı savunmak zorunda kaldı; ancak bu anlaşmazlık, Sweyn'in Olof'un annesi 'Kibirli' Sigrid'le evlenmesiyle kısa sürede çözüldü. Dahası, Snorri'nin aktardığına göre ikisi kısa süre sonra Svolder Deniz Muharebesi'nde Norveç kralı Olaf Tryggvason'u yenmek için ortak harekete geçti. Bu muharebe 999 veya 1000 yılında gerçekleşti (Snorri yıldan pek emin değildi ama ayın Eylül olduğunu biliyordu). Sweyn ve Olof, Norveç'i aralarında paylaştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Diğer İsveçlileri aydınlığa kavuşturma çabaları pek de iyi sonuçlanmadı. Aziz Sigfrid tarafından yaklaşık MS 1008'de Hristiyanlığa döndürülen Olof, bu yeni inancı tebaasına zorla kabul ettirmeye kalkıştı. Bremenli Adam'a göre bu iş iyi gitmedi; Olof, yaklaşık MS 1021'de Stokholm'de asi kontlar tarafından şehit edildi, çünkü putperest putlara kurban sunmayı reddetmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_TITLE">
			<Text>II. Hakem</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_SUBTITLE">
			<Text>Endülüs Halifesi</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Endülüs'ün ikinci Emevi halifesi, büyük III. Abdurrahman'ın oğlu; MS 915 yılı Kasım ayında, o görkemli şehir Kurtuba'da doğdu ve yine aynı büyük şehirde, MS 976 yılı Ekim ayında öldü. Onun muazzam saltanatı, hilafetin en ihtişamlı dönemini temsil eder. Şahsî himayesi altında Mağribî sanatı ve bilimi Endülüs'te altın çağını yaşadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>II. Hakem, Hristiyanların kapıya dayanmasına rağmen halkının durumunu iyileştirmeye çalıştı. Zaten zengin bir krallık olan Endülüs'te, tarımsal verimi artırmak için sulama projelerini destekledi, kentlerindeki sokakları genişletti ve daha fazla çarşı inşa edilmesini emretti. Hem Müslüman hem de Hristiyan topraklarından davet edilen âlimlerin kullanımı için, rivayete göre 600 bin kitaptan oluşan devasa bir şahsî kütüphane kurdu (birçok tarihçi bu rakamı sorgular, çoğu sayıyı yalnızca 400 bin olarak belirtir). İnşaat projeleri arasında Kurtuba'daki caminin genişletilmesi ve Medinetü'z-Zehra kraliyet ikametgâhının tamamlanması yer alıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak her şey barışçıl değildi; II. Hakem, saltanatının başlarında Navarre, Kastilya ve Leon'un istilacı Hristiyan krallarına karşı başarılı bir savaş yürüttü. Donanma güçleri, deniz akıncılarını ve Norman korsanlarını mağlup etti. Nihayet 973'te orduları son İdrisîler'in elindeki Tanca'yı aldı ve böylece II. Hakem'in ölümünden hemen önce Fas'ı ilhak etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_TITLE">
			<Text>II. Basileios</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_SUBTITLE">
			<Text>Bizans İmparatoru</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>II. Basileios – Porphyrogenita (Mor Renkte Doğan) ve Bulgaroktonos (Bulgarların Katili) olarak da bilinir – MS 958'de Bizans imparatoru II. Romanos'un en büyük oğlu olarak dünyaya geldi ve 976'dan 1025'e dek imparator olarak hüküm sürdü. Saltanatının ilk yıllarına uzun bir iç savaş damgasını vurdu. Basileios, Kiev'deki Viking yerleşiminin hükümdarı Vladimir'den yardım istedi; Vladimir ise Hristiyanlığı kabul etmesi şartıyla Basileios'un kız kardeşi Anna ile evlendirilerek ödüllendirildi. Çatışmalar yatıştıktan sonra kuzeylilerin birçoğu Bizans hizmetinde kaldı ve ünlü Vareg Muhafızları'nın ilk çekirdeğini oluşturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İç savaştaki zaferinin ardından, yaklaşık 989'dan itibaren saltanatının geri kalanı neredeyse kesintisiz bir savaş hâliyle geçti. II. Basileios, topraklarını genişletip sağlamlaştırmayı ve sarsılmakta olan imparatorluğun etrafında bir tampon bölge oluşturmayı hedefliyordu. Bu mücadelelerin başlıca sahneleri doğuda Suriye, Ermenistan ve Gürcistan'dı. Ancak o, en çok son çarı Samuil yönetimindeki yeniden canlanan Bulgar Krallığı'na karşı yürüttüğü ısrarlı ve muzaffer seferlerle tanınır. Başkent Ohri'nin düşmesiyle Bulgaristan imparatorluğa katıldı. Basileios öldüğünde, Bizans'ın Sicilya'yı yeniden fethi için hazırlıkları bizzat yönetiyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_TITLE">
			<Text>Şarlman</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_SUBTITLE">
			<Text>Frankların Kralı</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. Charles – yani Şarlman – ortaçağ tarihinin, şövalyeliğin ve medeniyetin kendisinin en büyük şahsiyetlerinden biridir. MS 814 Ocak'ında öldüğünde, günümüzde Fransa, Almanya, Benelüks ülkeleri, İtalya ile İberya ve Doğu Avrupa'nın bir kısmını oluşturan toprakların çoğuna hükmediyordu. Babaları Kısa Pepin'in 768'de ölümü üzerine kardeşi I. Carloman ile birlikte Frankların 'ortak' kralı oldu; ancak 771'de Carloman 'açıklanamayan' koşullar altında öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>774'te Papa Adrian'ın isteği üzerine Şarlman, Lombard kralı Desiderius'u ezdi ve böylece o yıl onun geniş topraklarının kralı oldu. Saksonlarla savaş halindeyken, 776'da kuzey İtalya'ya dönerek asi Spoleto ve Friuli düklerini mağlup etti. Bu sırada Saksonlara karşı seferleri yaklaşık 30 yıl sürdü; boyun eğme ve ardından isyan döngüsü 804'e kadar bitmedi. Sakson krallıklarının çöküşüyle Bavyera, 794'te Şarlman'ın egemenliğine teslim oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tüm bunların arasında Charles (artık 'Büyük' olarak anılıyordu) Macaristan'a yerleşmeye karar vermiş olan pagan Avarlarla periyodik olarak savaştı; büyük bir kuvvete liderlik ederek sonunda Avarları kendisini (ve Hristiyanlığı) yeni hükümdarları olarak kabul etmeye zorladı. Ayrıca İberya'da Mağriplileri geri püskürterek 811'e kadar Ebro Nehri kıyılarına kadar güneye ilerledi. Tüm bu 'Rab'bin işi' karşılığında Şarlman, MS 800 yılında Noel Günü'nde Papa III. Leo tarafından Kutsal Roma İmparatoru ilan edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 8. yüzyılın sonlarından itibaren, her bahar Danimarka'nın Viking lordları Kuzey Denizi boyunca ve Manş Denizi'nin ötesine akınlar düzenlerdi; Lindisfarne'deki Hristiyan manastırına yapılan ünlü Viking baskını 'Viking Çağı'nın habercisi oldu. Bu istilalar o kadar yaygın ve korkulan hale gelmişti ki, Avrupa kıyılarındaki bazı küçük krallıklar yalnızca rahat bırakılmak için giderek daha büyük ödemeler – 'Danegeld' olarak bilinir – yapıyordu. Onlarca yıl boyunca Danimarka'nın gelişimini finanse etmeye yardımcı olan bir tür yıllık fidye.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yaşlı Kral Gorm ('Yaşlı Gorm' olarak bilinirdi), yaklaşık 936'da Danimarka Vikinglerinin çoğunu birleştirerek krallığın temellerini attı ve 958'deki ölümüne kadar hüküm sürdü. Yerine Harald Mavi Diş, Büyük Knud ve Çatalsakal Sweyn geçti. Esas olarak II. Sweyn'in çabaları sayesinde Hristiyanlık Vikingler arasında kök saldı; 27 yıllık saltanatı boyunca Danimarka'nın her yerine kiliseler inşa edildi ve çocukları Latince öğrenmeye zorlama çabalarını destekledi. Üretken yaşlı kral, yaşamı boyunca 20'den fazla çocuk babası oldu, öyle ki mirasçıları sonraki 60 yıl boyunca Danimarka'yı yönetti … ve Danimarka'yı ortaçağ Avrupa kültürünün ve meselelerinin ana akımına yönlendirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Danimarkalı benzerleri İngiltere ve Fransa'daki akınlarıyla, Norveçliler ise Kuzey Atlas Okyanusu'nda dolaşmalarıyla tanınırken, İsveç Vikingleri Baltık Denizi'ni aşarak nehir ağızları boyunca Rusya sınırlarına kadar yelken açtılar. 'Viking Çağı' boyunca, iç bölgelere, hatta efsanevi Bizans'a kadar uzanan geniş kapsamlı ticaret yollarıyla iyi tanınırlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>MS 9. yüzyılda Volga boyunca Rusya, Belarus ve Ukrayna'ya ilerleyen İsveçli Vikinglerin çoğu bu doğu topraklarına yerleşti ve burada Rus olarak tanındı. Yaklaşık 850'de Kiev şehrini ele geçirdikten sonra Ruslar, yaklaşık 400 yıl (Moğolların gelişine kadar) varlığını sürdüren bir devlet kurdular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Birinci binyıl boyunca İsveç'in kendisi, bağımsız eyaletlerin gevşek bir işbirliğiydi. Çeşitli İskandinav destanlarında bir dizi erken dönem kralından bahsedilse de, efsaneyi gerçek tarihten ayırma çabası onların soyunu ve verasetini hâlâ biraz karışık bırakmaktadır. Muzaffer Eric'in oğlu Olof Skotkonung, 995'ten 1022'ye kadar hüküm sürdü ve hem Svealand hem de Götaland'a hükmederek İsveç kabilelerini gerçek anlamda birleştiren ilk kişi olarak kabul edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 711 Nisan'ında, Berberi komutan Tarık bin Ziyad, Emevi Halifesi I. Velid'in emriyle Müslüman topraklarından boğazı geçerek Cebelitarık'a küçük bir kuvvet çıkardı. Vizigot Kralı Roderik'i kesin bir yenilgiye uğrattıktan sonra Müslümanlar İberya'nın çoğunu istila etti. Böylece başlangıçta genişleyen Emevi imparatorluğunun bir parçası olan Endülüs başladı. Ancak 756'da sürgündeki Emevi prensi I. Abdurrahman, Endülüs valisini devirerek başkenti Kurtuba olan bölgenin emiri olarak kendini atadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Birkaç on yıllık gerilemenin ardından, 912'de iktidara gelen büyük III. Abdurrahman, krallığın servetini ve itibarını hızla geri kazanmakla kalmadı, aynı zamanda fetih yoluyla genişletti. 929'da kendini 'halife' ilan ederek Endülüs'ü İslam'ın en büyük krallıkları arasına yükseltti. Oğlu II. Hakem bunu daha da ileri taşıdı. Akdeniz'e açılan ticaret yollarına hâkim olan krallık, kültürel ve bilimsel ilerlemelerin altın çağına girdi ve Tanca'nın ele geçirilmesiyle Kuzey Afrika'ya doğru genişledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ancak Kurtuba halifeliği, 1009'dan 1013'e kadar süren yıkıcı bir iç savaş sırasında çöktü. 1031'e kadar zorlukla ayakta kalmasına rağmen, Endülüs küçük krallıklar ve şehirler karmaşasına dönüştü. Bu da Hristiyan krallıklarının Müslümanları sürme çabalarına – Reconquista'ya – ivme kazandırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Makedonya Hanedanı döneminde (MS 867-1057), Bizans İmparatorluğu – Roma'nın gücünün ve Yunan kültürünün varisi – birkaç yüzyıllık gerilemeden kurtularak en geniş sınırlarına ve en büyük etkisine ulaştı. I. Basileios ile başlayan bir dizi yetkin lider, Araplar ve Bulgarlar karşısında zaferler kazanarak Suriye ve Balkanlar'da kaybedilen toprakları geri aldı. Bu başarılara ekonomik büyüme ve sanat, bilim ve dinde bir çiçeklenme eşlik etti. Görünen o ki, toprakların patriklerinin din üzerine tüm bu düşünceleri, 1054'te Doğu Ortodoks ve Roma Katolik inançları arasındaki cemaat birliğinin kopması olan 'Büyük Bölünme'ye yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>850'den itibaren Bizans liderleri, kuzeydeki Viking krallığı Kiev ile meşhur sevgi-nefret ilişkisi geliştirdi. İmparatorluk hızla Kiev'in başlıca ticaret ortağı haline geldi; Karadeniz'in kuzeyindeki iç bölgelerde bol miktarda bulunan hammaddeler karşılığında lüks mallar takas ediyordu. Rusları 'Hristiyanlaştırdıktan' sonra Kievli Vladimir, her türlü dini projede çalışmaları için Bizanslı mimarlar ve sanatçılar getirdi. Sonraki birkaç yüzyıl boyunca Kiev ve Bizans imparatorluk aileleri sık sık akraba evliliği yaptı ve Bizans, savaşçı Vikingleri paralı asker olarak (özellikle ünlü Vareg Muhafızları'nda) kullanarak bolca faydalandı. Ancak ilişkiler her zaman bu kadar samimi değildi; zira onlarca yıl boyunca birkaç kez Viking ya da Rus akıncıları Bizans yerleşimlerine saldırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Romalılar Galyalıları yönetme çabalarından vazgeçtikten sonra, erken Karanlık Çağlar'da çoğu yalnızca birkaç nesil süren bir dizi Frank krallığı yükseldi. Sonunda, MS 496'da Frankların kralı olarak taç giyen I. Clovis tarafından kurulan ortaçağ Frank Krallığı ortaya çıktı. Sonraki birkaç neslin neredeyse kesintisiz seferleri – Şarlman'ın hükümdarlığıyla doruğa ulaşan – sayesinde Batı Frank Krallığı, 9. yüzyılın başlarında iyice yerleşmiş ve güvence altına alınmıştı. Ancak Dindar Louis'in 840'ta ölümünün ardından her şey onun üç oğlu arasında paylaştırıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tam da Danimarkalı Vikinglerin kıyılara akın düzenlemeye başlamasıyla aynı zamana denk geldi; 845'te Paris'in yağmalanmasıyla doruğa ulaştı … Batı Frank kralı Kel Charles tarafından 7000 libre altın ve gümüşle satın alınana kadar geri çekildiler. Yağma ve fidye için birkaç kez daha döneceklerdi, ta ki 885 kışında şehir surları dayanana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Son Karolenj kralının ölümüyle, Viking tehdidi karşısında bir hanedan iç savaşının kan dökülmesini önlemek için Reims Başpiskoposu, Francia'nın büyük lordlarını yeni bir hükümdar seçmek üzere topladı. Île-de-France topraklarının dükü Hugh Capet sonunda kral olarak seçildi ve Temmuz 987'de taç giydi. Tek bir hamlede, Viking tehdidi yatışırken modern Fransa yaratıldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRANKISH_CABALLARII_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Karolenj hanedanı döneminde Frank birliklerinin büyük çoğunluğu basit piyade kargıcılardı – Franklar çok önceden geleneksel 'francisca' fırlatma baltalarını terk etmişlerdi – ancak kral, seçkin bir ağır süvari birliğini… ünlü caballarius'u elinde tutuyordu. Başlangıçta bu caballarii'ler sarayda veya yakınında barındırılırken, zamanla büyük toprak sahibi soylular arasında da yayıldı. Birliklerin çoğu sadece savaş zamanında toplanan askerler iken, caballarius'lar 'profesyoneldi' ve hatta daha az eğitimli Frank birliklerine geçici liderler bile sağlıyordu. 'Scara' (standartlaştırılmamış alaylar) olarak bölünen Şarlman'ın caballarii'leri, görünüşe göre üç prestij rütbesine ayrılmıştı ve 'scholares' kralın kişisel muhafızlarıydı. Caballarii'ler, at üstündeyken gerçek hücum birlikleri olarak kullanılabildiği gibi, atlarından inip yaya olarak da savaşabiliyordu. Ve her iki durumda da oldukça etkili olduklarını kanıtladılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOORISH_FARFANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Paralı asker kullanımı ortaçağ dünyasında oldukça kabul görmüştü ve Müslüman devletler çok çeşitli paralı askerler istihdam ediyordu. Özellikle Endülüs'ün Müslüman halifeleri, Avrupa tarzında sık düzenler halinde hem atlı hem yaya savaşan, karşıt İber Hristiyan krallıklarından gelen paralı askerler olan farfanları kullanıyordu. Bu Hristiyan askerlerin İslam sancakları altında savaşmalarının birçok nedeni vardı. Bazı durumlarda, ünlü El Cid örneğinde olduğu gibi, anavatanlarından sürgün edilmiş olabilirlerdi. Diğerleri fethedilen halklar arasından yeni Müslüman olmuş kişiler ya da hizmet karşılığında özgürlük vaat edilen Hristiyan köleler veya savaş esirleri olabilirdi. Sebebi ne olursa olsun, farfanlar Müslümanların birçok düşmanı arasında korkulur hale geldi… ve iyi para alıyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HUSCARL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Huskarlar (ya da 'housecarls') seçkin askerlerdi ve ilk olarak Knud tarafından bir askeri güç olarak toplandı; onları Jomsvikinger olarak bilinen yarı efsanevi İskandinav savaşçı kardeşliğini model alarak oluşturdu. Gerçekten de, söylentiye göre huskarların ilk oluşumu, ünlü Thorkell liderliğinde İngiltere'ye gelmiş olan Jomsvikinger'in çekirdeği etrafında inşa edildi. Özel bir vergiyle desteklenen Knud, üç 'birlik' (toplam 3000-4000 adam) bulunduruyordu – ikisi Londra yakınlarında, üçüncüsü York yakınlarında. Olağan silah ve zırh koleksiyonuyla donanan huskarlar, hem disiplin hem de dayanıklılık gerektiren 'kalkan duvarı' taktiğinde özellikle ustaydı. Knud ve diğer Viking hükümdarları huskarlarını genellikle hattın merkezine yerleştirerek ordunun geri kalanını dengeler ya da düşmanın ilk saldırısını karşılamak için tüm cephe boyunca yayarlardı. Savaştaki başarıları efsaneviydi; örneğin, huskarlar Godwinson'ın ordusunun demir çekirdeğini Stamford Köprüsü'nde ve Hastings'te oluşturuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_APUOLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bugün bile küçücük bir köy (2011 Litvanya nüfus sayımına göre sadece 119 kişi), erken ortaçağ yıllarında Apuolė, küçük bir Baltık kabilesi olan Kuronların bir tepe kalesiydi. Rimbert'in vakayinameleri, MS 854'te Kuronların rahat bırakılmak için İsveç Vikinglerine yıllık haraç ödemeyi nasıl reddettiklerini anlatır. Kaleye ilk olarak, söz konusu belirtilmemiş haraçın alıcıları olarak İsveçlilerin yerini almak isteyen Danimarkalı Vikingler saldırdı. Yerliler Danimarka gücünü yenerek çok fazla ganimet ele geçirdi. Danimarka'nın püskürtüldüğünü duyan İsveç Kralı Olof büyük bir filo topladı ve Kuronların üzerine indi. Rimbert'e göre, oradaki 15000 kabile üyesi teslim olmadan önce sekiz gün direndi. Söylentiye göre Kuron şefi, kaledeki her adam için gümüş fidye ödedi, Olof'a bağlılık yemini etti ve gelecekteki ödemeleri garanti altına almak için 30 rehine verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Arles, Roma İmparatorluğu'nun son evrelerinde zirveye ulaşmıştı – MS 395'te Galya Praetorian Eyaleti'nin merkeziydi ve İmparator I. Konstantin burada hamamlar inşa ettirmişti – şehir, Gallia Narbonensis eyaletinde Rhone Nehri kıyısında yer alıyordu. Ancak 5. yüzyıldan 8. yüzyıla dek Vizigotlar, Sarazenler ve hatta kuzeyden gelen barbarların istila ve akınlarıyla defalarca yerle bir edildi. Nihayet 739'da Charles Martel, Provence'ı itaat altına aldı ve Arles yeniden canlanmaya başladı. 855'te şehir, Arles Krallığı'nın başkenti oldu. Ardından 933'te Arlesli Hugh, krallığını II. Rudolph'a devretti; Rudolph bunu Burgonya'daki topraklarıyla birleştirdi. En sonunda Rudolph'un soyunun son üyesinin ölümüyle krallık, Salic İmparatoru II. Conrad'a miras kaldı. Böylece Fransa'ya yavaş bir şekilde katılma süreci başladı ve 1600'lere gelindiğinde krallık artık yok olmuştu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASILAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bir zamanlar Fenike limanının bulunduğu yerde, Asilah yerleşimi, MS 8. yüzyılda İdrisiler tarafından kıyı ticaretini korumak amacıyla bir kale olarak kuruldu. 860 civarında Bjorn Demirböğrü ve kardeşi (ya da üvey kardeşi) Hastein, Loire'daki Viking yerleşiminden 62 uzun gemilik bir filoyla Akdeniz kıyılarını yağmalamak üzere yola çıktı. Sefer başta iyi gitmedi; filo önce Asturyalılar, ardından Kurtuba Halifeliği kuvvetleri tarafından mağlup edildi. Ancak Vikingler, Algeciras kasabasına indiklerinde ve ardından Afrika'ya ulaşıp İdrisi halifeliğinin kıyı kasabalarını ve Balear Adaları'ndaki Emevi kasabalarını tahrip ettiklerinde yağmacılıkta başarılı oldular. Asilah belki kurtulmuş olsa da (tarihçiler emin değil), 10. yüzyıl boyunca Sicilya'dan gelen Normanların birkaç saldırısı, bu kale kasabasından geriye kalanları neredeyse tamamen yok etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BALARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Günümüzde Palermo olarak bilinen şehir, her fatih tarafından yeniden adlandırılmıştır ve sayısız fatihi olmuştur. MÖ 730 civarında Fenikeliler tarafından Zis olarak kurulan kent, sırasıyla Kartaca'nın, Roma'nın, Vandalların, Ostrogotların ve ardından Bizans'ın egemenliğine geçti. Müslümanlar 904'te şiddetli çatışmalar sonucu adayı ele geçirdiğinde, Araplar kasabayı Balarm olarak yeniden adlandırdı ve Sicilya Emirliği'nin başkenti yaptı. Sonraki on yıllar boyunca Balarm öylesine gelişti ki, nüfuz ve ihtişam bakımından Kurtuba ve Kahire'yle rekabet edebildiği söylenirdi. Fatımi halifelerinin yönetimi altında bu gelişen liman, ticaret (çoğunlukla tarım... Müslümanlar portakal, limon, antep fıstığı ve şeker kamışını getirmişti) ve kültür merkezi haline geldi. Ancak Müslümanlar arasındaki hanedan kavgalarının ardından 1072'de Sicilya, Norman Robert Guiscard'ın da aralarında bulunduğu Hristiyan paralı askerler tarafından istila edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DUMBARTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dumbarton'ın tarihinin anahtarı – en azından yerel tarihçilere göre – kırsal alanın üzerinde yükselen çift sivri uçlu volkanik kaya tıkacıdır. Demir Çağı'ndan itibaren stratejik konumu fark edilmişti. Dumbarton'da bir yerleşim olduğuna dair belgelenen ilk kanıt, Aziz Patrick'in MS 450 civarında Strathclyde kralı Ceretic'e yazdığı bir mektuptur. Sonraki birkaç yüzyıl boyunca kasabanın tarihi belirsizdir. Ancak 870'e gelindiğinde Dumbarton Kayası, görünüşte müreffeh ve barışçıl, güzel bir küçük Britanyalı kalesi ve yerleşimiydi. Derken Vikingler geldi; Ivar Beinlaus komutasındaki bir kuvvet, York'u yağmalamış olarak yoldaydı; Olaf Beyaz da İrlanda'dan ona katıldı. Birlikte kasabayı 15 hafta boyunca kuşattıktan sonra nihayet fırtına gibi saldırıp yaktılar ve çivili olanlar dahil her şeyi – hayatta kalanlar da dahil – 200 uzun gemilik bir filoyla İrlanda'ya götürdüler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GIJON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İberya'nın kuzey kıyısında sıradan bir yer olan Gijon bulunuyordu. Gerçekten de kasaba çeşitli zamanlarda terk edilmişti; özellikle MS 9. yüzyılda bir Norman filosu buraya yanaştığında yer 'civitas deserta' ilan edilmişti. Daha önce çeşitli barbar yerleşimleri de hiçbir iz bırakmamıştı; 7. yüzyıla gelindiğinde Vizigot kralı Susebut, Roma'nın zayıf hakimiyetini sona erdirmişti. Gijon, yaklaşık bir yüzyıl boyunca Kantabria Denizi boyunca uzanan Müslüman topraklarının başkenti oldu; ta ki 722'de Pelagius, Covadonga Muharebesi'ni kazanarak Asturias'ın ilk kralı olana dek. MS 1270'e kadar kasabadan hiçbir kayıtta bahsedilmez; o yıl, görünüşe göre X. Alfonso ona 'Carta Pueblo'sunu vermiştir. Savaş ile bu berat arasında Gijon'a yapılan tek atıf, birkaç Danimarka destanında yer alır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAIROUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Emevi halifesi Muaviye tarafından MS 670 civarında kurulan Kayrevan – Afrika'nın kuzey kıyısında yer alır – Sünni İslam'ın en önemli bilim ve eğitim merkezlerinden biri haline gelecek, üniversitesi Arap dünyasının dört bir yanından alimleri kendine çekecekti. Böylece ünü Kuzey Avrupa'ya kadar yayıldı – her ne kadar zenginliği hakkındaki hikayeler fazlasıyla abartılmış olsa da. Berberiler'in Peygamber'in sözleriyle kitlesel olarak Müslüman olmasının ardından, 745'te lüks bahçeleri ve geniş zeytinlikleriyle Kayrevan'ı ele geçirdiler. İktidar mücadeleleri, kimi iyiliksever kimi daha az olan çeşitli yöneticiler gösterdi. İmam Sahnun ve Esed bin el-Füret döneminde saraylar, surlar ve su yapıları inşa edilerek kasaba daha da ünlendi. Şarlman ve Kutsal Roma İmparatorluğu saraylarından gelen elçiler, Kayrevan'ın büyük bahçeleri ve kütüphaneleri hakkında olağanüstü hikayelerle döndüler. Ancak 909 civarında Fatımi hanedanının yükselişiyle, yeni yöneticiler başkentlerini daha savunulabilir başka bir yere taşıyınca kasaba önemini ve nüfuzunu kaybetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAMPLONA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pireneler'in eteklerinin ortasında, Navarre'daki yuvarlak bir vadide yer alan Pamplona, 9. yüzyıl boyunca özyönetim, Vizigot egemenliği ve Frank hakimiyeti arasında gidip geldi. Ayrıca döngüsel olarak genişleyip daralan Pamplona Krallığı'nın hükümdarı Garcia Iniguez, topraklarını Hristiyan Asturya ile ittifak kurarak Mağribi tehdidine karşı korumaya çalıştı. Ancak bu onu Vikinglere karşı pek işe yaramadı; Vikingler (yaklaşık 859'da) kralı esir aldı ve ancak yüklü bir fidye karşılığında geri verdiler (efsaneye göre yaklaşık 70 bin altın dinar). Ancak tarihçi Ann Christys, bu olayın kayıtlarla desteklenmediğini ve muhtemelen uydurma olduğunu güçlü bir şekilde savunmaktadır. Pamplona'ya gelince, krallık nihayet Hristiyanlık adına kurtuldu: Serbest kalan Kral Garcia ve yeni dostu Asturyalı I. Ordono, Albelda Muharebesi'nde Musa bin Musa ve bir Kurtuba ordusunu birlikte mağlup ettiler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PISA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İmparatorluğun son yıllarında Pisa, diğer Roma şehirleri kadar medeniyetin çöküşünden nasibini almamıştı. Nitekim 700'lerin ortalarına gelindiğinde kasaba, gelişen bir liman ve önemli bir ticaret merkezi olma yolunda ilerliyordu. Ardından Vikingler Bjorn Demirböğrü ve Hastein geldi; bunlar Akdeniz'deki Müslüman kasabalarını yağmalamış ve şimdi gözlerini birkaç Hristiyan kasabaya dikmişlerdi. Güney Fransa'yı yağmalayıp orada kışladıktan sonra, korunmasız Pisa'ya saldırarak 861'de ele geçirip yağmaladılar. İç bölgelere ilerleyen sürü, surlu Luni kasabasını hileyle ele geçirdi; efsaneye göre cahil vahşiler bunun Roma olduğunu zannetmişlerdi. Hayatta kalan İskandinav savaşçılar endişelenmişti ve liderleri her zaman nihai hedefin Roma olduğunu ilan etmişti. Bu yüzden Cebelitarık Boğazı'na geri yelken açtılar… orada, el-Endülüs'ten gelen Sarazen donanmasıyla yaptıkları deniz savaşında ağır kayıplar verdiler (yaklaşık 40 gemi ve mürettebat). Pisa yeniden inşa edildi ve bir daha Vikingler tarafından rahatsız edilmedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Küçük bir Slav yerleşimi olan Preslav, MS 9. yüzyılın başlarında surlarla çevrilerek statüsünü yükseltmeye başladı; Bulgar başkenti Pliska'ya yakınlığı, Han Krum ve Omurtag döneminde genişlemesine ve refahına yol açtı. Ayrıca Bulgarlar 864'te Hristiyanlığa geçtiğinde, kasaba surlarının içinde ve çevresinde bir dizi kilise ve manastır inşa edildi. Ancak önemli bir stratejik ve dini merkez olması, Preslav'ın sonunu getirdi. 960'larda ve sonraki birkaç on yıl boyunca Bizans ile Kiev Rusları arasındaki savaşlar, şehrin defalarca yağmalanıp yakılmasına yol açtı. Fatihler döngüsü hazineyi yağmaladı, kraliyet kıyafetlerini götürdü ve hatta Simeon'un ünlü kütüphanesinin büyük bir kısmını çaldı. Şehrin varoşları ve manastırları büyük ölçüde terk edildi. İkinci Bulgar İmparatorluğu sırasında bir miktar önem kazanmış olsa da, kısa süre sonra gölgelere daha da gömüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ebedi Şehir'in Viking Çağı'ndaki hikayesi, çoğunlukla Papalık Devletleri'nin kuruluşu ve ilk on yıllarının hikayesidir. Bir kültür merkezi olarak kalmaya devam etti; hatta ara sıra bir Danimarkalı'nın ya da Rus'un manzaraları seyrederek dolaştığı görülebilirdi. Bjorn ve Hastein yanlış kasabayı yağmalamayı başardıklarından – surlu Luni şehrini Roma zannetmişlerdi – Romalılar hiçbir zaman Norsemenlerin öfkesine maruz kalmadı. Bunun dışında Roma ile Vikingler arasındaki temel etkileşim, çeşitli papaların onları 'Gerçek Kilise'ye döndürmek için gösterdikleri ısrarlı çabalardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TAMWORTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mercia Krallığı, MS 600'lerin başında kuruldu ve kaydedilen ilk kralı Penda döneminde Tamworth 'kraliyet merkezi' olarak belirlendi. Kral Offa'nın hükümdarlığında, İngiltere'nin orta ve en büyük krallığının resmi başkenti oldu. Ancak büyüklüğü ve konumu, Danimarkalı Vikingler ortaya çıktığında pek işe yaramadı. 868'de Viking istilacıları, bir süre kalmak niyetiyle Mercia'nın hayati şehri Nottingham'ı işgal etti. Danimarkalıların Mercia kralı Burgred'i sürmek amacıyla yürüttüğü seferin bir parçası olarak Vikingler, 874'te Tamworth'u yağmaladı. Burası, 913 yılına kadar harabe halinde kaldı; ta ki 'Mercialıların Hanımı' olarak anılan Aethellaed onu yeniden inşa ettirip ana ikametgahı yapana dek. 926'da Tamworth Kilisesi, Kral Athelstan'ın kız kardeşinin Dublin ve Northumbria'nın İskandinav kralı Sitric Caech ile evlenmesine sahne oldu. 1016'da, ihtişamlı günleri çoktan geride kalmış olan Mercia, Knud'a teslim edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THETFORD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thetford, Little Ouse Nehri üzerindeki önemli bir geçidin çevresine Demir Çağı'ndan önce yerleşilmişti; en parlak döneminde Thetford, Doğu Anglia'nın Sakson başkentiydi… en azından Kasım 869'a kadar; o tarihte 'Şehit' Edmund, Anglların son yerli kralı, Kemiksiz Ivar ve kardeşi Ubba komutasındaki bir Viking ordusu tarafından kendisini ve ordusunun çoğunu öldürtmeyi başardı. Kasaba daha sonra Danelaw'a, yani Viking yönetimi altındaki İngiltere'nin o kısmına düştü. Ancak kasaba için her şey kötü değildi; Vikingler döneminde 900'ler boyunca refah içinde yaşadı, zira geniş bir geçitte, ulaşıma elverişli bir nehir üzerinde bulunuyordu. Konumu, onu bir ticaret ve zanaat merkezi (özellikle çömlek üretimi) haline getirdi. Ancak Sweyn Çatalsakal'ın Vikinglere ve İngilizlere karşı seferleri, onu 1004'te ve yine 1010'da yağmalamasına yol açtı. Sweyn'in 1013'te İngiltere kralı olarak taç giymesiyle barış geri döndü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TMUTARAKAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tmutarakan, Kiev Ruslarına ait bir prenslikti; Karadeniz ile Azak Denizi arasındaki Kırım geçidinde yer alan seçkin bir ticaret merkeziydi. Hazarlar MS 7. yüzyılda orada 'büyük' bir kale inşa etmiş olsa da, 10. yüzyılın sonlarında Rusların kontrolü altındaydı – ancak Tmutarakan'ın ele geçirilmesinin kesin tarihi ve koşulları bilinmemektedir. Baharatlardan kölelere kadar her türlü malın ticaretinin yapıldığı uluslararası bir ticaret merkezi olan şehir, Büyük Vladimir'in 1015'teki ölümünden önce oğullarına verdiği kasabalardan biriydi. Vladimir'in oğlu Mstislav öldükten sonra Tmutarakan, kısa ömürlü bir dizi küçük tiran tarafından yönetildi. Hatta bir süre Bizans tarafından da talep edildi. Ancak nihayet 1083'te Oleg Svyatoslaviç kasabayı Ruslara geri verdi ve şehir de asıl uğraşına geri döndü… kâr etmek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VENICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Po ve Piave nehirlerinin ağızları arasında bataklık bir lagünde yer alan Venedik'in kuruluşu için kesin bir tarih bilinmemekle birlikte, bazı arkeolojik kanıtlar şehrin ilk sakinlerinin Germen istilalarından ve Hunlardan kaçan Romalı mülteciler olabileceğini göstermektedir. Yüzyıllar geçtikçe, başlangıçta küçük olan yerleşim, 118 ada üzerine yayılmaya başladı; sakinleri küçük dereleri ve kanalları yol olarak kullanıyordu. MS 700'lerin sonlarında, dukalık makamı Venedik'e taşındı ve Evangelist Aziz Mark'a adanmış bir bazilika inşa edildi; bu, 'Adriyatik'in Kraliçesi'nin doğuşunu müjdeliyordu. Orta Çağ'da şehir, Avrupa ile dünyanın geri kalanı arasında bir ticaret merkezi olarak gelişti; stratejik konumu, ticari ve deniz gücünü Adriyatik'te rakipsiz kılıyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WINCHESTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Romalıların gelişinden kısa bir süre sonra, Winchester haline gelecek olan tepe kalesi bölgesindeki Belgae kabilesi, görünüşe göre istilacıları kollarını açarak karşılamıştı. Roma kasabası önemli bir pazar ve askeri merkez haline geldi ve Romalılar çekildikten sonra bile bu özelliğini korudu. Nihayet Büyük Alfred, Ashdown'da Danimarkalı Viking sürüsünü mağlup ettikten sonra Batı Saksonlarının hükümdarı olduğunda, 871'de Winchester'ı yeniden doğan Wessex'in başkenti yaptı. Hemen ardından krallığın savunmasını bir sonraki Danimarka akınına karşı güçlendirmeye koyuldu. Winchester'da bu, bir tür kentsel dönüşüm anlamına geliyordu; surları güçlendirdi ve sokakları birliklerin hareket etmesine yardımcı olmak için bir ızgara deseninde düzenledi. Ayrıca yerel milisleri bir 'hızlı müdahale gücü' olarak organize etti. Hastings Muharebesi'nin ardından, Kral Harold'ın dul eşi Winchester'da sığınmıştı ve müstahkem kasabayı Normanlara savaşmadan teslim etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wolin, Pomeranya kıyılarının hemen açığında, Swina ve Dziwna nehirlerinin denize döküldüğü bir Baltık adasıdır. Dziwna üzerinden adaya geçit olması, tarihin ulaşabildiği kadar eskiye dayanan bir yerleşim anlamına geliyordu. MS 9. yüzyılda bir noktada, görünüşe göre İskandinavlar ve Slavların bir karışımıyla dolmuştu; surlar da bu döneme tarihlenir, zira hem ticari hem de balıkçılık merkezi haline gelmişti. Gerçekten de Viking Çağı'nda, sadece Hedeby'den sonra ikinci büyük Viking pazar yeriydi. Tarihçiler, Wolin'in 960'lar ile 1043 arasında var olan yarı efsanevi Viking kalesi Jomsborg'un temeli olabileceğini öne sürmüşlerdir. Destanlara göre Jomsvikings, özel bir kurala bağlı ve yalnızca liderlerine sadık olan seçkin savaşçılardan oluşan bir gruptu. Son jarl Sigvald öldüğünde, Jomsvikings'lerin çoğunun, kardeşi Thorkell'i takip ederek İngiltere'ye gittiği ve orada Knud'un azılı huscarl'ları olarak silaha sarıldığı rivayet edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YORK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kuzey İngiltere'nin Sakson yerleşiminden sonra York, Deira krallığının ve ardından Northumbria'nın başkentiydi. İlk kez 866'da, Kemiksiz Ivar (iktidarsız olduğu veya bir bacağının eksik olduğu için bu adı aldı; tarihçiler hangisi olduğu konusunda anlaşamaz) komutasındaki 'Büyük Pagan Ordusu' geldiğinde Vikingler tarafından ele geçirildi. Bir Viking sürüsü 875'te geri döndü ve lideri Halfdan, York'u Jorvik olarak bilinen yeni bir Viking krallığının merkezi yaptı. Yaklaşık 75 yıl sonra Jorvik'in son kralı Kanlı Erik sürgüne gönderildi ve toprakları İngiltere'ye katıldı; yerel yetki York Kontu'na verildi. Kontlar döneminde kasaba hem siyasi hem de dini bir merkez haline geldi. Kontların bazıları İskandinav, bazıları İngiliz'di. Ancak Fatih William gelince bunun bir önemi kalmadı. Danimarkalı Vikinglerin Jorvik'i yeniden kurmak için ara sıra girişimlerde bulunmasına rağmen, hepsi boşa çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Leiðangr, mevsimlik akınlar için İskandinav filolarını doldurmak veya toprakları savunmak amacıyla yapılan bir tür zorunlu askerlikti … etkili bir şekilde, genellikle yaz aylarının iki veya üçü süren bir filo yükümlülüğüydü. Leiðangr'dan bahseden tüm kaynaklar Orta Çağ'a ait olduğu için, uygulamanın ne zaman başladığı veya ne kadar yaygın olduğu belirsizdir; bu muğlak anlatılara göre, her bölge (skipreida), hükümdarı tarafından çağrıldığında bir gemi ve mürettebat sağlamak zorundaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thing (veya çeşitli yazım varyantları), bir İskandinav yerleşiminin (hatta eyaletler ve ülkelerin) 'meclisiydi'; özgür erkeklerden (ve ara sıra kadınlardan) oluşur, liderler seçer, anlaşmazlıkları çözer, yasalar çıkarır, kanun kaçaklarını cezalandırır ve genel olarak Vikinglerin birbirini öldürmesini engellemeye çalışırdı. Çoğunlukla thing, klan savaşlarına ve kan davalarına karşı kültürel bir denge unsuru olarak işlev görürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Saldırdıkları kasabaların çoğunun ya surlarının olmaması ya da basit ahşap palisadlara sahip olması ve Viking stratejisinin hareket kabiliyeti, vahşet ve sürprize dayanması nedeniyle, Viking 'kuşatma silahları' en fazla doğaçlama koçbaşları veya kuleler olma eğilimindeydi. Abbo'nun MS 845'teki Paris kuşatmasına ilişkin anlatımında, ilkel mancınıklardan geçerken bahsedilir… ancak mevcut diğer hiçbir eser, Vikinglerin kuşatma silahları kullandığına atıfta bulunmaz; bunun yerine, duvarların üzerinden savaşıp içeri girmek için sadece merdiven kullanırlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İskandinavların avcılık ya da savaş için yaygın olarak kullandığı yaylar porsuk ağacı, dişbudak veya karaağaçtan yapılır ve yaklaşık 90 pound çekiş ağırlığına sahipti; ancak daha yüksek çekiş gücüne sahip savaş yaylarına da rastlanmıştır. Okların uçları demir ya da kemikten yapılırdı. Geç Viking Çağı'nda İsveç ve Norveç yasaları, özgür toprak sahiplerinin genel toplanma çağrısına yalnızca bir kılıç veya balta ve kalkanla değil, aynı zamanda bir yay ve oklarla da silahlanmış olarak gelmelerini şart koşuyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MONKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hristiyan keşişlerin çoğu istikrarlı manastır topluluklarında yaşarken, dilenci tarikatları yoksulluk, seyyar gezginlik, vaaz ve özellikle halk arasında hizmet etme yaşam tarzını benimsedi. Bu nedenle, ne toprakları ne de ticareti olduğu için bu 'gezgin keşişler' geçimlerini vaaz verdikleri kişilerin iyi niyetine bağlıydı; ancak bu her zaman işe yaramadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BJARNI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bazıları 'Kuzey Amerika'yı keşfetme' şöhretinin Leif Erikson'a değil, aslında Bjarni Herjolfsson'a ait olması gerektiğine inanır. İzlanda doğumlu bir tüccar kaptan ve sadık bir evlat olan Herjolfsson, her yaz babasını ziyaret etmek için Norveç'ten yelken açardı. Babasının Kızıl Erik'le birlikte Grönland'a gittiğini öğrenince onu bulmak için yola çıktı, ancak rotadan saparak ağaçlar ve tepelerle kaplı ıssız bir kıyıya ulaştı. Mürettebatı keşfetmek istese de kaptan reddetti ve bunun yerine Grönland'a yelken açtı. Bu, MS 986 yılında oldu. Grönland'da, batıdaki zengin topraklarla ilgili hikâyeleri Leif'in kulağına gitti ve Leif, Bjarni'nin yolculuğunu tekrarlamaya karar verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Erik Thorvaldsson – bilinen adıyla Kızıl Erik – Norveçliydi. İzlanda'da 'birkaç cinayet işlediği' için 'medeni insanların' arasından sürgün edildikten sonra Grönland'daki ilk İskandinav yerleşimini kurdu. (Babasının Norveç'ten adam öldürmekten sürgün edilmesiyle başlayan mirası sürdürüyordu.) Diğer Vikingler daha önce Grönland'ı ziyaret etmiş olsa da, sagalara göre Erik üç yıllık sürgününü burayı keşfederek geçirdi. İzlanda'da kışladıktan sonra bir grup kolonici topladı ve MS 985'te Grönland'a döndü. Burada iki yerleşim kurdu; bu yerleşimler, Grönland Küçük Buz Çağı sırasında İskandinavlar tarafından terk edilene kadar ayakta kalmayı başardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_INGVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 10. ve 11. yüzyıllarda kuzeyden gelen Vikingler ve Ruslar, Hazar Denizi'nde Sarazenlere ve diğerlerine karşı akınlar düzenledi. Bunların sonuncusu, 'Uzaklara Seyahat Eden' Ingvar'ın liderliğinde, muhtemelen yaşlı Kral Anund Jakob'un himayesinde MS 1036'da İsveç'ten yola çıktı. Sefer, Volga Nehri boyunca Sarazen topraklarına doğru ilerledi; Vikingler, Ingvar komutasında Sasireti Muharebesi'ne katıldı. Ancak Ingvar'ın yolculuğundan mevcut hiçbir İskandinav sagasında söz edilmez; bu parçalı hikâyenin tek kaynağı, İsveç'in Uppland bölgesine dağılmış yaklaşık 26 runik taştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FREYDIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Freydis'in yaklaşık MS 970 yılında doğduğu, Kızıl Erik'in kızı ve Leif Erikson'un kız kardeşi (ya da üvey kız kardeşi) olduğu düşünülmektedir. Bir kadın olarak, iki antik sagada – 'Groenlendinga' ve 'Eiriks Rauda' – sadece kısaca anılır. Ayrıntılar değişse de her ikisi de onun Vinland'a gittiğini, şan peşinde koşan cesur ve iradeli bir kadın olduğunu anlatır. Ancak bir sagada 'Kızıl Derililerin' saldırısını püskürtmeye yardım eder; diğerinde ise rakip bir Viking kampına saldırı düzenler ve kadınları bir baltayla kendisi katleder. Her iki anlatıda da Grönland'a döner ve hikâyelerden kaybolur.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEIF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eski Nors dilinde Leifr; doğduğu toprak olan İzlanda'da Leifur; kanının aktığı toprak olan Norveç'te Leiv. Yazılışı ne olursa olsun, Leif Erikson, Kızıl Erik'in oğlu olarak yaklaşık MS 970 yılında İzlanda'da doğdu. İzlanda sagalarına göre, aynı zamanda Viking kâşiflerinin en büyüğüdür. Çünkü günümüzde birçokları tarafından, Kolomb'dan çok önce Kuzey Amerika'ya ayak basan ilk Avrupalı olarak kabul edilir. Leif'in Vinland'ı keşfiyle ilgili tarih tahmin edilebileceği gibi bulanık olsa da, sagalara göre Newfoundland'ın kuzey ucunda bir İskandinav yerleşimi kurdu (ancak bu uzun sürmedi).</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HALFDAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 865'ten 878'e kadar İngiltere'yi çiğneyip geçen Büyük Pagan Ordusu'nun liderlerinden biri olarak bilinen Halfdan Ragnarsson, birkaç yıllığına Dublin'in tartışmalı kralı, bir yıllığına da Jorvik'in (York) tartışmasız kralı oldu. Ancak çoğunlukla orduyla birlikte İngiltere'de oradan oraya sürüklendi: 865'te Doğu Anglia'yı, 866'da Northumbria'yı, ardından Mercia'yı... tekrar Doğu Anglia'yı... Wessex'i... ve böyle devam etti. 'Ulster Yıllıkları'na göre Dublin Kralı 875'te öldürüldü ve Halfdan bir şekilde tahtı ele geçirdi. Ancak Jorvik'i talep etmek için geri döndüğünde Dublin'de tahttan indirildi. 877'de İrlanda'ya döndüğünde Strangford Lough Muharebesi'nde öldürüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RORIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. Lothar'ın babası Dindar Louis'ye karşı mücadelesinde ona yardım eden birkaç küçük Viking lordu, MS 841'de merhum Louis'nin Frizya'daki topraklarından paylar aldı. Bunlardan biri de Hrorik adında biriydi. Burada akınlar için Wieringen'de bir ada üssü kurdu. Hakimiyeti Dorestad'a kadar uzanıyordu... en azından kendisi öyle iddia ediyordu. MS 850'de Hrorek işi resmileştirerek Dorestad ve Utrecht'i ele geçirdi ve elinde tuttu. Viking sadakat yemini edip vergi toplamaya razı olduğu için Lothar onu Frizya'nın hükümdarı olarak tanıdı. Dorestad'ın ticari liman olarak önemi zaten azalmaya başlamıştı, bu yüzden büyük bir fedakârlık değildi. Hrorek 882'de öldüğünde toprakları 'Deniz Kralı' Godfried'e verildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SVIATOSLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 945'ten 972'deki ölümüne kadar Kiev Büyük Prensi olan Sviatoslav, Norsça değil Slavca bir isim taşıyan ilk Rus hükümdarıydı. Aslında saltanatı, kaygıları ve kültürü Vikinglerinkinden büyük ölçüde ayrılan Ruslar üzerindeki Vareg etkisinin sonunu işaret eder. Sviatoslav tipik bir Viking yaşam anlayışına sahipti; saltanatı Hazarlar, Bulgarlar, çeşitli Doğu Slav kabileleri, Alanlar ve Volga Bulgarlarına karşı sürekli savaşlarla karakterize edildi. Yıla bağlı olarak Peçenekler ve Macarlarla ya savaşıyor ya da ittifak kuruyordu. Sviatoslav öldüğünde, o dönem için Avrupa'nın en geniş devletini yaratmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_OLAF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Beş hareketli yıl boyunca (MS 995-1000) Norveç Kralı olan Olaf, Harald Güzel Saç'ın torunu ve reis Tryggvi'nin oğluydu (Tryggvi, Vikinglik mesleğinin bir getirisi olarak çocuğun doğumundan hemen önce öldürülmüştü). Efsaneye göre Olaf'ın annesi Astrid, bebeği alıp Kiev'e kaçtı ve oğlan burada Viking gelenekleriyle eğitildi. İngiltere'ye yapılan akınlara katıldıktan sonra Olaf, Norveç'te Kral Haakon'a karşı bir isyan olduğunu öğrendi; oraya döndü ve Haakon'un MS 995'te ölümü üzerine kral ilan edildi. Ardından tebaasını zorla Hristiyanlaştırmaya girişti. Olaf, Svolder Muharebesi'nde öldürülmeden önce pek ilerleme kaydedemedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WILLIAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>I. William – ki boşuna değildir ki Piç William ve Fatih William olarak da bilinir – sekiz yaş gibi henüz çocuk denebilecek bir yaşta, Viking soyundan gelen biri olarak Normandiya Dükü oldu. Fransa Kralı I. Henri'nin yardımıyla William, reşit olana kadar düklüğünü ve canını korumayı başardı. Hırslı biri olduğu için, MS 1064'e gelindiğinde William, komşu eyaletler Bretonya ve Maine'i Norman topraklarına katmayı başarmıştı. 1066'da William, İngiliz tahtı üzerindeki zayıf iddiasını sürdürmek için Manş Denizi'ni geçti. Hayatının geri kalanı, İngiltere üzerindeki hâkimiyetini sağlamlaştırmaya, kıtadaki topraklarına yönelik tehditleri savuşturmaya ve başı belalı en büyük oğluyla uğraşmaya çalışarak geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_THORFIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thorfinn, Orkney Kontu Sigurd Hlodvirsson'un beş oğlunun en küçüğüydü… ancak kontun ikinci eşinden olan ve İskoçya Kralı II. Malcolm'un kızı olan tek oğuldu. Sigurd 1011'de İrlanda'da öldürüldüğünde, Orkney hayatta kalan dört kardeş arasında paylaştırıldı; iki yaşındaki Thorfinn en küçük payı aldı. Kral Malcolm ve Norveç Kralı Olaf'ın desteğiyle genç Thorfinn, 1030'da Orkney Adaları'nın kontrolünü ele geçirdi. Thorfinn hayatının geri kalanını Hebridler'i fethederek, İrlanda'ya akınlar düzenleyerek, kuzeni Macbeth'in İskoç tahtını ele geçirmesine yardım ederek ve tebaasını Hristiyanlaştırarak geçirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ROGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Roger (Jarl Rogeirr olarak da bilinir), Sicilya'yı Müslümanlardan geri alma çabalarının başlangıcından 29 yıl sonra ölümüne kadar kendini Sicilya'nın Norman Kontu ilan etmişti. Roger ilk olarak MS 1057'de İtalya'ya giderek açgözlü kardeşi Robert Guiscard'a Calabria'yı Bizanslılardan almada yardım etti. Mayıs 1061'de kardeşler tüm Sicilya'yı fethetmeye karar verdi. Ocak 1072'de Palermo'yu aldıktan sonra, Robert süzeren olarak Roger'ı 'Sicilya Kontu' olarak atadı. 1098'de Papa, Roger ve varislerine adanın Apostolik Elçiliği'ni de verdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_VIKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Günümüzde çoğu tarihçi-dilbilimci 'Viking' terimini, 'korsan' anlamına gelen Norsça 'vikingr' sözcüğüyle ilişkilendirir. Ancak bu, çoğunluğun varsaydığı anlamda değildir; 'viking yapmak' aslında sadece akın yapmayı değil, aynı zamanda keşif, ticaret veya paralı askerlik gibi her türlü denizaşırı seferi üstlenmek anlamına geliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vikingler kıyılara akınlar düzenlemeye başladığında, başarılı olmalarının en büyük nedeni çok az krallığın daimi bir donanmaya sahip olmasıydı. Krallar donanma oluşturmaya başladığında, Viking hâkimiyetinin sonu da gelmiş oldu; ara sıra bir araya gelen 'yüz gemilik' Viking filoları herhangi bir bütünlük, düzen veya koordinasyondan yoksundu, yalnızca bireysel reisler veya klanlar tarafından yönetilen daha küçük filoların yığınlarıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MONOTHEISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tek tanrıcılık, kısaca yalnızca bir tanrıya (ya da tanrıçaya) inanmaktır. Bu inanç Zerdüştçülüğe kadar geri götürülebilir ve günümüzde Hristiyanlık, Sihizm ve diğer dinlerde hâlâ bulunmaktadır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GREAT_HEATHEN_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>MS 865 yılında, efsanevi Ragnar Lodbrok'un intikam peşindeki üç oğlu tarafından yönetildiği sanılan binlerce Viking, Doğu Anglia'ya çıkarma yaptı. Bu 'Büyük Pagan Ordusu', İngiltere'yi çiğneyip geçti; alabildiğini aldı, alamadığını kırdı. Anglo-Sakson Kralı Alfred – tarihe Büyük Alfred olarak geçmiştir – sonunda 878'de Büyük Pagan Ordusu'nu yenilgiye uğrattı. Ancak Vikingler için her şey kötü değildi; ardından yapılan antlaşma, İngiltere'nin kuzey ve doğusunun büyük bir kısmını Viking egemenliğine bıraktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_KNARRS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Viking knarr'ı, uzun deniz yolculuklarında birkaç düzine ton mal ve mürettebat taşıyabilen ağır yük gemisiydi. Knarr, Akdeniz, Baltık ve Kuzey Denizi boyunca düzenli olarak ticaret seferlerine çıkmanın yanı sıra, İzlanda, Grönland ve Vinland gibi yerlere İskandinav kolonicileri de taşıdı. Uzun geminin yanında ne şık ne de gösterişli olmasına rağmen knarr, Viking filolarının gerçek iş makinesiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LONGSHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Viking uzun gemi tasarımı, tarih öncesi İskandinav umiak'ından 6. yüzyılın klinker inşalı Nydam gemisine kadar binlerce yıl içinde evrimleşti. 9. yüzyıla gelindiğinde uzun gemi zarif, uzun ama dar, sığ su çekimli (nehirlerde seyredebilen) ve hafifti (karadan taşınabiliyordu). Hızlı ahşap gemiler Vikingleri denizlerin efendisi yaptı ve 13. yüzyıla kadar ufukta beliren uzun gemilerin görüntüsü Avrupa'nın büyük bölümünde korkuya neden oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PORTAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Karadan gemi taşıma (ya da "gemileri bir su kütlesinden diğerine karadan geçirme") yöntemi, ilk mağara adamının salıyla bir kayaya çarpmasından beri bilinmektedir. Elbette bu işlem bazı yerlerde diğerlerinden daha kolaydır; Viking uzun gemileri söz konusu olduğunda, bir karadan taşıma rotasını tanımak ve oluşturmak hayati önem taşıyordu. 8. ve 9. yüzyıllarda Viking kâşifleri, Volga, Dvina, Dinyeper ve Don nehirlerini birbirine bağlayan bir dizi karadan taşıma ağı kullanarak Rus Krallığı'nı kurmuş ve zenginleştirmişlerdir. (Karadan taşıma eylemi için belirli bir teknik veya teknoloji gerekli değildi… yalnızca güçlü bir sırt yeterliydi.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HACKSILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vikingler sikkeleri pek kullanmazdı. Bunun yerine Kuzeyliler zenginliklerini "kıyılmış gümüş" olarak biriktirmeyi tercih ederlerdi; yani ticaret yaptıkları veya ganimet olarak aldıkları kesilmiş ya da bükülmüş gümüş eşyalar. Kanlar yıkandıktan sonra, gerçek sikkeler dökmektense gümüş kapları, mücevherleri ve haçları doğramak çok daha az çaba gerektiriyordu. Vikingler nesiller boyunca kıyılmış gümüşü tercih ettiler; gümüş en yaygın değerli metaldi ve işlenmesi en kolay olanıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LANCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mızrak—insanları şişlemek için sivri uçlu uzun bir sırık—Viking Çağı'nda ağır süvarilerin kullandığı başlıca silahtı. Kuzeylilerden çok azı mızrak kullanırken, düşmanlarının çoğu kullanırdı. Bizans süvarileri bu dönemde mızrakları ("kontarion" olarak bilinir) ya omuz üstünden ya da koltuk altından kullanarak taşırlardı. Ancak dörtnala, sık saflar halinde yapılan ve düşman piyadelerine... ve yoluna çıkan herkese karşı etkili olan hücum, Avrupalılar tarafından mükemmelleştirildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEAD_HALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>5. yüzyıldan 11. yüzyıla kadar uzanan antik İskandinav bal salonları, Viking beylerinin ve maiyetlerinin toplu ziyafet odaları ve bazen de ikametgâhları olarak hizmet veriyordu. Kuzey destanları ve efsaneleri, bir bal salonunun kullanılabileceği sayısız amacı anlatır: kutlamalar, törenler, festivaller, savaş konseyleri… hatta cinayet! (Ynglinga destanı, Kral Ingjald'ın adamları uyurken yakmak için bir bal salonu inşa ettiğini anlatır.) Vikingler bal salonlarından hiç vazgeçemedi; çünkü efsanevi Valhalla ve Sessrumnir salonları, ölümden sonra bile eğlencelerinin devam etmesine izin veriyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIELDWALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hem Kuzey destanlarında hem de Hristiyan vakayinamelerinde adı geçen kalkan duvarı—Yunan ve Roma düzenlerinden evrilmiştir—, hafif ok atışlarına, yoğun piyade saldırılarına ve hatta süvari hücumlarına karşı bir bariyer oluşturmak için kalkanların üst üste bindirilmesini içeren basit bir savaş taktiğiydi. Bazı Viking klanları arasında favori bir düzendi ve Sakson ile Cermen düşmanları tarafından da kullanılıyordu. Viking akıncıları baltaları birçok nedenden ötürü tercih etse de, kalkan duvarının altındaki bacakları kesmek için idealdiler. Geç Orta Çağ'da bu taktik, iki elle kullanılan uzun sırıklı silahlar lehine terk edildi; bu silahlar hem düşman piyadelerini hem de süvarilerini uzak tutmada daha da etkiliydi.</Text>
		</Row>
	</BaseGameText>
</GameData>
