<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<EnglishText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>III. Darius tahta çıktığında, Ahameniş İmparatorluğu, atları çoktan dört bir yana kaçmış, tek kalan tekerleği üzerinde sendeleyerek uçurumun kenarında duran dopdolu bir savaş arabasına benziyordu. Artık Darius'a düşen, Persepolis'e olan uzaklıklarını bağımsızlıklarını sergilemek için kullanan, son derece bağımsız (ve zaman zaman açıkça asi) satrapları bir araya getirmekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ne yazık ki onun için, Büyük İskender çıkageldi ve savaş arabasındaki değerli ne varsa alarak geriye kalanlara da sert bir tekme savurdu. Bir dizi aşağılayıcı yenilginin ardından Darius, bir darbenin kurbanı oldu ve bir öküz arabasında ölüme terk edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ATHENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Atina şehri, hem kadim geçmişi hem de Batı uygarlığını tanımlamaya yardımcı olacak kültürel katkılarıyla tanınır. MÖ 5. yüzyıldan itibaren demokrasinin beşiği olan son derece bağımsız Atina, kriz zamanlarında diğer Yunan şehir devletleriyle ittifak kurdu. Pers kralı Serhas'ın işgalini efsanevi bir direnişle püskürttükten sonra Atina'nın talihi Peloponez Savaşı'nda kısa süreliğine Spartalıların eline geçti; ardından MÖ 338'de II. Filip, Atina'nın bağımsızlığını uzun bir süreliğine sona erdirdi. Bununla birlikte Atina, yüzyıllar boyunca bir kültür ve bilim feneri olarak kalmaya devam etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MARAKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Makedonlar tarafından Marakanda (modern çağda ise Özbek şehri Semerkant) olarak bilinen bu kent, Pers'in Soğd satraplığının başkentiydi ve MÖ 329'da Büyük İskender tarafından fethedildi. Yeni hükümdarları tarafından canlandırılan Markand, İskender'in Soğd isyanını bastırırken kuvvetlerine ikinci bir yuva oldu. İskender'in Hindistan seferini başlatacağını ilan ettiği yer Markand'dı. Aynı zamanda, sarhoş bir tartışmanın ardından mızrağını generali Kara Kleitos'un göğsüne sapladığı yerdi. Ne Kleitos için ne de Hindistan için hayırlı bir talih.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PATALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik Patala kenti bugünkü Pakistan sınırları içinde yer alıyordu, ancak Büyük İskender döneminde tam olarak nerede bulunduğu konusunda net bir fikir birliği yoktur; muhtemelen Haydarabad ya da Tatta. Antik metinler, İndus Nehri üzerinde, Arap Denizi'ne döküldüğü yere yakın bir şehir olduğunu öne sürer. (İndus Nehri'nin iki bin yıllık süreçteki debi değişiklikleri coğrafi kafa karışıklığını açıklamaya yardımcı olur.) İndus deltası toprağı Patalene'nin başkenti olan bu kentin kralı, akıllıca davranarak İskender'e boyun eğdi. İskender, imparatorluğunun güney sınırı olan Arap Denizi'ne bir rota keşfederken birliklerini buraya yerleştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANTIGENES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tek gözlü Antigenes, kariyerine II. Filip'in emrinde başladı, İskender'in seferleri boyunca sadakatle general olarak hizmet etti ve nihayetinde hizmetlerinin karşılığında Susiana satraplığıyla ödüllendirildi. Ne yazık ki Antigenes için, yanlış halef devletin tarafını tutma talihsizliğine uğradı ve kariyerini bir çukurda diri diri yakılarak noktaladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COENUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Koinoş, örnek olarak liderlik etmeyi tercih eden güvenilir bir generale. Mizaç olarak İskender'e benzerliği, Makedon örs-çekiç taktiğinin kritik bir parçası olan en sağdaki falanksın komutasının kendisine verilmesinin muhtemel nedenidir. Koinoş o kadar saygı kazanmıştı ki nihayetinde İskender'i Hindistan seferinden dönmeye ikna eden kişi oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CRATERUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yetenekli Krateros, İskender'in en güvenilir komutanlarından biriydi. İssos ve Sur'daki erken başarılar, Pers seferi sırasında İskender'le birlikte başkomutan olarak görev yapmasına yol açtı. Siyasetten çekinmezdi; rakibi Filotas'ı ihanetle suçlamak gibi, ancak kralına olan sadakatinde sarsılmazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MELEAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Meleager İskender'in generalleri arasında hiçbir zaman öne çıkmamış olsa da, kralının seferleri boyunca bir falans bölüğüne komuta eden güvenilir bir subaydı. Belki de bu onun patavatsız tavrından kaynaklanıyordu; İskender'in ölümünün ardından memnuniyetsiz askerleri sakinleştirmesi istendiğinde, diğer generallerine karşı bir isyana katılıp (hatta liderlik ederek) işi sonlandırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_POLYPERCHON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Polipershon, İskender'in ölümüne kadar bir falanksa komuta etti, ancak daha çok sonraki veraset savaşlarına katılımıyla tanınır. Diadokhi savaşlarından en az üçü sırasında sürekli değişen sadakatleri başarıyla yöneten Polipershon'un MÖ 3. yüzyıla kadar hayatta kaldığı düşünülmektedir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SELEUCUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Seleukos, İskender'in çağdaşıydı ve II. Filip'in Makedonya'sının en iyi ve en parlak komutanlarıyla birlikte eğitim gördü. İskender'in seferleri sırasında seçkin hipaspistlere komuta etti ve İskender'in yanlarını koruma sorumluluğu, ölümünden çok sonra da devam etti; nihayetinde Seleukos, günümüz Türkiye'sinden Afganistan'a kadar uzanan Seleukos İmparatorluğu'nu kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CLEITUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kara Kleitos, Büyük İskender'in emrinde süvari generali olarak görev yaptı. Genç kralın hayatını seferlerinin başında kurtardıktan sonra Kleitos, yıllar sonra sarhoşken savrulan bir mızrağın göğsüne saplanmasıyla ödüllendirilme gibi şüpheli bir onura sahiptir; olayın ardından İskender'in dehşete düştüğü de rivayet edilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIGYIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Erigyios, İskender'e o kadar sadıktı ki şüpheci II. Filip onu Makedonya'dan sürgün etti. Yaşlı kralın ölümü üzerine genç kralın süvari komutanlarına ihtiyacı vardı ve Erigyios bu görevin üstesinden geldi. İskender'in seferleri boyunca sadakatle hizmet etti, ancak nihayetinde Baktriyalılarla yapılan bir savaşta öldürüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HEPHAESTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hephaestion, Büyük İskender'in çocukluktan beri en yakın arkadaşıydı ve nihayetinde İskender'in seferleri sırasında hetairoi'ye (kral yoldaşları süvarisi) komuta etti. Bu bir kayırmacılık değildi; Hephaestion tartışmasız parlak ve yetenekli bir komutandı. Ani hastalığı ve ölümü İskender'e ağır bir darbe oldu; cenazesi için hiçbir masraftan kaçınmadı ve kalıcı saygı duruşları planladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEONNATUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Leonatus, Büyük İskender'in sadık bir süvari generaliydi ve kralın kişisel muhafızlarından biri olacak kadar güvenilir ve yetenekliydi. İskender'in seferleri boyunca hizmet etti. İskender'in ölümünden sonra Leonatus veraset savaşlarına karıştı. Sonu, Lamia Savaşı'nda Atinalıların elinde geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PERDICCAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Perdikkas askeri kariyerine bir falanks komutanı olarak başlamış olsa da, Büyük İskender onu nihayetinde Hephaestion'un ölümünden sonra hetairoi (kral yoldaşları süvarisi) komutanı olarak atadı. İskender'in ölüm döşeğinde Perdikkas başkomutan ve naip yapıldı; ancak bu konumu zayıf siyasetle heba ederek ilk veraset savaşına yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PHILOTAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Filip'in generali Parmenion, İskender'in tahta çıkışını destekledi. Buna karşılık genç kral, Parmenion'un oğlu Filotas'ı Kral Yoldaşları süvarisinin komutanlığına yükseltti. Savaş alanındaki yeteneğine rağmen Filotas'ın asi ruhu onu ihanet planları yapmaya yöneltti; bu da hem kendisinin hem de babasının ölümüne yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>İskender'in ön saflardan liderlik etme konusunda bir ünü vardı; askerlerinin yaşadığı tehlikenin aynısını (hatta daha fazlasını) paylaşarak onlara kendini sevdirirdi. Hetairoi'ye (Kral Yoldaşları süvarisi) sık sık savaşta öncülük ederdi ve bir keresinde kuşatma altındaki bir şehrin surlarına hücum etmek için o kadar sabırsızlanmıştı ki, birkaç askeriyle birlikte düşman tarafından kuşatılıp çevrelenmiş halde buldular. Ağır bir yara almasına rağmen imkânsız görünen bu durumdan sağ çıktı ve askerleri cesaretine hayranlık besledi; kurnaz İskender de bu sevgiyi elbette onları sınırlarının ötesine itmek için kullandı.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
