<GameData>
	<EnglishText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Topraklarında sırasıyla Aborijinlerin, mahkûmların, yoksulların, altın arayıcılarının ve haydutların yerleştiği "aşağıdaki" kıta, yaklaşık 45 bin yıl önce Endonezya adaları üzerinden geçerek kuzey kıyılarına ulaşmayı başaran bazı insanlarca ilk kez iskân edildi. Bu avcı-toplayıcılar, zengin bir sözlü ve ruhani kültürle tecrit içinde refaha ererken, MS 1770'te James Cook kıyı boyunca seyredip bölgenin tamamını Büyük Britanya adına talep ettiğinde işler değişti. Kaptan Cook, Avustralya'ya ayak basan ilk kişi değildi; Hollandalı Willem Janszoon ve İngiliz William Dampier bundan çok daha önce gelmişti; ancak Cook, bu uzak ve tehlikeli topraklarda bir fırsat gören ilk kişiydi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Yeni kurulan Amerika Birleşik Devletleri'nin, bir ceza kolonisine gönderilmek üzere ayrılmış İngiliz mahkûm gemilerini kabul etmeyi reddetmesi üzerine, İngiliz yetkililer planlarını yeniden gözden geçirdi. Dönemin hâkim düşüncesi şuydu: "İstenmeyen ayak takımımızı, dünyanın öbür ucundan daha iyi nereye boşaltabiliriz?" Bunun üzerine Komodor Arthur Phillip, 11 gemiden oluşan Birinci Filo ile (iki deniz eskortu, altı mahkûm nakliye gemisi ve üç yük gemisi) Yeni Güney Galler'e doğru yola çıktı. Ocak 1788'de Botany Koyu'na varan Phillip, bataklık arazinin bir koloni için fazlasıyla sağlıksız olduğuna karar vererek yerleşimi kuzeye, bugün Sidney Limanı olarak bilinen Port Jackson'ın güzel doğal limanına taşıdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Küçük sınır kasabası Sidney için ilk yıllar çetin geçti. 18. yüzyılın sonlarındaki profesyonel (ve adi) suçlular pek yetkin çiftçi sayılmazdı ve erzak gemileri de pek seyrekti. 1788 ile 1792 arasında, çoğu ağır iş için fazla hasta veya güçsüz olan 3.546 erkek ve 766 kadın mahkûm daha geldi. 1790'da İkinci Filo vardığında yolcularının dörtte birinden fazlası yolda ölmüştü ve Üçüncü Filo ile gelenlerin durumu ilk gelenleri bile dehşete düşürdü. Ancak Phillip, koloninin başarısına ve kolonicilerin –çoğu mahkûm olsa da– refahına olan ilgisinde gerçekten samimi olduğunu kanıtladı. Daha iyi tarım arazileri araması için keşif ekipleri gönderdi, ticaret gemilerini memnuniyetle karşıladı, halk sağlığı girişimlerini teşvik etti, aşırı kalabalığı hafifletmek için birkaç küçük uydu yerleşim kurdu ve İngiltere'den gelen ilgisiz ve güncelliğini yitirmiş emirlerin çoğunu görmezden geldi. Vali Phillip 1792'nin sonunda İngiltere'ye döndüğünde, koloni nihayet kendi özgür iradeleriyle gelen yerleşimcileri ağırlayabilecek kadar istikrarlı hale gelmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sömürgeciler, zamanın ötesinde ve büyülü bir Rüya Zamanı'nda yaşayan yerli Aborijinlere başlangıçta pek aldırış etmedi. 18. yüzyılın sonlarında yaklaşık bir milyon yerli, 300 klandan oluşuyor, 250 dil ve 700'e yakın lehçe konuşuyordu. Her klan, belirli bir toprak parçasıyla –bir çöl parçası, tropikal yağmur ormanı ya da dağ– ruhani bir bağa sahipti. Aborijinlere göre totemik ruh ataları, dünyanın yaratılışı olan Rüya Zamanı'nda hayatın her yönünü şekillendirmiş ve geçmişi, bugünü ve geleceği birbirine örmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Hollandalılar kıtanın batı kısmında hak iddia etmiş olsa da, İngilizler devletler arasında uygulanan pasif-agresif anlaşmazlık biçimiyle Avustralya kıyıları boyunca yerleşimler kurdu. Van Diemen Ülkesi (bugün Tasmanya olarak bilinir) 1803'te iskân edildi; bir Yüzbaşı Bremer 1824'te kısa ömürlü Fort Dundas kolonisini kurdu; Brisbane Nehri'nin ağzında 1824'te yeni bir ceza kolonisi oluşturuldu ve Binbaşı Lockyer 1826'da King George Sound'da bir yerleşim yeri kurdu. Böylece aynı yıl Büyük Britanya kıtanın tamamını kendine ait ilan etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>İnsan akınıyla birlikte sömürge nüfusları patlama yaptı; gelenler ya yeni bir hayat ya da kolay para peşindeydi. Eski askerler ve mahkûmlar Yuggera kabilesini yerinden ederek günümüz Brisbane yakınlarındaki topraklarına el koydu. Perth, 1829'da İngiliz centilmenlerince yerleşime açıldı. İzinsiz yerleşenler Port Phillip Körfezi'ne yelken açarak 1835'te Melbourne'ü kurdu. Bu arada, İngiliz Kraliyeti tarafından lisanslanan Güney Avustralya Şirketi, Adelaide'i inşa etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Tarihçi Lloyd Robson'ın verilerine göre, seksen yıl içinde (1788-1868) çeşitli Avustralya kolonilerine yaklaşık 161.700 mahkûm gönderildi. Bunların kabaca üçte ikisi, büyüyen ve aşırı kalabalık sanayi kentlerinden (özellikle Midlands ve kuzeyden) gelen hırsızlardı. Bunun ötesinde, giderek sıklaşan gemiler, büyümekte olan bu Neşeli Antipod İngilteresi için gerekli becerilere (tıp, din, hukuk, mühendislik) sahip zanaatkârları ve eğitimli kişileri getirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>1820'lerin başından itibaren artan sayıda izinsiz yerleşen, mevcut yerleşimlerin sınırlarının ötesine geçerek toprak işgal etti. Burada koyun yetiştirdikleri, buğday ve yulaf ektikleri geniş çiftlikler kurdular. Düşük maliyetle önemli kârlar elde edebildiler, bu da başkalarını onların izinden gitmeye teşvik etti. Yün üretimi, çoğu İngiliz fabrikalarına gönderilmek üzere Avustralya'nın en büyük ve en kârlı ihracatı haline geldi. 1850'ye gelindiğinde yaklaşık 200 izinsiz yerleşen, 115.830 mil kareden (300.000 km²) fazla alana sahip olduğunu iddia ederek kıtada güçlü ve "saygın" bir toplum kesimi oluşturdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Bu arada, İngiliz Sömürge Ofisi'nin Vali Burke Bildirisi, Avustralya kıtasının 'sahipsiz toprak' olduğunu ilan etti. İngilizler, Avustralya topraklarının Kraliyet'ten başka hiçbir ulus ya da halka ait olmadığını belirterek Aborijin kabileleriyle yapılacak her türlü anlaşma ihtimalini ortadan kaldırdı. Avrupalıların getirdiği hastalıklar –çiçek hastalığı, grip, kızamık, boğmaca ve tüberküloz– yerlileri kırıp geçirdiğinden bu daha çok hukuki bir incelik olarak kaldı. Nitekim Sidney'deki koloni kurulduktan kısa süre sonra bir çiçek salgını bölgedeki Aborijinlerin yarısını öldürdü. Bu, sömürgecilerin ilk sakinleri öldürmede aktif rol almadığı anlamına gelmiyordu; Hawkesbury Savaşı (1795-1816), Pemulwuy Savaşı (1795-1802), Tedbury Savaşı (1808-1809) ve Nepean Savaşı (1814-1816) Avrupa/Aborijin ilişkilerinin tonunu daha da pekiştirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>1851'de Yeni Güney Galler ve orta Victoria'da altın bulunması, Kaliforniya'nın 1848'deki altına hücumunun nüfus patlamasını bile geride bırakan devasa bir insan akınına yol açtı. Çin'den, Kaliforniya'nın altın yataklarından, İrlanda'dan, Britanya'dan ve Hindistan'dan gelen genç erkekler (ve birkaç maceraperest genç kadın) – eğlenceciler, dolandırıcılar, serseriler, sahte doktorlar, kumarbazlar ve meyhane işletmecilerinden oluşan kaotik bir karnaval – gerçek arayıcılara karıştı. Victoria kolonisi, 1850'deki önemsiz 76.000 kişiden 1859'da 530.000'in üzerine çıkarak akıl almaz bir hızla büyüdü. Hükümet, ruhsatlar ve ağır elli askerlerle düzen getirmeye çalıştı ancak bu kısa sürede şiddete yol açtı; 1854'ün sonlarında Ballarat'ta yaşanan çatışmada en az 30 'kazmacı' öldü ve birçoğu yaralandı. Ancak birkaç ay sonra bir kraliyet komisyonu, ruhsatların kaldırılması, polisin yeniden yapılandırılması ve madencilere oy hakkı tanınması da dahil olmak üzere genişleyen altın sahalarının yönetiminde kapsamlı reformlar yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Altın tarlalarındaki ve Taşra'daki kan dökülmesine rağmen, altın ve yünden gelen zenginlik Melbourne, Victoria ve Sidney gibi yerlere yatırım ve medeniyet getirdi. 1880'lere gelindiğinde bunlar, sokaklarda insanların vurulmasının nadir görüldüğü modern, kültürlü sınır şehirleri haline gelmişti. Bu noktada kıtada yaşayan insanların çoğunluğu Avustralya doğumluydu ve kendilerini öyle görmeye başlamıştı. Belirgin biçimde Avustralya'ya özgü tarzlar, ulusal edebiyat ve sanat akımlarına yerleşiyordu. Tüm bu ilerleme ve kültürle birlikte, Avustralyalı sömürgecilerin uzaktaki İngiltere'den daha fazla özerklik düşünmeye başlaması kaçınılmazdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>1890'da altı koloninin temsilcileri (ve başlangıçta birkaç Yeni Zelandalı) Melbourne'de bir araya geldi. Çeşitli kolonilerin birleşmesi ve bir anayasa konvansiyonuna temsilci seçmeleri çağrısında bulundular. Hemen ertesi yıl 'Ulusal Avustralya Konvansiyonu' Sidney'de toplandı ve yoğun tartışmalarla bir anayasa tasarısı hazırlandı. Uzun süren tereddütlerin ardından Mart 1900'de Avustralyalı delegeler bir yasa tasarısıyla Londra'ya gitti. Parlamento Temmuz'da tasarıyı onayladı ve Kraliçe Victoria kısa süre sonra imzaladı. Geçici bir kabine oluşturmak, bir birliğin kuruluşunu denetlemek ve ilk seçimleri yapmak üzere bir Britanya lordu Avustralya'ya gönderildi. Böylece Avustralya Birliği, 1 Ocak 1901'de hayata geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Yıkıcı kuraklıklar ve Avustralya tarım arazilerinin büyük bir kısmını kalıcı olarak harap eden bir tavşan vebasına rağmen, yeni ülke refaha erdi ve sessiz bir varoluş sürdürdü. Avustralya Parlamentosu (1901 Göç Kısıtlama Yasası gibi bazıları tartışmalı) yasalar çıkardı, ulus, sömürge silahlı kuvvetlerinin kalıntılarından bir ulusal ordu ve donanma oluşturdu ve Avustralya, 1906'da Britanya Yeni Ginesi'nin Avustralya yönetimindeki Papua Bölgesi haline gelmesiyle sömürgecilik işine antipodal parmağını daldırdı. Her şey nispeten sakin görünüyordu; ta ki yeni ulus bir dünya savaşına sürüklenene kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>4,9 milyonluk Avustralya nüfusunun neredeyse onda biri Birinci Dünya Savaşı'nda gönüllü olarak askere yazıldı; bu savaşta 60.000'den fazlası Gelibolu'da, Batı Cephesi'nde ve Orta Doğu'da öldü. Tüm bu kanın karşılığında Avustralyalı temsilciler Versailles barış konferansında yer aldı ve ortaya çıkan uluslararası antlaşmayı imzaladı; bu Avustralya için bir ilkti. Ulus ayrıca Milletler Cemiyeti'nde bir sandalye elde etti ve tüm bu çabalarının karşılığında birkaç Alman kolonisi aldı: Alman Yeni Ginesi, Bismarck Takımadaları ve küçük Nauru.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>1920'ler işçi sorunlarını, yaygın modernleşmeyi, Büyük Buhran'ı ve çeşitli siyasi krizleri beraberinde getirdi. 1930'larda buna, özellikle Japonya'nın Güney Pasifik'teki artan yayılmacılığı nedeniyle büyüyen uluslararası gerilimler eklendi; öyle ki hem Liberal hem de İşçi Partisi savunma harcamalarını artırmayı 1937 seçimlerinde bir kampanya meselesi haline getirdi. Hükümetin Büyük Britanya ile 'imparatorluk savunması politikası' çerçevesinde iş birliğini vurgulaması, Avustralya'yı kaçınılmaz olarak Eylül 1939'da başka bir dünya savaşına sürükledi. Avustralya birlikleri Akdeniz'de ve denizde savaşarak kendilerini kanıtlasa da, iki yıl içinde Japon İmparatorluğu'nun Pasifik'in büyük bölümünde, Güneydoğu Asya'da ve Endonezya ile Filipinler üzerinden saldırmasıyla çok daha doğrudan bir tehditle karşı karşıya kaldılar. Şubat 1942'de Darwin limanı, Avustralya anakarasına yapılan 100'den fazla hava saldırısının ilki olan yıkıcı bir hava baskınına uğradı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>Başbakan Curtin'den ilham alan Avustralya, kendini sayısız cephede savaşırken buldu… özellikle kuzeydeki Yeni Gine ormanlarında; burası herhangi bir Japon işgali için bir basamak taşıydı. İç cephede Curtin hükümeti ulusu topyekûn savaş düzenine soktu; karneyi uygulamaya koydu, mültecileri kabul etti, üretim tesisleri ve tersaneler inşa etti ve herkesi 'yoldan ayrılmamaya' teşvik etti. Mücadele sona erdiğinde Avustralya 27.000 asker, hava eri ve denizci kaybetti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
			<Text>Avustralya, gelişen bir ihracat ekonomisi, devasa hükümet destekli bir Avrupa göç programı, bir banliyö patlaması, sanatta 'yeni bir milliyetçilik', Aborijinler için medeni hakların tesisi ve Soğuk Savaş'ın paranoyak kıyısında dolaşmasının çoğundan kaçınmayla damgalanan bir savaş sonrası patlaması yaşadı. 21. yüzyıl Avustralyalılar için daha da iyi şeyler vaat ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_QUOTE">
			<Text>"İnanıyorum ki bugün Avustralya'da, Avustralya tarihinin daha önceki hiçbir döneminde ortaya çıkmamış kadar yoğun bir vatan sevgisi vardır."</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>John Joseph Curtin'in hayatı sıradanın zaferi olarak görülebilir – tabii eğer sıradan bir insan, bir siyasi aktivist, parti lideri ve başbakan olarak anlaşılırsa. Hem siyasi müttefikleri hem de hasımları tarafından büyük saygı gördü. Bu, genç ülkenin o güne kadar karşılaştığı en büyük tehdit karşısında Avustralya'yı İkinci Dünya Savaşı'nın kaosu içinde yönlendirmesinin hiç de küçük olmayan bir payı vardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>John, İrlandalı göçmenler John ve Catherine'in çocuğu olarak MS Ocak 1885'te Victoria, Creswick'te doğdu. Baba John, Pentridge Hapishanesi'nde gardiyan, asker, Creswick'te polis memuru ve ardından Melbourne, Dromana, Macedon ve başka yerlerdeki çeşitli otellerde yönetici olarak çalıştı. Aile sonunda oldukça yoksul bir halde Brunswick'e yerleşti. Tüm bu taşınmalar yüzünden genç John, çoğunlukla Katolik okullarında düzensiz bir eğitim aldı. 13 yaş civarında, aile bütçesine katkıda bulunmak için okulu bıraktı; önce Creswick'teki 'Age' gazetesinde yardımcı, ardından 'Rambler'da ofis çocuğu ve bir çömlek fabrikasında işçi olarak çalıştı. Son olarak, Eylül 1903'te genç John, Titan Manufacturing Company'de haftada iki sterlin gibi prenslere layık bir maaşla iş buldu. Bu, ona halk kütüphanesinde geçirebileceği biraz boş zaman bıraktı; burada 'ciddi' kitaplar ve siyaset üzerine denemeler okumaya daldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>1911 yılına gelindiğinde, Kereste İşçileri Sendikası’nda Sekreter olarak çalışırken John çok okumuş, Katolik inancını terk etmiş, yerel Siyasi Emek Konseyi’ne ve Viktorya Sosyalist Partisi’ne katılmış, “İşçi Çocuğu Hatip” olarak ün salmış, radikal ve sosyalist gazetelere yazılar yazmaya başlamış ve Brunswick Futbol Kulübü’nde oynamıştı. 1917’de İşçi Senatörü Ted Needham’ın kız kardeşi Elsie Needham ile evlendi ve ‘Westralian Worker’ gazetesinin editörü olmak için Perth yakınlarına taşındı. Batı Avustralya ona iyi gelmiş olmalı ki kısa sürede Avustralya Gazeteciler Birliği’nin başkanı seçildi. Ancak bundan önce, Birinci Dünya Savaşı’na askere katılmamakla suçlandı, gıyabında üç ay hapis cezasına çarptırıldı ve nihayetinde üç gün hapis yattı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>1924'te Cenevre'deki Uluslararası Çalışma Örgütü'nün yıllık konferansında Avustralya delegesi olarak görev yaptıktan sonra, "doğunun kızıl fitleyicisi" 1928'de ve yine 1929'da Freemantle federal koltuğu için aday oldu ve kazandı. Meclise, işçi sınıfına dair bu denli tabandan gelen bir deneyimle giren çok az üye vardı; ancak Curtin, James Scullin'in hükümetinde bakanlardan biri olarak atanmayınca küskünlüğe kapıldı. Hayal kırıklığına uğramış, asık suratlı, yabancılaşmış ve ağır bir şekilde içkiye sığınmış halde siyasetten çekilmeyi düşündü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bunun yerine, 1935'te çokça eleştirilen Scullin'in İşçi Partisi liderliğinden istifa etmesi üzerine Curtin, onun yerine geçmek için seçime katılmaya karar verdi. Parti liderliği için rakibi, Scullin yönetiminin felaket ekonomik politikalarıyla yakından ilişkilendirilen Frank Forde'du. Böylece sol kanat hizipleri ve sendikalar, alkolden uzak duracağı vaadiyle denenmemiş ve tecrübesiz Curtin'i destekledi. Forde'u tek bir oyla mağlup ederek hem İşçi Partisi'nin hem de Avustralya'daki (Sadık) Muhalefet'in lideri oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Alışılmış enerjisini paramparça olmuş partiye taşıyan Curtin, eyalet ve yerel parti merkezlerini sürekli dolaştı ve siyasi yorumculara göre "sessiz istikrarı ve keskin netliği" İşçi Partisi'nin talihini canlandırmada etkili oldu. İşçi Partisi kazanımlar elde etse de savaşın patlak vermesi herkesin planlarını altüst etti. Büyük Britanya'nın Nazi Almanyası'na savaş ilanının ardından, saygıdeğer Avustralya Başbakanı Robert Menzies derhal ülkesinin İngiliz Milletler Topluluğu'nun savaş çabalarına desteğini duyurdu. Ne yazık ki Menzies için kendi partisi, o İngiltere'deyken desteğini geri çekti. Menzies istifa etmek zorunda kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Japonya'nın artan kılıç sallamaları tüm Avustralyalıları endişelendirirken, Parlamento bir dizi yanlış başlangıç ve cazip olmayan adayın ardından Curtin'i en iyi (ancak denenmemiş) seçenek olarak başbakan olarak destekledi. Curtin, Ekim 1941'de 56 yaşında yemin etti… tıpkı Aralık ayında Pasifik'te yenilenen bir Japon deniz taarruzuna tanık olmaya zamanında yetişircesine.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Güney Pasifik'teki son iki İngiliz zırhlısının yok edilmesi, Singapur'un düşüşü ve kuzey Avustralya'ya düzenlenen Japon hava saldırıları büyük bir işgal korkusuna yol açtı. Bunun sonucunda Curtin, Avustralya'nın çıkarlarını Amerika Birleşik Devletleri ile yeniden hizaladı, askere alınan askerlerin Avustralya dışında da görevlendirilmesine izin veren bir politika başlattı ve Büyük Britanya'dan daha fazla bağımsızlık için Avustralya'nın dominyon statüsünü teyit etti. İşçi Partisi, hükümetinin askeri politikalarının çoğuna karşı çıksa da Curtin'in ilerici sosyal reformları katı çizgiciler dışında herkesi memnun etti: çalışmak isteyen herkese iş, çalışamayanlara emekli maaşı ve Aborijinler için genişletilmiş haklar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Curtin, dört yıl süren savaş boyunca kamu morali, askeri yenilgiler ve zaferler ile sabırsız müttefiklerle işbirliği gibi sığlıklar arasında yol aldı. Herkesin kabul ettiği üzere bunu parlak bir şekilde başardı; ancak bu onun sağlığına mal oldu. Nisan 1945'in sonlarında, çatışma kanlı sonuna yaklaşırken akciğerlerinde tıkanıklık oluştu. Birkaç hafta hastanede kaldıktan sonra Curtin işe dönmekte ısrar etti. Temmuz ayında, İkinci Dünya Savaşı'nın bitiminden altı hafta önce öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Avustralya, haritaya eşsiz bir gözle bakar; yüksek Çekiciliğe sahip bölgeleri ve hayvancılık için açık arazileri arar. Başkalarının istemediği topraklara yerleşmek, güçlü bir uygarlık kurmalarını sağlar; John Curtin onları savunma veya kurtarma savaşlarında yönettiğinde bu güç daha da artar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Avustralya kıyıları sever. Buralara yerleşmek onlara bol miktarda Konut ve yüksek Çekicilik sağlayan bölgeler sunar; bu karoleri bölgeleri için bonus getirilere dönüştürebilirler. Bu kıyı şehirlerinden, hayvan bulabildikleri her yerde iç kesimlere yayılmak isteyeceklerdir; bu kaynaklar üzerinde Mera Kültür Bombası yeteneklerini kullanarak bitişik Taşra İstasyonları için ihtiyaç duydukları alanı elde ederler. Diplomatik alanda, John Curtin'in yetenekleri onları mükemmel bir polis gücü haline getirir. Saldırgan uygarlıkları sevmezler ve birliklerini, özellikle de güvenilir Kazmacılarını, işgalcileri püskürtmek ve mümkün olduğunda şehirleri kurtarmak için gönderirler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DIGGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Birinci Dünya Savaşı'nın başlangıcında, İngiliz Ordusu'nun asker ihtiyacı Avustralya İmparatorluk Kuvvetleri'nin kurulmasına yol açtı. Bürokratik kolaylık sağlamak için bu birlikler, Yeni Zelandalı askerlerle birlikte bir kolordu halinde birleştirildi. Yeni oluşturulan kolordu, o dönemde modern çağın en büyük amfibi çıkarmasıyla başlayan Gelibolu Muharebesi'nde düşman ateşiyle vaftiz edildi. Hızla siper kazmaları nedeniyle "Kazmacı" olarak adlandırılan bu askerler (ya da tüm Avustralyalıların madenlerde çalıştığını düşünen İngiliz yoldaşları tarafından bu isim verilmişti), savaşın ateşkesine kadar kendilerini kanıtlayarak pek çok zorluğa rağmen cesur ve cana yakın bir ün kazandılar. Savaşın bitiminden sonra dağıtılan Kazmacılar, Avustralya ve Yeni Zelanda birliklerinin daha büyük çaplı çatışmalarda (İkinci Dünya Savaşı ve Vietnam gibi) birlikte savaştığı her seferde yeniden bir araya getirilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ULURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Avustralya'nın coğrafi merkezindeki devasa kumtaşı oluşumu bir inselbergdir—çevredeki düz çalılık arazilerden yükselen bir "kaya adası". Bölgenin Aborijin halkı tarafından Uluru olarak bilinen bu oluşum, sayısız nesildir Anangu halkı için kültürel ve manevi bir öneme sahiptir. 1873'te sömürgeci bir kâşif, en büyük başarısı zaten bir adı olan büyük bir kayaya adının verilmesi olan sömürge memuru Henry Ayers'ın onuruna buraya "Ayers Kayası" adını verdi. Uluru, özellikle şafak ve alacakaranlıkta belirginleşen doğal güzelliği ve değişen renkleriyle bilinir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OUTBACK_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Taşra istasyonları, geniş arazi alanları, hayvan sürüleri ve kendi kendine yeterlilikleriyle bilinir. Bir çiftliğe bir nebze benzeyen, belirgin şekilde Avustralya'ya özgü bu istasyonlar, uzak ve biraz da yaşanması güç bölgelerde otlakçılar tarafından işletilir. Verimsiz otlak alanlarını ve ara sıra yaşanan kuraklığı telafi etmek için genellikle devasa büyüklüktedirler. Tahmin edilebileceği gibi, sığır istasyonlarında sığır, koyun istasyonlarında ise koyun bulunur. Yabani dingolar koyunları lezzetli ve savunmasız bulur; bu nedenle dingo istilasına uğramış bölgelerdeki otlakçılar geleneksel olarak hayvanlarını (çoğunlukla) dingo geçirmez olan sığıra yönlendirmişlerdir.</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
