<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<GameData>
	<EnglishText>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kuzey Afrika'da, Nil Nehri'nin Büyük Kıvrımı boyunca yer alan Nübye, Kızıldeniz ile Nil Deltası arasında bir geçit işlevi görüyordu; ta ki Nil'in kaynağından Akdeniz'deki ağzına kadar uzanabilecek bir ticaret merkeziydi. Ne yazık ki Nübye için, hemen kuzeyindeki Mısırlıların başka planları vardı. İki uygarlık, bin yıllar boyunca ihtiyatlı komşu, fatih ve vasal rollerini değiş tokuş edecek, ta ki uzak diyarlardan gelen bir dizi istilacı bu rekabeti sonsuza dek sona erdirene kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>En eski Nübye uygarlığı, günümüzde Sudan sınırları içinde kalan topraklarda başladı. Kerma şehir devleti, Nil'in Üçüncü Kataraktı'nın hemen güneyinde, verimli bir havzada kurulmuştu. Kerma'nın Nil kıyısındaki ideal konumu, onu hem karadan hem de sudan ulaşılabilen bir ticaret merkezi haline getirdi. Abanoz ve altın gibi zengin maden yataklarının keşfi ve işletilmesi, Kerma'nın yükselişini pekiştirdi. Ticaret beraberinde zenginliği getirdi ve bu da zenginliği arzulayan ancak ticaretin bu zenginliğe ulaşmanın yolu olduğuna pek inanmayanların akınlarına yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kerma, şehrini ve yollarını tahkim etti, etkisini Nil boyunca yavaş yavaş genişletti; ta ki müttefik köyleri, kaleleri ve ticaret karakolları yaklaşık 800 mil (1287 km) boyunca uzanana dek ki bu kabaca Birinci ile Beşinci Katarakt arasındaki mesafeydi. O zamanlar büyüklük ve nüfuz açısından Mısır'la boy ölçüşebilecek durumdaydılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>MÖ İkinci Binyıldan bu yana Kerma'dan çok az şey günümüze ulaşabilmiştir. Halkının bir yazılı dili varsa, o da çoktan kaybolmuştu. Krallığa dair kayıtların çoğu Mısır metinlerinde yer alır; özellikle de Nübyeli komşularıyla yaşanan çeşitli küçük çaplı çatışmalara dair. Bu metinler Kerma'yı oldukça merkezi bir devlet olarak tanımlar; ancak yazılı bir dil olmaksızın geniş bir toprağı yönetmek göz korkutucu bir iştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Komşu krallıklar arasındaki bitmek bilmeyen çatışmaya rağmen Mısır, Kerma kuvvetlerinin belkemiğini oluşturan müthiş Nübyeli okçulara atfen Nübye'ye "Yaylar Ülkesi" adını vermişti. Bu savaşçıların rakipleri üzerinde ne kadar güçlü bir izlenim bıraktığını anlamak için, Nübye topraklarında daha sonra inşa edilen bir Mısır kalesinin adının "Yayları Savan" olması yeterlidir; bu hem bir ilan hem de bir özlemdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Kerma'nın gücü MÖ 1580'de zirveye ulaştı, ancak Hiksoslar ile yapılan talihsiz bir ittifak, nihai çöküşüne yol açtı. Hiksoslar, MÖ 17. yüzyılın ortalarında Mısır'ın bir kısmını ele geçiren doğudan gelen istilacılardı; ancak asi bir halk ve Teb merkezli hayatta kalan bir Mısır hanedanıyla büyük zorluklar yaşadılar. Kerma, geriye kalanı parçalayarak Mısır'ı kesin olarak ezmeye çalıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Neredeyse başarılı oldu. Otuz yıl boyunca Kerma, Mısır topraklarının derinliklerine sızarak dini ve kültürel eserleri kendine mal etti; ta ki Mısır nihayet Hiksos efendilerini devirip kovana kadar. Kerma'nın istilası o kadar kapsamlı ve acı vericiydi ki Mısırlılar daha sonra bu istilaya dair tüm kayıtları, Hiksosların "15. Hanedanı" ile ilgili her türlü anıyla birlikte sildiler. Ancak Kerma'da biriken Mısır hazinelerini yok edemediler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Yine de firavunlar aşağılanmalarını unutmadı. I. Tutmosis, bir asır sonra Kerma şehrini ele geçirerek bunun öcünü aldı. Halefi III. Tutmosis, Nübye topraklarının daha da derinlerine ilerledi ve sonunda Cebel Barkal Dağı ile yakınındaki Napata şehrini Mısır'ın yeni güney sınırı ilan etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Nübye, yaklaşık dört yüzyıl boyunca Mısır egemenliği altında kaldı. Elbette birçok isyan çıktı, ancak zamanla Nübye ve Mısır kültürleri iç içe geçti. Kerma silikleşti ve sadık Nübye eyaleti sonunda Mısır'ın altın kaynağı, Kızıldeniz'e açılan yolu ve artık Mısır'ın düşmanları tarafından korkulan okçuları haline geldi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>MÖ 10. yüzyıla gelindiğinde, Mısır'ın Akdeniz meselelerine odaklanması (ve ardından Mısır'ın Yeni Krallığı'nın çöküşü) Nübye'yi kendi haline bıraktı. Sonraki birkaç yüzyıl boyunca, Libyalı prensler aşırı genişlemiş Mısır'ı boyunduruk altına aldığında, Kuş Krallığı yavaş yavaş yükselişe geçti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Tuhaf bir kader cilvesiyle, Kuşlu Kral Piye, Aşağı Mısır'ı Libyalı müdahilcilerden kurtarmak için, tapınağı Cebel Barkal'da Mısır firavunu III. Tutmosis tarafından inşa edilen Mısır tanrısı Amun'dan ilahi bir görev aldığını ilan etti. Bunun üzerine Nübyeli kral, Nil Deltası'nın kontrolünü ele geçirdi, 25. Hanedanı kurdu ve Mısır'ı eski ihtişamına kavuşturmaya çalıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Bir süreliğine öyle oldu. Piye ve halefleri, yabancı egemenliği altında uzun süredir bakımsız kalan anıtları, tapınakları ve kamu yapılarını yeniden inşa etmeyi öncelik haline getirdiler. Mısır kültürünün bu canlandırılması, 25. Hanedan'ın en büyük başarısıydı; ancak kalıcı olmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Yaban arısı yuvası ne kadar küçük olursa olsun, ona sert bir tekme atmak nadiren iyi bir fikirdir. Bu ders, etkilerini Yakın Doğu'ya yaymaya çalışan 25. Hanedan'ın birçok firavunu tarafından göz ardı edildi. Bu da onları, Yakın Doğu'yu kendi vasalı olarak gören güçlü Yeni Asur İmparatorluğu ile karşı karşıya getirdi. (Piye'nin Kenan'ın Yeni Asur efendilerine karşı isyanını desteklemesi işleri daha da kötüleştirdi.) Yeni Asur Kralı Esarhaddon, MÖ 674'te Mısır'ı işgal ederek pozisyonunu fazlasıyla net bir şekilde ortaya koydu. Üç kısa yıl içinde istilacılar 25. Hanedanı devirerek Nübye'nin imparatorluk heveslerini sonsuza dek sona erdirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Nübye'nin Mısır'dan çekilmesi sonuçta onların lehine oldu—Yeni Asur'un örneğinden sonra, diğer Akdeniz güçleri Mısır'ı cazip bir vasal adayı olarak görecekti. Nübye'nin başkentini Napata'dan daha uzaktaki Meroe'ye taşıma yönündeki ihtiyatlı bir karar, o zamanlar Nil boyunca yapılan ticaretten çok daha kârlı olan Kızıldeniz'deki Yunan tüccarlarına erişim sağladı. Ayrıca kuzeyden gelebilecek istilaları da caydırdı; ne Pers, ne Makedonya ne de Ptolemaios Mısırı, Kuş'un Meroitik Krallığı'na doğru ciddi bir genişleme girişiminde bulunmadı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Ardından, MÖ 25'te Nübye, Roma ile ters düştü. Romalı general Petronius, Nübye'nin tek gözlü Kandake'si (ya da "kraliçe") Amanirenas ile defalarca çatıştı. Roma kuvvetleri Napata'yı yağmalayıp Amun Tapınağı'nı yerle bir ettikten sonra, Amanirenas'ın direnişi o kadar şiddetliydi ki Petronius'u barışın fethiten daha avantajlı olduğuna ikna etti. Augustus Caesar, Kuş ile Nübye lehine şaşırtıcı derecede olumlu bir barış antlaşması imzalayarak onlara eski bir savaşçıdan ziyade dostane bir himaye devleti muamelesi yaptı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>Bu Roma yıkım döneminin ardından, MÖ 1'de Kandake Amanitore (hikâyesi başka yerde detaylandırılmıştır) tarafından başlatılan Meroitik inşacıların şafağı söktü. Bu yeniden inşa dönemi, kuzeydoğudaki Beja hanedanının 1. yüzyılda Meroe'yi ele geçirmesiyle sona erdi. Beja'nın Nübye'yi genişletme girişimlerine rağmen, iç isyan ve Aksum Krallığı ile çatışma, nihai ve kalıcı fetihlerine yol açtı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_QUOTE">
			<Text>Toprağın vermediğini sen sağla. Halkın bunun için seni sevecek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kandake Amanitore, bir çağın dönüm noktasında Nübye'yi yönetti. Düşmanları tarafından korkulan, halkı tarafından sevilen güçlü bir kraliçeydi; Kuş Krallığı'nın son büyük inşacılarından biriydi. Amanitore, bir çalkantı döneminin ardından Yaylar Ülkesi'ni eski büyüklüğüne kavuşturdu. Hükümdarlığı uzun, eserleri kalıcı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>En azından tarihçilerin bir araya getirdiği tablo bu. İki bin yıl ve bir ölü dil sonrasında, Amanitore hakkında parşömenler veya diğer belgeler biçiminde çok az yazılı kayıt günümüze ulaşmıştır. Geriye kalan, geride bıraktığı binaların taşlarına kazınmış olandır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Amanitore'un hayatının en muğlak yönü, kraliçe olmadan önce kim olduğudur. Gerçekten de kişiliği bir bilmecedir. Sadece yorum yapabiliriz. Kandake'nin soyut bir tasviri, onu daha önce boyunduruk altına aldığı düşmanlarını acımasızca öldürürken gösterir. Bu, isyancıların idamını emrettiği gerçek bir olaydan mı, yoksa devlet düşmanı olacaklara karşı meşru intikamını ilan eden bir propaganda mıydı?</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ancak o dönemde kraliçe olarak gerçek rolünü belirlemek güçtür. Eş hükümdarı Natakamani hakkındaki çelişkili anlatımlar, onu ya eşi ya da oğlu olarak tasvir eder – neyse ki ikisi birden değildir. Dahası, Amanitore, Kandake Amanishaketo'nun halefidir; bu kadın ise (Natakamani'nin Amanitore'nin eşi olması durumunda) kayınvalidesi, (Natakamani'nin Amanitore'nin oğlu olması durumunda) öz annesi ya da zamanın sisleri arasında kaybolmuş başka bir akrabalık bağına sahiptir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Amanitore'un soyuna dair belirsiz ayrıntılar, üstlendiği rolden daha az önemlidir. Romalıların 'candace' dediği 'kandake' unvanı kabaca 'kraliçe-ana' anlamına gelir; ancak bu, tahtın varisi adına naip olarak yönetmekle eşdeğer değildi. Kandakeler, ya eşleriyle birlikte tek başlarına ya da krallarla eş hükümdarlık şeklinde yöneten bağımsız kraliçelerdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Amanitore'un hükümdarlığı, Natakamani ile eşit olduğu bu ikinci şekilde gerçekleşti. Kraliçe olmadan önceki hayatının herhangi bir yönü hakkında (MÖ 1 civarı) yok denecek kadar az bilgi vardır. Yine de anıtlar her iki eş hükümdarı da yetişkin olarak tasvir eder; bu nedenle hükümdarlığı başladığında muhtemelen en verimli çağındaydı. Aslında Amanitore ve Natakamani'nin tasvirleri, özellikle dini yapılarda, ikisini bilinçli olarak eşdeğer gösterir – ki bu o dönem için alışılmadık bir durumdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Mısır'ın bir Roma vasalı olması ve Roma'nın Nübye ile dostane ilişkiler içinde bulunması sayesinde hiçbir bölgesel çatışma Amanitore'un hükümdarlığını tehdit etmedi. Görece barışçıl dönem ve eş hükümdarlığın iş birliğine dayalı özerkliği, Amanitore'un mirasını oluşturacak olan şeye yönelmesine olanak tanıdı: Meroe Krallığı'na büyük refah getiren uzun bir inşa süreci. Eserleri arasında Nübye piramitlerinin ve mezarlarının inşası, Meroe'deki Amun tapınağının restorasyonu ve başkent yakınlarında inşa edilen rezervuarlar gibi altyapı projeleri yer alır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Amanitore ayrıca Napata'daki Amun tapınağını da yeniden inşa etti – ki bu tapınak, Romalı istilacıların sadece yirmi yıl önce yıktığı tapınağın aynısıydı. Amanitore'un adı Tanrı Amun'un adını içerdiğinden, onarımın meşgul kraliçe için bir gurur kaynağı olduğunu varsaymak makuldür. Gerçekten de çabaları, Cebel Barkal'ın eski ihtişamının en azından bir kısmına kavuşmasına yardımcı oldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Kraliçe Roma ile samimi ilişkiler sürdürmesine rağmen, on yıllar önceki misilleme baskınları sırasında Mısır (yani 'Roma') topraklarından savaş ganimeti olarak Augustus Caesar'ın bronz heykelleri alınmıştı. Apokrif bir hikaye, Amanitore'un bu heykellerden birinin kopmuş başını Meroe'deki bir tapınağın merdivenlerinin altına gömdüğünü, böylece Nübylülerin Napata'yı yerle bir eden Roma imparatorunun üzerinde her zaman yürüyeceğini anlatır. (Bunu aslında büyük olasılıkla selefi Kandake Amanirenas yapmıştı.) Gömme işleminin gerçek faili kim olursa olsun, Augustus Caesar'ın 'Meroe başı' 20. yüzyılın başlarında tapınak basamaklarının altında bulundu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Amanitore'un tahta çıkışına dair kafa karışıklığında olduğu gibi, hükümdarlığının sonu hakkında da çok az şey biliyoruz. Bazı tahminler ölüm tarihini yaklaşık MS 20 olarak belirtmektedir. Define avcıları, Meroe'deki mezarını çoktan yağmalamıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Amanitore'un pek çok bilinmeyen yönüne rağmen, ardında bıraktığı kapsamlı inşa programı, daha sonraki kandakelere onun çalışmalarını genişletme konusunda ilham verdi ve bu da Meroe kültürünün ve servetinin İkinci Yüzyıl boyunca gelişmesine yol açtı. Arkeologlar, hükümdarlığı döneminde inşa edilmiş ve yakın zamanda gün yüzüne çıkarılmış bir dizi Nübye piramidi de dahil olmak üzere, onun etkisinin örneklerini ortaya çıkarmaya devam ediyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Nübye, Yay'ın Diyarı'dır ve uygarlıklarının okçuları hiçbir uygarlıktan aşağı kalmaz. Amanitore, tarihi Nübylüleri en büyük inşa çılgınlıklarında yönetti; burada da şehir planlaması ve bölge inşasına olan hayranlığıyla aynısını yapıyor.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Nübye, Taş İşçiliği'ne hızla ilerlerken çöl bölgelerini agresif bir şekilde keşfetmek isteyecektir. Bu teknoloji elde edildikten sonra şehirlerini kurabilir ve daima merkezde bir piramit kümesi oluşturmaya çalışabilirler. Bu piramitlerin yanına yerleştirilen bölgeler, güçlendirilmiş getiriler sağlayarak uygarlığın gelişimini hızlandıracaktır. Maden bulmak da önemli bir önceliktir: Tarihsel olarak Mısır'ın sahip olduğu tüm maden zenginlikleri Nübye'den gelmiştir ve bu uygarlık da madenlerden zenginleşebilir. Ayrıca şehirlerini savunmaları gerekirse, dünyanın en iyi menzilli birimlerine sahiptirler ve bunlar bu görevi kolaylıkla yerine getirebilirler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_JEBEL_BARKAL_QUOTE">
			<Text>“Güneybatı köşesinde, büyük ve dik bir kumtaşı kütlesi derin bir yarıkla dağın ana gövdesinden ayrılmıştır... devasa bir heykelin tüm görünümüne sahiptir.”[NEWLINE]– E. A. Wallis Budge</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nil'in bir kıvrımının batısındaki düz Sudan çölünden yalnız bir dağ yükselir. Eteklerinde bir zamanlar, antik krallıkların yüzyıllar boyunca hüküm sürdüğü bir saray dururdu. Şimdi ise yalnızca yıkıntılar kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Uzaktan kolayca tanınabilen düz tepeli Cebel Barkal Dağı, antik çağlarda gezginler için bir durak noktasıydı. Nil'in Dördüncü Çağlayanı'nın hemen mansabında, nispeten güvenli bir geçiş noktasını işaret ediyordu. MÖ 15. yüzyıldan sonra, 500 yıl sonra Nübye Krallığı Kuş'un başkenti olacak olan Mısır'ın en güneydeki sınır şehri Napata'nın yerini de belirtti.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>19. yüzyıldan bu yana arkeologlar, Cebel Barkal'dan tapınak kalıntıları, dağa oyulmuş taş işçiliği ve bölgenin Mısır işgaline kadar uzanan antik yazıtlar da dahil olmak üzere zengin bir tarihi bilgi hazinesi çıkardılar. Dağın gölgesindeki Nübye piramitleri daha sonra Meroe kralları ve kraliçeleri için mezar olarak hizmet verdi.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nübyeli okçuların becerisi Nil boyunca uzun süre saygı görmüş ve korku salmıştır. Yay Diyarı'ndan gelen bu askerler, bin yıl boyunca Mısır'ın başına bela olmuştu; ta ki Mısırlılar bir sorunu daha paraya boğarak çözene dek.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İşte bu şekilde pítatiler ortaya çıktı: Mısırlı ya da Nübyeli, hayırseverlerinin çıkarlarını korumak için yüksek ücret alan Nübyeli paralı askerler. Bu son derece hareketli okçular az zırh giyer ve bölgeye özgü yaylar taşırlardı. Ancak, kendilerine özgü başparmak halkaları yorgunluğu büyük ölçüde azaltır ve göz altlarına sürülen malakit yüz boyası, güneşe karşı atış yaparken bile okları isabetle fırlatmalarını sağlardı.</Text>
		</Row>		
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aralıklı olarak süren karşılıklı çatışma dönemleri boyunca Nübye, Nil'in daha aşağılarındaki güçlü Mısır hanedanlarının kültürel etkisi altına girdi. Nübye gömü gelenekleri zamanla Mısır'ınkine benzemeye başladı. Nübye'nin Kuş Krallığı, krallarını ve kraliçelerini MÖ birinci binyılın başlarında piramitlere gömmeye başladı.</Text>
		</Row>	
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Nübye, piramitlerine Mısır'dan çok farklı bir yaklaşım benimsedi. Devleti iflasa sürükleyen devasa mezar kompleksleri inşa etmek yerine daha pratik bir yöntemi tercih ettiler: en fazla 26 fit (8 m) genişliğinde bir tabana sahip, havaya dik bir açıyla yükselen sarp kenarları olan ve piramit mezarından uzanan süslü bir giriş odası bulunan daha küçük piramitler. Nübye'nin çöküşünden bu yana define avcıları bu piramitlerin çoğunu yağmalamış olsa da, piramitler Nübye mirasının güçlü bir kanıtı olmaya devam ediyor.</Text>
		</Row>			
	</EnglishText>
</GameData>