<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
	<EnglishText>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik Yunanlıların genel kabul gören, ama neredeyse başka kimsenin inanmadığı efsanelere göre Makedonya, Argos'tan gelen ve yavaş yavaş Bermius Dağı çevresinde yayılan Helen göçmenler tarafından kurulmuştur. İlk kolonicilerden biri olan Perdikkas, Argead hanedanını kurarak Makedonya'nın ilk kralı olarak kabul edilmiştir. Ancak daha büyük olasılıkla, asıl Makedonlar, çevrelerindeki Helenler, Trakyalılar ve İliryalılardan farklı, kuzeyden gelen ve keçileri için uygun, kimsenin sahiplenmediği bir arazi parçasına rastlayan barbarlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Makedonya'nın kayıtlara geçen ilk kralı Karanus'un hükümdarlığına MÖ 808 yılında başladığını biliyoruz. Kesin ayrıntılar belirsiz olsa da, sonraki üç yüzyıl boyunca oldukça acımasız ve vahşi Makedonlar, Pieria ve Bottiaea'ya hâkim oldular, Apsos Nehri'ni geçerek Migdonia ve Anthemus'u fethettiler, Eordi kabilesini yerlerinden ettiler ve Almoplar'a da aynı muameleyi yaptılar. Sonunda Trakya ile Tesalya arasındaki tüm toprakları kontrol altına aldılar. Ne yazık ki onlar için, Perslerin Yunanistan'a ilerleyişi, refah ve katliam dolu altın çağlarına ani bir darbe vurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Akıllıca boyun eğen Makedonlar, MÖ 492'de Pers tebaası haline geldiler ve kendi yasalarını, geleneklerini ve krallarını korumalarına izin verildi. “Filhelen” Aleksandros, Pers kralı Serhas'ın büyük istilasında ufak bir rol oynadı, ancak Persler püskürtülünce aile mesleği olan fetih işine hızla geri döndü. Krestoniya ve Bisaltia ele geçirildi ve Makedon kontrolü doğuda neredeyse Strymon Nehri'ne kadar ilerledi. Lincestis, Eleimiotlar ve diğerleri gibi birçok eski Makedon dağ kabilesi boyun eğdi, ancak haraç ödeyen kendi krallarını ellerinde tuttular.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Farklılıklarına rağmen Makedonya, MÖ 5. yüzyılda Yunanistan'ın didişen güney şehir devletlerinin siyasetine giderek daha fazla dahil oldu. Makedon saray kültürü, Yunan şehir devletlerinin aristokratik veya demokratik kurumlarına sahip olmasına karşın, Hellenik'ten çok Miken tarzıydı. Filhelen Aleksandros’un oğlu II. Perdikkas, boş zamanlarını Sparta ile Atina arasında savaş kışkırtarak, Makedonya'nın komşusundaki Yunan kolonilerinden kendi Olynthos Birliği'ni kurarak ve Peloponnesos Savaşı sırasında bu tür bir ihanet kârlı göründüğünde taraf değiştirerek geçirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Bir sonraki tiran, Perdikkas'ın piç oğlu Arhelaos, Makedonya'yı bölgesel bir ekonomik güce dönüştürerek daha sonraki askeri öfkesinin temelini attı. Ülkenin her yerine yollar ve serpiştirilmiş kaleler inşa etti. Makedonlar gibi “barbarların” Olimpiyat Oyunları'nda yarışması yasak olduğundan, Arhelaos rakip bir yarışma düzenledi. Halkını Yunan edebiyatına merak salmaya teşvik etti, hatta tartışmalı oyun yazarı Euripides'i sarayında ağırladı. Ne yazık ki Arhelaos, hain ve ahlaksızdı. Söylentiye göre şehvetinin kurbanlarından biri tarafından öldürüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>MÖ 399'da Arhelaos'un öldürülmesi, hem içte hem dışta uzun bir “karışıklık” dönemini beraberinde getirdi. Doğrudan veraset çizgisi kırılınca, Makedon sarayı entrikaların ve suikastların sahnesi haline gelirken, Makedon topraklarında görünüşte sonsuz bir iç savaş şiddetlendi. İliryalılar, Thebaililer, Lakedaimonlular ve hatta Atinalılar tarafından desteklenen çok sayıda taht taliplisi ortaya çıktı. Bir süreliğine Makedonya'nın, açgözlü komşuları tarafından parça parça yutularak tarihin bataklığında tamamen yok olabileceği göründü; ta ki III. Amyntas tarafından istikrar yeniden sağlanana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Amyntas'ın üç oğlu vardı. İlki olan II. Aleksandros, Makedonya'nın sorunlarını çözmek için yayılmacı bir politikaya yöneldi. Kuzey Yunanistan'ı işgal etti, Tesalya şehirlerine Makedon garnizonları yerleştirdi ve onları geri çekmeyi reddetti. Aleksandros'un talihsizliğine, Thebaililer sonunda bu garnizonların çekilmesini zorladılar ve uyulmasını sağlamak için kardeşini rehin aldılar. II. Aleksandros'un ölümü üzerine III. Perdikkas tahta çıktı... ta ki İliryalılarla yapılan bir savaşta 4.000 Makedon'un ölümüne neden olana kadar ki kendisi de onların arasındaydı. Perdikkas'ın bebek varisi, Amyntas'ın üçüncü oğlu II. Filip tarafından hızla tahttan indirildi; bu, dünya tarihinde bir dönüm noktasıydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>II. Filip'in MÖ 359'da tahta çıkışına kadar Makedon krallarının en belirgin özellikleri, kaba cesaretleri ve diplomatik ilişkilerdeki fırsatçı kurnazlıklarıydı. Filip, Makedonların güçlü savaşçılar olarak itibarını geri kazanmaya koyulduğunda bu karışıma “askeri deha”yı da ekledi; son olaylardan sonra hiç de kolay bir iş değildi bu. Tahttan indirilmiş bebek yeğeninin yanı sıra, Makedon tahtı için en az beş talip daha vardı ve bunlardan ikisi yabancı askerler tarafından destekleniyordu. III. Perdikkas'ın yenilgisinden sonra zafer sarhoşluğu yaşayan İliryalılar, Makedonya'yı istila etmiş ve batı eyaletlerinin çoğunu işgal etmişti. Kuzeyde Paionyallar ve doğuda Trakyalılar mızraklarını sallıyorlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Filip, iki yılını kendi ordusunu yeniden organize edip reform yaparak geçirdi. Normal hoplit düzenine ve kullanımına bir dizi varyasyon getirdi. Bunlar arasında mızrağı uzatmak ve kalkanın boyutunu küçültmek de vardı. Hetairoi adı verilen zırhlı ağır süvariler ekledi ve çarpışmacı olarak kullanılmak üzere daha fazla hafif piyade birliği oluşturdu. Tatmin olduğunda Filip, krallığını tehdit eden herkesi yeni örs-çekiç taktikleriyle tanıştırmaya koyuldu. İliryalıları geri püskürttü, ardından Paionyallara yöneldi, ordularını katlettikten sonra Pelagonya ve güney Paionya bölgelerini ilhak etti. Ancak Filip sadece komşularını fethetmekle yetinmedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Atinalılar MÖ 357-355 yıllarındaki Birinci Sosyal Savaş ile meşgulken, Filip müttefikleri Amphipolis'i kuşattı. Şehri aldıktan sonra Atina'nın Pydna ve Potidaea topraklarını ele geçirdi, ardından Trakya altın madenlerine ulaşmak için Strymon ile Nestus arasındaki tüm kıyı bölgelerini istila etti; Makedonya kısa sürede bu madenlerden yıllık 1000 talent gelir elde etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Nicaea, Cytinium ve özellikle Elateia'nın işgaliyle Atinalılar nihayet küstah Filip hakkında bir şeyler yapmaya karar verdiler, ancak Chaeronea Savaşı'nda karşı konulamaz Makedon falanksları tarafından ezildiler. Makedonya'nın Yunanistan üzerindeki kontrolü, MÖ 337'de, Spartalılar dışındaki tüm şehir devletlerinin katıldığı Korint Kongresi'nde resmileşti; Filip Spartalıları görmezden gelmekle yetindi. Yunanistan'ı fethettikten sonra Filip dikkatini Perslere çevirdi... ancak kendisini, kendi kızının düğün kutlaması sırasında yedi muhafızından biri olan Pausanias'ın kılıcını süslerken buldu. 47 yaşında, hayatının neredeyse yarısı kadar hüküm sürdükten sonra öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Filip'in oğlu III. Aleksandros, babasının Persleri istila planlarını derhal sürdürdü ve antik dünyanın bilinen en büyük imparatorluğunu kurdu. Büyük İskender'in hikâyesi başka yerde ayrıntılı olarak anlatılsa da, zamansız ölümünün ardından yaşananlar Makedonya'nın ölüm çanı oldu. İskender'in Yunanlılar ile Susa soylu aileleri arasında ayarladığı evliliklerin neredeyse tamamı dağıldı ve Yunan şehir devletleri isyan etti. Makedonya tacı için çeşitli talipler ortaya çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>On yıllık kan gölünün ardından MÖ 311'deki barış antlaşmasının şartlarına göre, hayatta kalan her general elindekini koruyacak, tüm Yunan şehirleri bağımsız olacak ve general Antipatros'un oğlu Kassandros, İskender'in eşi Roksana'dan olan oğlu reşit olup yönetime geçene kadar Makedonya'da iktidarı elinde tutacaktı. Bu durum, Kassandros'un emriyle Roksana ve genç IV. Aleksandros'un öldürülmesine yol açtı; Kassandros, MÖ 305'te kendini Makedonya Kralı ilan ederek Antipatrid hanedanını kurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Kassandros'un MÖ 297'de ödemden zamansız ölümüyle Antipatrid hanedanı yerini Antigonoslara bıraktı. Hanedanlar savaşırken, ülkenin tamamı anarşiye sürüklendi ve İskender'in imparatorluğunun kalıntıları kendi yollarına gitti. Makedonya'nın istikrara kavuşması ancak II. Antigonos döneminde mümkün oldu. Halefleri altında Makedonya, askeri gücünü yeniden göstermeye başladı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Romalıların başka fikirleri vardı. Lejyonları, V. Filip'in övülen Makedon falankslarını kesin bir şekilde yendi. Oğlu Perseus, MÖ 168'de Pydna yakınlarında Romalılarla kaybedeceği bir çatışmaya girmek zorunda kaldı, ardından düşen kral, Makedon hazinesinin büyük kısmı olan yaklaşık 6.000 talentle birlikte Semadirek Adası'na kaçtı. Fethedilen krallık, Romalılar tarafından dört ayrı “eyalete” bölündü ve Romalılar, Makedonların daha önce krallarına ödedikleri haraçların yarısını almakla yetindiler. Sonuç olarak, Makedonya'nın bağımsız bir ulus olarak çöküşü pek az kişiyi üzdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_QUOTE">
			<Text>Bir koyunun yönettiği aslan ordusundan korkmam; bir aslanın yönettiği koyun ordusundan korkarım.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Büyük İskender, şüphesiz tüm zamanların en büyük savaş lordlarından biridir. 12 kısa yıl içinde ordusunu Avrupa, Asya, Afrika ve Orta Doğu'da bir zaferden diğerine yürüttü, ulaşabildiği her uygarlığı fethetti ve 32 yaşında öldü. Generalleri İskender'in imparatorluğunu aralarında paylaştıktan sonra, giderek küçülen pastadan daha fazla pay almak için kısa sürede birbirlerine karşı savaşmaya başladılar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Makedonyalı III. Aleksandros, MÖ 356 yılında, krallığını yok olmanın eşiğinden kurtarmış son derece başarılı bir lider olan Kral II. Filip'in oğlu olarak doğdu. Filip, Atina, İlirya ve Trakya'yı fethederek halkını zafere taşıdı; oysa bundan birkaç yıl önce bu üç güç Makedonya'yı fethetmenin eşiğindeydi. “Medeni” dünyanın en güçlü hükümdarının oğlu olarak İskender, eğitim de dahil her şeyin en iyisine sahip oldu. Helenistik dönemin en büyük filozoflarından biri olan bilgin Aristoteles, genç prense özel öğretmen olarak tutuldu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Annesi Olympias tarafından Herkül ve Aşil'in soyundan geldiği öğretilen İskender'in özgüven eksikliği yoktu; bu, kibri bir gün fethedeceği imparatorluktan daha büyüktü demenin kibar yoludur. Filip, Bizantion'a saldırmak için yokken Makedonya'nın yönetimini ona bıraktığında, 14 yaşındaki İskender bir Trakya isyanını bastırarak, Aleksandropolis'i kurarak ve oraya Yunanlıları yerleştirerek meşgul oldu; bu, İskender'in kendi adını taşıyan yeni şehirler kurmasının sonu değildi. İki yıl sonra, babasının ordusunun sol kanadına, Filip'in güçlerinin müttefik Yunan devletlerini yenerek tüm Yunanistan'ı boyunduruk altına aldığı Chaeronea Savaşı'nda komuta etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ertesi yıl İskender'in iyi talihi onu terk etmiş gibi görünüyordu. Kral Filip, İskender'in annesini boşayıp Kleopatra Eurydike ile evlendi ve eski karısıyla oğlunu Makedonya'dan kaçmak zorunda bıraktı. Olympias, Epir kralı olan kardeşine sığınırken, İskender İlirya'da saklandı. Baba ile oğul daha sonra barışsa da, Filip başka bir oğul sahibi olursa İskender'in Filip'in varisi olarak konumu ciddi tehlike altındaydı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Yunanistan ve Balkanların fethinin ardından Kral Filip, Pers diyarını istila etmek ve fethetmek için bir ordu topladı. Ancak MÖ 336'da Filip, kızının düğününe katılırken, kendi muhafız birliğinin komutanı Pausanias tarafından suikaste kurban gitti. (İskender'in annesi Olympias'ın –hatta bizzat İskender'in– bu suikastın arkasında olabileceği düşünülse de, Pausanias cinayet sırasında uygun bir şekilde öldüğü için kesin bir kanıt bulunamamıştı.) MÖ 336'da, 20 yaşındayken İskender, Makedon ordusu ve soyluları tarafından kral ilan edildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Genç kral, tahtın önünde engel teşkil edebilecek tüm rakiplerini öldürerek zaferini kutladı, ardından babasının Pers seferini planlamaya yeniden girişti. MÖ 334'e dek Balkanlar'daki birkaç isyanla kısa süreliğine oyalansa da, İskender ve ordusu Hellespont'u geçerek Asya'ya ayak bastı. Kuvvetleri, dönemin devasa bir ordusu olan yaklaşık 48.000 piyade ve 6.000 süvariden oluşuyordu; başarılarını gelecek nesillere kaydetmek için mühendisler, ölçümcüler, bilim insanları ve hatta tarihçiler de ona eşlik ediyordu. Savaşta İskender, en iyi Pers generallerini defalarca mağlup ederek ve ezici olasılıklara karşı düzenli olarak savaşarak olağanüstü başarılar elde etti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>İskender'in başarıları, askerî dehasına, askerlerinin üstün eğitim ve donanımına ve büyük ölçüde ordusunun onun yenilmezliğine olan inancıyla beslenen muazzam bir birlik ruhuna bağlanabilir. Bu efsaneye o kadar yaygın bir şekilde inanılıyordu ki, İskender ortak bir soydan geldiğini iddia ettiği tanrıların lütfuna mazhar olmuş gibi görünüyordu. Seçkin birlikleri olan 'Hetairoi'yi düzenli olarak savaşın tam ortasına sürer ve askerî kariyeri boyunca, hiçbiri savaş ateşini söndürmeyen birçok tehlikeli yara alırdı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Pers'in büyük ölçüde teslimiyetini sağladıktan sonra İskender, Suriye'yi, Levant kıyılarını ve nihayet Mısır'ı fethetmek için güneye yöneldi. Babil'i fethederek Pers'e döndü ve Gaugamela Muharebesi'nde Pers kuvvetlerinin son kalıntılarını imha etti. Kaçan Pers kralı III. Darius'un peşine düşmek yerine Susa'daki hazineye el koydu. Ardından antik Pers başkenti Persepolis'i ele geçirdi ve adamlarının şehri günlerce yağmalamasına izin verdi. İskender, söylentiye göre bir kaza sonucu yanıp kül olana kadar beş ay boyunca şehirde kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Bunun ardından İskender seferine geri dönerek Darius ve dağılmakta olan ordusunu Medya'ya, ardından da Part diyarına kadar kovaladı. Burada Darius, akrabası Bessus tarafından esir alındı; Bessus, Darius'u öldürttükten sonra dağlara çekilerek Yunanlılara karşı bir gerilla savaşı yürüttü. Ancak Bessus, MÖ 329'da Yunanlılara ihanet edildi ve Yunan general Ptolemaios onu idam ettirdi. Görünüşe göre İskender, Jaxartes Muharebesi'nde bir İskit ordusunu mağlup etmekle o kadar meşguldü ki kral katili bir Pers soylusuna aldırış etmedi. İskitlere gelince, liderleri Spitamenes kendi kabilesi tarafından öldürüldü ve kabilenin hemen barış istedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Tüm bunlar, İskender'in yavaşça yıpranan ordusunu Medya, Part, Aria ve Baktriya (bugünkü Afganistan), Drangiana ve İskitya üzerinden geçirmişti. Yol boyunca genç kral, eski Pers İmparatorluğu'nun doğu ucunu yatıştırmak amacıyla Baktriyalı prenses Roxane ile evlendi. Ancak çok geçmeden İskender, söylentilere göre Pers'ten bile daha zengin olan Hint alt kıtasını fethetmeyi denemeye karar verdi. Nihayet büyük Hint Kralı Porus ile karşılaştı; Porus, İskender'i durma noktasına getirene kadar savaştı. İskender çatışmayı kazandı, ancak o kadar ağır bir bedelle ki askerleri seferi sonlandırması ve ailelerine dönmelerine izin vermesi için yalvardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>İskender, imparatorluğunu fethedilen Babil şehrinden yönetmeye koyuldu. Görünüşe göre bunu oldukça sıkıcı bulmuştu, zira 'İskender, hükümranlığının enginliğini gördüğünde, fethedecek başka dünya kalmadığı için gözyaşı döktü.'</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Babil'e döndükten sonra İskender amansız bir çöküşe girdi. Ağır içki içiyor ve bulabildiği her türlü sefahate dalıyordu (ki Babil'de bolca sefahat bulmak mümkündü). Öfke nöbetlerine ve paranoya ataklarına kapılmaya başladı. MÖ 323 Haziran'ında, aşırılıkları yüzünden zayıflayan bedeniyle İskender öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>İskender'in Makedonya'sı, oyun boyunca savaşa hazır ve savaşta kalmaya kararlı olan tek uygarlıktır. Savaş yorgunluğunun olmaması, ele geçirilen kültürden öğrenme yeteneği ve harikaları ele geçirirken iyileşme kabiliyeti sayesinde İskender, dünyanın sonuna ulaşma yolunda ilerlemeye devam edebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>İskender'in klasik çağ ordusu, karşılaşabileceğiniz en korkutucu rakiplerden biridir. Hem Hetairoi hem de Hypaspist eşsiz birimleri sayesinde Makedonya, aynı anda iki eşsiz birimi aktif olan nadir uygarlıklardandır. Birimleri Basilikoi Paides'te eğitilirse Makedonya, bir Kampüs geliştirmek için zaman harcamak zorunda kalmadan teknolojide ilerler. Daha fazla ilerleme, Kampüs, Ordugah, Kutsal Alan veya Tiyatro Meydanı içeren düşman şehirlerini ele geçirdikçe sahada sağlanır. Ayrıca savaş yorgunluğu cezalarının olmaması ve bir harika barındıran şehri ele geçirdiklerinde savaş hasarından kurtulma yetenekleri sayesinde İskender'in planı savaşa gitmek ve dünya Makedonyalı olana kadar fetih modunda kalmaktır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>En parlak döneminde Pers İmparatorluğu, Mezopotamya'nın büyük kısmını, Küçük Asya'yı, Karadeniz kıyılarını, Orta Asya'nın bir bölümünü (bir gün Afganistan olacak olan toprakları), Kafkas dağlarının bazı kesimlerini, Mısır'ı, Trakya'yı ve Makedonya'yı kapsıyordu. Yaklaşık iki yüzyıl boyunca Pers, 'uygarlığın beşiğine' hükmetmişti; ta ki İskender adlı Makedonyalı bir şirret, dünyanın en büyük gücünü dört yıldan kısa bir sürede ezip geçene kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Utanç verici çöküşü kadar dikkat çekici olan, olasılık dışı başlangıcıydı. Çeşitli kaynaklara göre (tümü şüpheli) her şey, genç II. Kyros'un büyükbabası Astyages ile geçinememesiyle başladı. Adil olmak gerekirse, yaşlı kral Kyros'u doğumda öldürtmeye çalışmıştı... Bu yüzden Kyros, MÖ 546'da kendini Pers kralı ilan ettiğinde, büyükbabasının toprakları fetih listesinin başında yer alıyordu. Kabaca MÖ 540'ta Lidya'yı ele geçirdi ve bir yıl sonra Babil'i almak için zaferle yürüdü. Artık, Mısır sınırlarından Karadeniz kıyılarına kadar uzanan ve tüm antik Mezopotamya'yı kapsayan bir imparatorluğa hükmediyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Her kaynağa göre, artık 'Büyük Kyros' veya 'Krallar Kralı' olarak bilinen II. Kyros, kendi dönemi için nispeten aydın bir hükümdardı. Pers İmparatorluğu, tebaası vergilerini ödediği ve barışı koruduğu sürece, her biri için eşit sorumluluklar ve haklar temelinde çok sayıda farklı etnik grubu yöneten tarihteki ilk devletti. Kyros, her eyaleti özerk bir şekilde yönetmeleri için 'satrap' adı verilen yerel soylulardan oluşan bir sistem kurdu ve fethedilen halkların yerel geleneklerine, dinlerine ve ekonomilerine karışmamaya söz verdi. MÖ 530'daki zamansız ölümüne sebep olan (ya da olmayan) İskitler gibi bozkır barbarlarının yağmalarını sınırlamak için doğu sınırı boyunca kaleler inşa ettirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Kyros'un yerine, yönetiminin sorgulanmamasını sağlamak için hemen kendi kardeşi Bardiya'yı öldüren oğlu II. Kambises geçti. Dönemin modası olduğu üzere, kardeş katlini bir işgal izledi. Kambises, MÖ 525'te ordularını Mısır'a yürüttü, Pelusium ve Memphis'te zaferler kazandı, ancak komşu Kartaca ve Nübye'ye yaptığı saldırılar aynı başarıyı göstermedi. Yine de Mısır ve zenginliği, imparatorluğa hoş bir katkıydı. Tüm bu seferlerin ortasında Kambises, daha önce öldürdüğü kardeşi Bardiya liderliğinde kendisine karşı bir isyan olduğu haberini aldı. Kardeşinin bu kez gerçekten öldüğünden emin olmak için eve dönerken, Kambises'in kendisi gizemli koşullar altında öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Tesadüfen, Kambises'in uzaktan bir akrabası olan ve ölümü sırasında kralına erişimi olan Pers generallerinden Darius, Kambises'in umutsuzluk içinde canına kıydığını iddia etti. Darius askerlerini Medya'ya yürüttü ve sahtekar olarak nitelendirdiği Bardiya'yı öldürdü. Kendisini caydıracak net bir veraset çizgisi olmayan Darius tahtta hak iddia etti; bu cüreti birçok eyaletin hemen isyan etmesine yol açtı. Tek bir yılda 19 muharebeden sonra Darius, bu ayaklanmaların çoğunu bastırmıştı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>İmparatorluğa huzur geri döndü. Darius, MÖ 521'de yönetimi yeterince sıkı bir şekilde kontrol ediyordu; bu sayede idari sistemi yeniden düzenledi, geniş imparatorluğun resmî dili olarak Aramice'yi belirledi ve 'Darik' temelli tek tip bir para sistemi oluşturdu; zira bir paraya kendi adını vermek, (sözde) bir gaspın getirilerinden biriydi. Darius döneminde Pers İmparatorluğu ayrıca ağırlık ve ölçü birimlerini standartlaştırdı, Susa'dan Sardes'e uzanan 1677 millik 'Kral Yolu'nun yeniden inşası ve tamamlanması gibi bir yol yapım programı başlattı ve Susa, Babil, Memphis, Pasargad ve yeni Persepolis şehirlerinde birçok kamu binası inşa ettirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>MÖ 516'ya gelindiğinde, Darius yönetimini uzaktaki İndus Vadisi'ni istila edebilecek kadar istikrarlı gördü ve o yıl içinde bu karoyu fethetti. Gandhara şehrine Yunan Scylax'ı satrap olarak atadıktan sonra Darius imparatorluğu yeniden yapılandırmaya karar verdi. İmparatorluğu 20 eyalete böldü; her eyalet, atadığı (genellikle akrabalarından biri) bir satrap tarafından yönetiliyor ve sabit bir oranda haraç ödüyordu. Satrapların isyan tehdidi oluşturacak bir güç tabanı inşa etmesini engellemek için Darius, her satraplıkta yalnızca kendisine karşı sorumlu ayrı bir askerî komutan atadı. İmparatorluk casusları ('Kral'ın kulakları' olarak bilinir) hem satrapları hem de askerî komutanları izler, düzenli olarak Darius'a rapor verirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Hindistan'dan zaferle dönen Darius (artık 'Büyük Darius' olarak anılır) dikkatini İskitlere çevirdi. Atli barbarlar meydan muharebesini kabul etmediler, ancak sürekli geri çekilmeleri İskitlerin en iyi otlaklarına mal oldu, sürülerini dağıttı ve birkaç müttefik kaybetmelerine yol açtı. Yine de Pers piyadeleri, bir aydır vahşi doğada ilerlemenin getirdiği yorgunluk ve yokluktan mustaripti. Sonuçsuz seferin kendisine daha fazla adama mal olacağından endişelenen ve İskitlerin şansının yeterince hasar gördüğüne inanan Darius, ordusunu Oarus Nehri kıyısında durdurdu. Herodot'a göre 'her biri birbirinden belli bir mesafede sekiz büyük kale inşa etti.' Bu beraberliği zafer ilan ettikten sonra, Avrupa'da çok daha az hareketli düşmanlar aramak üzere yola çıktı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Sefer, Darius'un Hellespont'u geçmesi ve çalkantılı Yunan siyasetine karışmasıyla başladı. Bu, Trakya'nın işgaline ve ardından Kuzey Ege'deki birkaç şehir devletinin ele geçirilmesine yol açtı. Makedonya gönüllü olarak Pers'e boyun eğdi ve bir vasal krallık haline geldi. Darius, generali Megabyzus'u Trakya'yı bitirmesi için bırakırken kendisi Sardes'te dinlenmeye döndü. Ancak çok geçmeden İyonya'daki birkaç Yunan şehri ayaklandı ve Atina ile Eretria'nın desteğiyle bir İyonya kuvveti MÖ 498'de Sardes'i ele geçirip yaktı – ki bu, tahmin edilebileceği gibi Darius'u oldukça öfkelendirmiş olmalı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>İyon İsyanı'nın nihayet tamamen bastırılmasının ardından Darius, MÖ 492'de damadını Trakya ve Makedonya'yı yeniden fethetmesi için gönderdi, ardından Eretria ve Atina'yı iradesine boyun eğmeye zorlamak amacıyla Yunanistan'a bir sefer düzenledi. Ege'de adadan adaya atlayarak, yolda Naxos'u ezip geçtikten sonra Persler, MÖ 490'da Eretria'yı kuşattı, ele geçirdi ve yaktı. Ardından Attika kıyısı boyunca güneye yürüyerek Atina'ya da aynı şeyi yapmak istediler, ancak Marathon'da 30.000 müttefik Yunan askeri tarafından tamamen bozguna uğratıldılar. Darius hemen başka bir işgal için hazırlıklara başladı; bu kez bizzat komutayı almayı planlıyordu, ancak çabaların üçüncü yılında öldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Halefleri—oğlu I. Serhas ile başlayarak—başına buyruk Yunanlılarla uğraşmak zorunda kaldı. Ve dünyanın o zamana kadar gördüğü en büyük imparatorluğa hükmetmelerine rağmen, bu işi beceremediler.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Serhas önce Mısır'daki bir isyanı bastırdı ancak seleflerinin aksine, asi eyalete sert davranarak yerel liderleri görevden aldı ve vatandaşlar üzerinde doğrudan Pers kontrolü kurdu. MÖ 482'de Babil isyan ettiğinde aynı muameleyi onlara da yaptı. Son olarak Serhas, güçlü bir Pers donanmasının desteğiyle büyük bir orduyu Kuzey Yunanistan'a yöneltti. Yoluna çıkan şehir devletleri işgalcilerin karşısında oldukça kolay düştü ve Spartalılar ile Boeotialılar'ın Thermopylae'deki kahramanca direnişine rağmen Yunanlılar, Serhas'ın ordusunun Atina'ya yürüyüp Yunanistan'ın en önemli şehir devletini yağmalamasını engelleyemedi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Ancak Atinalılar, Persler gelmeden önce şehirlerini boşaltmıştı ve donanmaları güçlü bir kuvvet olarak kalmıştı. Serhas, bunun ne kadar güçlü olduğunu MÖ 480'deki Salamis Muharebesi'nde öğrendi. Yaklaşık 370 triremden oluşan bir Yunan filosu, 800 Pers kadırgasını kesin bir yenilgiye uğrattı; 40 Yunan gemisi kaybına karşılık belki de 300 Pers gemisini imha etti. Bu yenilgi, Perslerin Yunanistan'ın daha içlerine yönelik planladığı taarruzu bir yıl geciktirerek Yunanlılara işgalcilere karşı savunmalarını güçlendirme zamanı verdi. Serhas, generali Mardonius'u komuta bırakarak Perslere dönmek zorunda kaldı ve Yunanlılar yeni lidere karşı birçok önemli deniz ve kara savaşını hızla kazandı. Mardonius'un Plataea Muharebesi'nde ölmesiyle sefer sona erdi ve hayatta kalan Persler düzensiz bir şekilde Yunanistan'dan çekildi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Serhas bir daha Yunanistan'ı istila etmeye kalkışmadı, ancak bu ilgisizlikten çok suikaste kurban gitmesinden kaynaklanıyordu. MÖ 465'te, kendi kraliyet muhafızlarının komutanı tarafından düzenlenen bir komplonun kurbanı oldu; komplocu da Serhas'ın oğlu Artaserhas tarafından öldürüldü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>MÖ 465'ten MÖ 404'e kadar hüküm süren I. Serhas'ın ardından gelen üç Pers kralı—I. Artaserhas, II. Serhas ve II. Darius—zayıf ve ilhamdan yoksundu. MÖ 5. yüzyılın sonlarında Persler, Atina ile Sparta arasındaki uzun Peloponez Savaşı boyunca Yunanlıları birbirine düşürmeyi başararak Ege'de bir miktar güç kazandı. Ancak MÖ 405'teki bir Mısır isyanı, asi eyaleti 50 yıldan fazla bir süre Pers kontrolünden çıkardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>II. Darius'un yerine 45 yıl hüküm süren II. Artaserhas geçti. Uzun saltanatı boyunca II. Artaserhas, yine Küçük Asya'daki Yunan kolonileri yüzünden Sparta'ya karşı bir savaş yürüttü. Persler, Peloponez Savaşı'ndaki feci yenilgilerinden kurtulmakta olan Atinalılarla ittifak kurdu ve Sparta barış yapmak zorunda kaldı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
			<Text>Bu ara sıra gelen başarılara rağmen, MÖ 4. yüzyıl ilerledikçe Perslerin zayıflığı ve düzensizliği arttı. MÖ 373'te bir grup satrap isyan etti. İsyan bastırıldı ama başka isyanlar giderek artan sıklıkta peş peşe geldi. Kralın konumu giderek istikrarsızlaştı. III. Artaserhas, MÖ 359'da bir ihanet sonucu tahta çıktı ve konumunu sağlamlaştırmak için bulabildiği akrabalarının çoğunu derhal öldürttü. MÖ 338'de III. Artaserhas, hadım Bagoas'ın emriyle zehirletildi; Bagoas, Artaserhas'ın en küçük oğlu Arses'i iktidara getirdi. Arses hemen Bagoas'ı öldürmeye kalkıştı ancak teşebbüsü başarısız oldu ve kendisi öldürüldü. Ardından Bagoas, III. Darius'u tahta çıkardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
			<Text>Ermenistan'ın eski bir satrapı olan III. Darius, önceki kral(lar)la yalnızca uzaktan akrabaydı—ancak daha güçlü hak iddia eden hemen herkes ölmüştü. Etkili bir lider olup olmadığını söylemek güçtür, zira tahta çıktığında Pers İmparatorluğu bir asırdan fazladır gerileme halindeydi. İmparatorluğun birçok parçası, giderek beceriksizleşen merkezi yönetime karşı neredeyse sürekli isyan halindeydi. Saray entrikaları monarşiyi daha da felç etmişti ve hayatta kalmak isteyen liderler, imparatorluğun çıkarlarını kollamak kadar arkalarını da kollamak zorundaydı. Bu koşullar altında iktidarı devralan her lider başı belada olurdu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
			<Text>Ancak evdeki işler ne kadar kötü olursa olsun, Çanakkale Boğazı'nın ötesinden Darius'un yoluna çıkan sorunlar karşısında önemsizleşiyordu. MÖ 336'da, sonradan 'Büyük' olarak anılacak olan İskender adlı genç bir Makedon kralı, sallantıdaki Pers İmparatorluğu'nu devirmeye girişti. Darius onunla defalarca savaştı, çoğu zaman sayıca çok üstündü ve İskender ordularını birer birer yok etti. Pers başkenti Persepolis, MÖ 330'da İskender'in ordularının eline geçti ve aynı yıl Darius öldürüldü. Son Ahameniş 'Krallar Kralı' düşmüştü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_QUOTE">
			<Text>Düşmanlarımızın iftiraları sizi kaygılandırmasın, müttefiklerimizin övgüleri de ayartmasın. Ya kendinize güvenin ya da hiç kimseye.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>II. Kiros, Perslerin neredeyse efsanevi ilk kralı, neredeyse olamayacaktı. Anşan kralı Kambises ile Med kralı Astyages'in kızı Mandane'nin çocuğu olarak MÖ 600 veya MÖ 576 yılında dünyaya geldi. (Antik takvimlerin halleri malum, sonraki tarihçiler hangisi olduğundan pek emin değil.) Anlatılara göre Astyages, gördüğü tekrarlayan rüyalar sonucu torununun bir gün kendisini devireceğine inanmıştı. Med kralı için güç bağları kan bağından daha kuvvetli olduğundan, hamile kızını yanına çağırdı ve çocuğun doğar doğmaz öldürülmesinde ısrar etti. Bu görev, çoban Mithridatis'e verildi; o da bebek Kiros'u öldürmeyip kendi oğullarından biri gibi büyüttü. Herodot'a göre hile, Kiros 10 yaşına geldiğinde davranışlarının 'fazla soylu' olması nedeniyle ortaya çıktı. Ne bir iç savaş ne de Kambises'le çatışma isteyen Astyages, Kiros'u Pers'teki öz anne babasının yanına geri gönderdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Astyages'in torunu hakkında endişelenmekte haklı olduğu ortaya çıktı. Babası MÖ 551'e kadar ölmemiş olsa da Kiros, MÖ 559'da tahta çıkmıştı. Selefleri gibi Kiros da Med egemenliğini tanımak zorunda kaldı… en azından MÖ 553'te dedesine sürpriz bir saldırı düzenleyene kadar. Eşi Kassandane'nin Ahameniş akrabaları da dâhil olmak üzere kabileleri toplayan Kiros, Medleri birkaç meydan muharebesinde bozguna uğrattı ve nihayet MÖ 549'da başkent Ekbatan'ı ele geçirdi. MÖ 546'da Med tacını kabul eden Kiros, kendisini 'Pers Kralı' ilan etti. Tarih, Astyages'in akıbetini kaydetmez, ancak onu öldürmekle görevlendirilen bir çoban tarafından evlat edinilmiş olması pek olası değildir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Medlerin fethi, Kiros'un döktüğü kanların yalnızca başlangıcıydı. Astyages, Babil kralı Nabonidus, Mısır kralı Amasis ve eniştesi Lidya kralı Kroisos ile müttefikti. Astyages'in yenilgisinden bir yıl sonra Lidyalılar harekete geçti. Kiros, topraklarının dört bir yanından asker topladı ve Lidya kuvvetlerini Pteira'da çıkmaza soktu. Ardından Lidya başkenti Sardes'e saldırdı ve ön saflara develeri yerleştirerek övülen Lidya süvarilerini bozguna uğrattı. Herodot'a göre Kiros, Kroisos'u bağışladı ve ona güvenilir bir danışman yaptı—ancak 'Nabonidus Günlükleri' buna katılmaz; Kiros'un mağlup kralı kandırarak öldürttüğünü iddia eder.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Kiros'un sarayına nakledildiği söylenen Kroisos'un devasa hazinesini taşıyan görevlinin çıkardığı bir Med isyanını bastırdıktan sonra Persler, Babil'e giderken Elam'ın başkentini ele geçirdi. MÖ 540 yılının Ekim başlarında Kiros, nihayet Babillileri Babil'in hemen kuzeyinde, Dicle kıyısındaki Opis kenti yakınlarında savaşa zorladı. Babilliler bozguna uğradı, Nabonidus kaçtı ve Kiros bir ateşkes müzakere ederek Sippar'a hiçbir direnişle karşılaşmadan girdi. Babil'e ulaşan Kiros, mevcut büyük bir hendeği kullanarak Fırat'ın yönünü değiştirdi ve askerlerini nehir yatağından geçirdi. Gece vakti şehri zayıf savunuculara karşı istila ettiler ve Nabonidus'u 'gözaltına aldılar'. ('Nabonidus Günlükleri', sürgüne gönderildiğini ve Kiros'un onu göz önünde tutabileceği yakınlardaki Carmania'da hayatını geçirmesine izin verildiğini söyler.)</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Yıkılmış Babil'i artık geniş topraklarına katan Kiros, imparatorluğun Suriye, Yahudiye ve Patrea'daki çeşitli parçalarını da ele geçirdi. Kendisinden oldukça memnun olan Kiros, kendisini 'Babil Kralı, Sümer ve Akad Kralı, Dünyanın Dört Köşesinin Kralı' ilan etti. Bu, Babil'in baş tanrısı Marduk'a adanan Esagila tapınağının temellerine kazınarak yerleştirilen meşhur (veya kötü şöhretli) 'Kiros Silindiri'nden bilinmektedir. Silindir, Nabonidus'u dinsiz olarak kınar ve Kiros'u 'Marduk'un hoşnutluğunu kazanan' olarak tasvir eder. Ayrıca Kiros'un Babillilerin yaşamlarını nasıl iyileştirdiğini, önceden yasaklanmış tapınakları ve kültleri nasıl restore ettiğini ve yerinden edilmiş halkları nasıl geri gönderdiğini—örneğin MÖ 538'de esir Yahudilerin Yahudiye'ye dönmesine izin veren fermanı—detaylandırır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Bazı tarihçiler ve diğer iyimser düşünürler silindirin erken bir insan hakları bildirgesi olduğunu iddia etse de çoğu akademisyen onu, özellikle sevilmeyen bir kralın düşüşünden sonra, yeni hükümdarların saltanatlarına cömertlik ve reform beyanlarıyla başlama geleneği olan kadim Mezopotamya âdeti bağlamında ele alır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Kiros son yıllarını Ahameniş hanedanını sağlam temellere oturtmakla geçirdi. Yeni fethedilen topraklarda huzursuzluğu önlemek için soyluların çoğunun hükümet görevlisi olmasına izin verdi ve onlara Pers soylularıyla eşit statü tanıdı. Fethedilen topraklardaki kurumlara dokunmadı, halkın büyük ölçüde kendi kendini yönetmesine izin verdi ve yerel dinlere karışmadı; bunun son derece akıllıca bir karar olduğu kanıtlandı. Kiros ayrıca imparatorluğunu Orta Asya göçebelerinden korumak için doğu sınırları boyunca bir dizi müstahkem kasaba inşa ettirdi ve başkenti Pasargad'da bölgeleri yerel ihtiyarlar aracılığıyla yöneten akıcı bir merkezi hükümet kurdu. Kısacası, fethettiği devasa toprakları bir imparatorluğa benzer bir şey halinde başarıyla örgütledi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Kiros'un ölümünün ayrıntıları farklılık gösterir. Herodot'a göre (hikâyeleri çoğunlukla bundan ibarettir), haince saldırıya uğrayan Kiros, İskitlerin savaşçı kraliçesi Tomris'in elinde can verdi. (Ölümüyle ilgili bu teori Tomris'in Uygarlık Ansiklopedisi girişinde anlatılır.) Herodot'tan bile daha az güvenilir olan Ktesias, 'Persika' adlı eserinde Kiros'un Derbiceslerin direnişini bastırırken öldürüldüğünü yazmıştır. Berossus ise Pers kralının Siri Derya'nın kaynağının kuzeybatısında Dahae okçularıyla savaşırken öldüğünü iddia eder. Bir diğer alternatif ise Ksenophon'un Kyropaedia'sından gelir; Kiros'un başkentinde dinlenirken huzur içinde öldüğünü söyler. Her ne olursa olsun, Kiros'un naaşı Pasargad'daki kireç taşından bir mezara defnedildi (ki bu da Ksenophon'un anlatımına itibar kazandırır) ve birçok kişi bu mezarın o büyük şehrin kalıntılarında hâlâ var olduğuna inanır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Kiros, imparatorluğunu sürpriz ve yıldırım savaşlarıyla genişletmek için cazip fırsatlar kollar. Ele geçirilen bu yeni topraklar, oldukça verimli bir yol ağıyla birbirine bağlanmış Pers şehir ağına hızla entegre edilebilir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Persler, sıkıca birleşmiş bir imparatorluk inşa edebildiklerinde en güçlü halindedir. Yurt içi [ICON_TradeRoute] Ticaret Yollarına sağladıkları bonuslar böyle bir imparatorluğu kârlı kılar. Ölümsüz birimleri ve gelişmiş yol ağları, herhangi bir tehdide karşı etkili savunma kuvvetlerini hızla konuşlandırmalarını sağlar. Yurt içi ticaret ve Pairidaeza'dan gelen [ICON_Culture] Kültür bonusları sayesinde Persler, çoğu oyunda yönetim bilimlerinde lider veya lidere yakın olmalıdır. Kiros'un bu imparatorluğu genişletmesi gerektiğinde ancak o zaman bu kabuğun dışına çıkarak saldırmak ister. Sürpriz savaşlardaki bonusları göz önüne alındığında, Perslerle sınır komşusuysanız dikkatli olun!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Yunanlar arasında bir hipaspist (ya da 'kalkan taşıyıcısı'), savaş alanında büyük bir esneklik sergileyen hafif zırhlı bir askerdi. Makedonyalı II. Filipus onları efsanelere dönüştürdü. Makedon falanksı, neredeyse aşılmaz olmakla birlikte, en çok kanatlarından ve arka tarafından savunmasızdı. Hetairoi (ya da 'Yoldaşlar') bu tür saldırılara karşı koruma sağlayabilse de, asıl rollerinin şok süvarisi olması, onların daha çok saldırı amaçlı kullanılması gerektiği anlamına geliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>İşte hipaspistler (hypaspistai). Sağlam yuvarlak bir kalkan, keten zırh ve kısa bir mızrakla donanmış hipaspistler, piyade ya da süvari saldırılarına karşı korunmak için hızla manevra yapabiliyorlardı. Buna karşılık hetairoi de hipaspistleri koruyarak, son derece dikenli ve yavaş dönen bir merkezin etrafında giderek daha esnek kanatlar oluşturuyordu. Filipus'un hipaspistleri yüceltmesi, falanksın muhafazasının önemini vurguluyor ve Makedonyalı genç askerlerin özenebileceği seçkin bir birlik sağlıyordu. Oğlu Büyük İskender, Filipus'un geleneğini sürdürecekti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Güçlü hetairoi (sadece 'Yoldaşlar' olarak bilinir), Makedonya'nın meşhur çekiç-örs taktiğinde çekiç görevi gören seçkin bir süvari birliğiydi. II. Filipus tarafından yaygınlaştırılan bu taktik, oğlu Büyük İskender tarafından büyük bir etkiyle kullanıldı. Makedon falanksı, aşırı uzun mızraklarıyla (sarissalar olarak bilinir) düşman ordusunu yerine sabitlerken, hetairoi bir kama düzenine geçer ve doğrudan düşmanın kanatlarına ya da arka tarafına hücum ederdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Şok süvarilerinin ani bir saldırısından kaçınmak ya da onları caydırmak neredeyse imkânsızdı ve çoğu zaman deneyimsiz birliklerin moralini bozmaya yeterdi. Canlarını kurtarmak için kaçıştıklarında, hetairoi için kolay bir av haline gelirlerdi; süvariler onları kovalar ve rahatça işlerini bitirirdi.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Yoldaşlar'ın çoğu Makedonya'nın soylu ailelerinin saflarından geliyordu, ancak kral teoride herkesi bu saflara kabul edebilirdi. Kısa mızraklar ve kılıçlarla silahlanmışlardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Antik Pers İmparatorluğu'nun seçkin ağır piyadeleri korku salan bir üne sahiptir, ancak onlar hakkında bilinenlerin çoğu Herodot'un yazılarına dayanır. Herodot'un anlatıları yaygın olarak okunmakla birlikte mutlaka doğru değildi. Örneğin, bilindikleri isim olan 'Ölümsüzler', Farsça değil, Yunanca kökenlidir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Herodot'a göre, tam 10.000 askerden oluşan bir güç bulundururlardı; yaralanan ya da ölen askerlerin yerine hemen yenileri getirilir, böylece hiçbir zaman eksik kadroyla savaşmazlardı. Seçkin birlikler olarak, ordunun geri kalanından ayrı olarak kendi erzakları gibi özel ayrıcalıklara sahiptiler. Giysileri canlı renklerdeydi, metal pullu zırhlarla kaplıydı ve kısa mızraklar, kılıçlar ve güçlü yaylar gibi çeşitli silahlar taşırlardı. Gerçek düzenleri ne olursa olsun, çağdaşları tarafından saygı görüyor (ve korkuluyor)lardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Basilikoi paides (kabaca 'kraliyet sayfa okulu'), Makedonya'da köklü bir gelenekti ancak II. Filipus bunu hem kralın hem de devletin ihtiyaçlarını ilerletmek için güçlü bir araca dönüştürdü. Makedonya'nın soylu oğulları ve kralın layık gördüğü kişiler, kraliyet rehineleriyle başa çıkmanın prestijli bir yolu olan basilikoi paides'e kabul edilirdi. Filipus, ünlü filozof Aristoteles de dahil olmak üzere en iyi öğretmenleri işe almak için masraftan kaçınmadı. Aristoteles, basilikoi paides'i bir 'generaller okulu'na benzetmişti.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gerçekten de genç sayfalar, savaş ve yönetim sanatlarının ötesinde, kralı onurlandırmayı ve ona itaat etmeyi, onu canları pahasına korumayı ve Makedonya'nın çıkarlarını her şeyin üstünde tutmayı öğreniyorlardı. Bu, aile bağlarının üzerinde ulusal bağlar oluşturulmasına yardımcı oldu ve böylece soylular arasında isyan olasılığını azalttı. Mezunlara hetairoi (Yoldaş süvarisi) içinde seçkin bir konum verilirdi. İskender, babasının ölümünden sonra geleneği sürdürdü.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Apadana belirli bir antik yapı stili olsa da, Persepolis'teki Apadana bu stili en iyi temsil eden yapıydı. Düzinelerce sütun, büyük merdivenlerle ulaşılabilen yükseltilmiş bir taş platform üzerine inşa edilmiş ahşap bir çatıyı taşıyordu. Yapı doğa şartlarına açıktı, ancak sütunlar arasına kumaş asılarak geçici 'odalar' oluşturulabiliyordu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Persepolis'teki Apadana'nın inşasına Büyük Darius başladı ve I. Kserkses tamamladı. Hanedanın başarıları, ister metin bildirgeleri ister Pers krallarının ihtişamını ve görkemini betimleyen kabartmalar olsun, kelimenin tam anlamıyla duvarlara kazınmıştı. Ahamenişler için talihsiz bir şekilde, Apadana, Büyük İskender'in Pers seferleri sırasında orduları tarafından büyük ölçüde tahrip edildi. Sütunlarından bazıları günümüze kadar ayakta kalmıştır.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pers satrabı Mausolos, o kadar gösterişli ve güzel bir türbe yaptırmıştı ki, 'mozole' terimi daha sonra her türlü görkemli mezar için kullanılacaktı. Günümüzde batı Türkiye kıyılarında bulunan sahil kenti Halikarnas'ta, ölümünden önce planlanan yapı, MÖ 353'teki ölümünden sonra tamamlandı. Antik çağa ait pek çok yazı Mozole'nin güzelliğinden söz eder ve yapı, antik dünyanın yedi harikasından biri olarak ilan edilmiştir.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Mausolos'un dul eşi Artemisia, taş ve mermer işlemeleri için ünlü heykeltıraşlar tuttu; yapının yanları mitolojik yaratıkların kabartmalarıyla bezenmişti. Sütunlar ve masif taşla desteklenen piramidal bir çatının tepesinde, Mausolos ve Artemisia'yı betimleyen bronz bir savaş arabası vardı; ölümde sonsuzluk boyunca birlikte... ta ki 15. yüzyılın başlarında depremlerle yıkılana kadar.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Pairidaeza, çevrili bir alan içindeki ekili araziden oluşan belirli bir bahçe stilidir. 'Cennet bahçesi' olarak da bilinen pairidaeza'nın Asur İmparatorluğu döneminde ortaya çıktığı düşünülmektedir. Dikdörtgen yapısı, doğanın dışsal vahşiliğini düzenli ve güzel bir bahçeyle tezat oluşturur. Su, yapılarının önemli bir unsuru olmuştur; göletler, kanallar ve hatta çeşmeler duvarlar içinde özgürce akardı.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Bir devlet aracı olarak, bir krallığın başka türlü hiçbir canlılık olmayacak bir alana hayat getirme yeteneğini sergilemekte paha biçilmezlerdi. Ahameniş Hanedanı, pairidaeza'yı kraliyet av parklarıyla birleştirerek, hem imparatorlukları hem de içindeki doğal dünya üzerindeki hakimiyetlerini göstermenin pek de ince olmayan bir yolunu bulmuştu.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_QUOTE">
			<Text>“Halikarnas'ta devasa bir mezar yatıyor üzerimde, öyle boyutlarda, öyle eşsiz bir güzellikte ki hiçbir gölge bununla övünemez.”[NEWLINE]– Samosatalı Lukianos</Text>
		</Row>
		<Row Tag="LOC_BUILDING_APADANA_QUOTE">
			<Text>“Atam Darius bu Apadana'yı yaptırdı, ancak yanıp kül oldu. Ahuramazda, Anahita ve Mithra'nın lütfuyla bu Apadana'yı yeniden inşa ettim.”[NEWLINE]– II. Artaserhas</Text>
		</Row>
	</EnglishText>
</GameData>
